<FILE-date="2022/11/12/17">

<article-nb="2022/11/12/17-1">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ « Si l’objectif [de l’Iran] était de faire du chantage, ça ne doit pas fonctionner. C’est la mauvaise façon de s’y prendre avec la France », a affirmé Catherine Colonna, qui a demandé leur « libération immédiate ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Diplomatie             Iran : deux ressortissants français supplémentaires sont détenus dans le pays, portant le nombre total à sept      « Si l’objectif [de l’Iran] était de faire du chantage, ça ne doit pas fonctionner. C’est la mauvaise façon de s’y prendre avec la France », a affirmé Catherine Colonna, qui a demandé leur « libération immédiate ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h39, mis à jour à 16h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Deux autres ressortissants français ont été arrêtés en Iran, portant à sept le nombre total de détenus français dans les prisons de la République islamique, a annoncé la cheffe de la diplomatie française, Catherine Colonna, samedi 12 novembre, dans un entretien au Parisien.            « Nous avions des inquiétudes sur deux autres compatriotes et il ressort des dernières vérifications faites qu’ils sont également détenus », a-t-elle affirmé. « Il est plus important que jamais de rappeler à l’Iran ses obligations internationales. Si son objectif était de faire du chantage, ça ne doit pas fonctionner. C’est la mauvaise façon de s’y prendre avec la France », a ajouté la ministre des affaires étrangères.            « Nous demandons leur libération immédiate, l’accès à la protection consulaire (…). Mon homologue iranien, avec qui j’ai eu une conversation longue et difficile, a pris l’engagement de respecter ce droit d’accès. J’attends qu’il soit concrétisé. »                             Lire aussi :  Iran : cinq ressortissants français sont actuellement retenus dans le pays, selon le Quai d’Orsay                   Les Français de passage appelés à quitter le pays            Vendredi, Le Figaro avait déjà fait état de ces deux détenus supplémentaires, citant une source diplomatique et une source iranienne. Ils seraient emprisonnés depuis plusieurs mois, avant donc le début des manifestations qui ébranlent le régime iranien depuis le 16 septembre, selon le quotidien. Le Quai d’Orsay n’a pas donné suite aux demandes de précision samedi.                 Parmi les sept otages, figurent la chercheuse franco-iranienne Fariba Adelkhah, arrêtée en juin 2019 puis condamnée à cinq ans de prison pour atteinte à la sécurité nationale, Benjamin Brière, arrêté en mai 2020 et condamné à huit ans et huit mois d’emprisonnement pour espionnage, et deux syndicalistes, Cécile Kohler et Jacques Paris, arrêtés en mai dernier.            Au début d’octobre, Téhéran avait diffusé une vidéo présentée comme des « aveux » de ces derniers, entraînant une réaction virulente de Paris qui avait dénoncé une « mise en scène indigne » et évoqué pour la première fois des « otages d’Etat ». Dans la vidéo diffusée par le site de la chaîne arabophone Al-Alam de la télévision officielle, une jeune femme s’exprimant en français affirme s’appeler Cécile Kohler et être agent de renseignement opérationnel à la direction générale de la sécurité extérieure (DGSE), les services de renseignement extérieur français.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, les arrestations et disparitions de citoyens étrangers se multiplient                   Le Quai d’Orsay a depuis appelé les Français de passage en Iran à « quitter le pays dans les plus brefs délais compte tenu des risques de détention arbitraire auxquels ils s’exposent ». Plus d’une vingtaine de ressortissants de pays occidentaux, binationaux pour la plupart, sont détenus ou bloqués en Iran, ce que des ONG condamnent comme une politique de prise d’otages pour obtenir des concessions des puissances étrangères.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fin peine de mort  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/12/iran-deux-ressortissants-francais-supplementaires-sont-detenus-dans-le-pays-portant-le-nombre-total-a-sept_6149599_3210.html"},"headline":"Iran\u00a0: deux ressortissants fran\u00e7ais suppl\u00e9mentaires sont d\u00e9tenus dans le pays, portant le nombre total \u00e0 sept","dateCreated":"2022-11-12T16:39:57+01:00","datePublished":"2022-11-12T16:39:57+01:00","dateModified":"2022-11-12T16:51:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran","Diplomatie"],"description":"\u00ab\u00a0Si l\u2019objectif [de l\u2019Iran] \u00e9tait de faire du chantage, \u00e7a ne doit pas fonctionner. C\u2019est la mauvaise fa\u00e7on de s\u2019y prendre avec la France\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Catherine Colonna, qui a demand\u00e9 leur \u00ab\u00a0lib\u00e9ration imm\u00e9diate\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/90/0/8640/4320/1342/671/60/0/640269a_284f9bd2e52e42c898a0d4f6fa238727-284f9bd2e52e42c898a0d4f6fa238727-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/12/17-2">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Connu sous le nom de « Sir Alfred », le réfugié politique iranien avait élu domicile à Roissy, au nord de Paris, en novembre 1988, après un long périple à la recherche de sa mère.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Disparitions       Iran             Mehran Karimi Nasseri, le réfugié de Roissy qui a inspiré « Le Terminal » de Steven Spielberg, est mort dans l’aéroport      Connu sous le nom de « Sir Alfred », le réfugié politique iranien avait élu domicile à Roissy, au nord de Paris, en novembre 1988, après un long périple à la recherche de sa mère.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h11, mis à jour à 16h11    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Mehran Karimi Nasseri devant l’affiche du film inspiré de sa vie, dans le terminal 1 de l’aéroport de Paris - Charles-de-Gaulle, le 12 août 2004  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP                 Mehran Karimi Nasseri, réfugié politique iranien, qui a vécu plus de dix-huit ans à l’aéroport de Roissy - Charles-de-Gaulle et dont la vie a inspiré un film de Steven Spielberg, y est mort samedi 12 novembre. Une source aéroportuaire a déclaré à l’Agence France-Presse qu’il s’était éteint de mort naturelle peu avant midi au terminal 2F.            L’histoire singulière de Mehran Karimi Nasseri avait inspiré le réalisateur Steven Spielberg pour son film Le Terminal. Né en 1945 à Masjed Soleiman, dans la province iranienne du Khouzistan, le réfugié, connu sous le nom de « Sir Alfred », avait élu domicile à Roissy, au nord de Paris, en novembre 1988, après un long périple – à la recherche de sa mère – qui l’avait mené à Londres, à Berlin ou encore à Amsterdam.                 Chaque fois, il avait été expulsé par les autorités, faute de pouvoir présenter des papiers. En 1999, il avait obtenu le statut de réfugié en France et un titre de séjour.                             Archive :  Article réservé à nos abonnés  A Roissy, Sir Alfred campe sur un banc depuis seize ans                                                                                                                                                                                                                            A Roissy, il était devenu un familier du personnel de l’aéroport et une figure emblématique, faisant l’objet de nombreux reportages de télévisions et radios, françaises et étrangères, avant la consécration cinématographique.            En 2004, Tom Hanks interprète son rôle dans Le Terminal, réalisé par Steven Spielberg. Après le film, il aurait vécu dans un foyer à Paris. Après avoir dépensé l’argent reçu pour le film, Mehran Karimi Nasseri était revenu depuis quelques semaines à l’aéroport, a ajouté une source aéroportuaire. Plusieurs milliers d’euros ont été retrouvés sur lui.                             A relire :  Article réservé à nos abonnés  "Le Terminal" : Steven Spielberg refait le monde dans un aéroport                                                                                                                                                                                                                      Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/11/12/mehran-karimi-nasseri-le-refugie-de-roissy-qui-a-inspire-le-terminal-de-steven-spielberg-est-mort-dans-l-aeroport_6149597_3382.html"},"headline":"Mehran Karimi Nasseri, le r\u00e9fugi\u00e9 de Roissy qui a inspir\u00e9 \u00ab\u00a0Le Terminal\u00a0\u00bb de Steven Spielberg, est mort dans l\u2019a\u00e9roport","dateCreated":"2022-11-12T16:11:16+01:00","datePublished":"2022-11-12T16:11:16+01:00","dateModified":"2022-11-12T16:11:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Iran"],"keywords":["Transports","Entreprises","Disparitions","International","Proche-Orient","Iran","\u00c9conomie"],"description":"Connu sous le nom de \u00ab\u00a0Sir Alfred\u00a0\u00bb, le r\u00e9fugi\u00e9 politique iranien avait \u00e9lu domicile \u00e0 Roissy, au nord de Paris, en novembre\u00a01988, apr\u00e8s un long p\u00e9riple \u00e0 la recherche de sa m\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/200/0/2464/1232/1342/671/60/0/ac54cd6_1668263361269-000-arp1135993.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/12/17-3">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Parmi eux se trouvent 43 enfants et 25 femmes. Iran Human Rights précise qu’il s’agit d’un minimum, l’ONG étant toujours en train de vérifier « un grand nombre de morts rapportées ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Iran             Iran : au moins 326 manifestants tués depuis le début de la contestation, selon un nouveau bilan de l’ONG Iran Human Rights      Parmi eux se trouvent 43 enfants et 25 femmes. Iran Human Rights précise qu’il s’agit d’un minimum, l’ONG étant toujours en train de vérifier « un grand nombre de morts rapportées ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h47, mis à jour à 16h24    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des manifestants dénoncent la mort de Mahsa Amini, à Téhéran, en octobre 2022.  AP                 Le bilan de la répression du mouvement de contestation qui secoue l’Iran depuis septembre continue de s’alourdir. Selon un communiqué de l’ONG Iran Human Rights (IHR), « au moins 326 personnes, dont 43 enfants et 25 femmes, ont été tuées par les forces de sécurité lors des manifestations à travers le pays ».            L’ONG précise par ailleurs qu’il s’agit d’un « minimum », ajoutant ne pas avoir pris en compte « un grand nombre de morts rapportées » qu’elle est toujours en train de vérifier. Le dernier bilan de l’organisation non gouvernementale était de 304 morts il y a une semaine. IHR inclut les personnes tuées dans la province du Sistan-et-Baloutchistan (sud-est), limitrophe du Pakistan, soit au moins 123 victimes, selon son décompte. Parmi ces dernières, plus de 90 ont péri le 30 septembre lors d’une manifestation à Zahedan, chef-lieu de la province, pour protester contre le viol d’une adolescente de 15 ans imputé à un gradé de la police, dans la ville portuaire de Chabahar.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »                   Le directeur d’IHR, Mahmood Amiry-Moghaddam, a appelé la communauté internationale à agir pour faire cesser la répression en Iran. « La mise en place d’un mécanisme international d’enquête et de responsabilisation par l’ONU facilitera à la fois le processus visant à tenir les auteurs responsables à l’avenir et augmentera le coût de la répression continue par la République islamique », a-t-il dit.                 L’Iran est le théâtre de manifestations depuis la mort le 16 septembre de Mahsa Amini, une Kurde iranienne de 22 ans, trois jours après son arrestation par la police des mœurs pour avoir présumément enfreint le strict code vestimentaire de la République islamique. La contestation, partie du rejet de ces restrictions vestimentaires imposées aux femmes et de l’indignation soulevée par la mort de la jeune femme, a évolué en un mouvement dirigé contre la théocratie au pouvoir en Iran depuis la révolution islamique de 1979.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fin peine de mort  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/12/en-iran-au-moins-326-manifestants-tues-selon-un-nouveau-bilan-de-l-ong-iran-human-rights_6149595_3210.html"},"headline":"Iran\u00a0: au moins 326 manifestants tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la contestation, selon un nouveau bilan de l\u2019ONG Iran Human Rights","dateCreated":"2022-11-12T15:47:55+01:00","datePublished":"2022-11-12T15:47:55+01:00","dateModified":"2022-11-12T16:24:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Parmi eux se trouvent 43\u00a0enfants et 25\u00a0femmes. Iran Human Rights pr\u00e9cise qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un minimum, l\u2019ONG \u00e9tant toujours en train de v\u00e9rifier \u00ab\u00a0un grand nombre de morts rapport\u00e9es\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/692/0/5184/2592/1342/671/60/0/9eb886a_1667400515188-738231.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/12/17-4">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Après l’armée ukrainienne, c’est au tour des services de police d’entrer sans la ville, occupée pendant huit mois par la Russie. Parmi leurs missions, recueillir des preuves d’éventuels crimes de guerre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : dans la ville de Kherson libérée, la police ukrainienne est de retour pour sécuriser et neutraliser des munitions non explosées Après l’armée ukrainienne, c’est au tour des services de police d’entrer sans la ville, occupée pendant huit mois par la Russie. Parmi leurs missions, recueillir des preuves d’éventuels crimes de guerre.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                16:53   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans un paysage de guerre, Banksy apporte son art en soutien aux Ukrainiens              Borodianka, le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS           L’artiste urbain Banksy est passé dans la commune de Borodianka dans l’oblast de Kiev, occupée jusqu’en avril par l’armée russe et fortement endommagée par les combats des premiers jours de l’invasion russe.          L’artiste britannique a posté sur son compte Instagram, dans la nuit de vendredi à samedi, des images d’une œuvre au pochoir peinte sur ce bâtiment bombardé de Borodianka, confirmant ainsi en être l’auteur.          L’œuvre représente une gymnaste en équilibre sur les gravats. « Borodianka, Ukraine », a simplement écrit le célèbre artiste de rue travaillant sous pseudonyme, en légende des images.          Un certain nombre de dessins au pochoir réalisés dans le style de Banksy sont apparus récemment dans Kiev et ses environs, ce qui laisse penser que l’artiste pourrait être en train de travailler dans la région.          Un autre dessin au pochoir, dont Banksy n’a pas confirmé à ce stade être l’auteur, montre un enfant faisant tomber un homme en tenue de judo - l’un des sports préférés du président russe Vladimir Poutine.                Une oeuvre apparue sur un mur d’un bâtiment de Borodianka, qui pourrait être le fruit du travail de Banksy, prise en photo le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS           Un troisième dessin, toujours au pochoir, et dont Bansky n’a pas non plus confirmé être l’auteur, a été repéré à Irpin, autre localité ukrainienne très bombardée et devenue emblématique de la banlieue de Kiev.                Une oeuvre apparue à Irpin, possiblement de la main de Banksy, attire les habitants, le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                     16:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La police ukrainienne est revenue à Kherson pour sécuriser la ville tandis que les services audiovisuels publics ont été rétablis         Les policiers ukrainiens sont revenus samedi à Kherson, après le retrait des troupes russes acté vendredi, dans le cadre des efforts rapides mais prudents déployés par l’Etat afin de rétablir ses services dans une ville qui fût occupée pendant huit mois par la Russie.          Le chef de la police nationale, Ihor Klymenko, a déclaré samedi, dans un message publié sur Facebook, que quelque 200 agents de police étaient déployés dans la ville pour mettre en place des points de contrôle et recueillir des preuves d’éventuels crimes de guerre.          Des équipes de police s’efforcent également d’identifier et de neutraliser des munitions non explosées qui peuvent se trouver dans la ville et ses abords, en appui de l’armée. Un soldat ukrainien a été blessé samedi lors du déminage d’un bâtiment administratif, a précisé M. Klymenko.          L’organisme de surveillance des communications de l’Ukraine a par ailleurs déclaré que la diffusion des services audiovisuels publics nationaux avait repris à Kherson.          Un conseiller du maire a ajouté que l’aide humanitaire et les fournitures avaient commencé à arriver dans la capitale régionale jusqu’ici occupée depuis la région voisine de Mykolaïv.                    15:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              À Odessa        Scènes de joies devant l’Opéra de la ville.                Des jeunes mariés célèbrent aussi la libération de leur ville natale devant l’Opéra  d’Odessa, le 12 novembre 2022. OLEKSANDR GIMANOV / AFP                 Célébration de la reprise de la ville de Kherson, à Odessa, le 12 novembre 2022. NINA LYASHONOK / AP              Lire aussi :   En Ukraine, l’Opéra d’Odessa, un répit pendant la guerre                                  14:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un journal russe diffuse une vidéo de l’explosion du pont au-dessus du barrage de Kakhovka        Après la destruction partielle d’un pont routier au-dessus du barrage hydroélectrique de Kakhovka, dans l’oblast de Kherson, un journal russe a diffusé une vidéo de l’explosion, sans toutefois dire si elle était le fait de l’armée russe ou non.          Des images satellites montraient déjà la destruction d’une partie du pont, sans qu’il soit pour l’instant possible de savoir quelles sont les conséquences sur la structure du barrage.                Une partie du pont au-dessus du barrage de Kakhovka, dans l’oblast de Kherson, le 11 novembre 2022, par Maxar Technologies. HANDOUT / AFP                     13:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie rappelle ses exigences sur les exportations de denrées alimentaires et d’engrais ; pas d’avancée sur l’accord pour les exportations de céréales ukrainiennes        La Russie a réaffirmé, samedi, sa volonté d’obtenir un accès sans entrave aux marchés mondiaux pour ses exportations de produits alimentaires et d’engrais, après ce qu’elle a qualifié d’« échange de vues approfondi » avec les responsables de l’ONU, la veille, à Genève.          Dans sa déclaration, le ministère russe des affaires étrangères n’a pas abordé la question de savoir si Moscou était prêt à renouveler l’accord, conclu en juillet et expirant le 19 novembre, qui a permis à l’Ukraine de reprendre ses exportations de céréales. Selon les Nations unies, dix millions de tonnes de céréales et d’autres provisions alimentaires ont été exportées depuis l’Ukraine dans le cadre de cet accord, ce qui a évité une crise alimentaire mondiale.          Mais la Russie s’est plainte à plusieurs reprises du fait que ses propres expéditions de céréales et d’engrais, bien qu’elles ne soient pas directement visées par les sanctions occidentales, soient bloquées parce que ces sanctions réduisent l’accès des expéditeurs aux financements, aux assurances et aux ports. Selon Moscou, les expéditions de céréales ukrainiennes et la « normalisation » des exportations agricoles russes font partie d’un ensemble unique de mesures, visant à garantir la sécurité alimentaire mondiale.          Dans son compte rendu des discussions de vendredi, la diplomatie russe ajoute :           Il a été confirmé que seul le fait d’assurer un accès sans entrave des denrées alimentaires et des engrais russes aux marchés mondiaux permettrait de stabiliser fermement les prix et de garantir les futures récoltes.           Selon un communiqué de l’ONU publié vendredi, les parties « restent engagées dans la mise en œuvre de l’initiative sur les céréales de la mer Noire et ont eu des discussions constructives sur sa poursuite ».          L’Ukraine a accusé Moscou de jouer aux « jeux de la faim » avec le monde. La Russie, dont les navires de guerre bloquaient l’accès aux ports ukrainiens jusqu’à l’entrée en vigueur de l’accord de juillet, nie avoir utilisé les céréales comme moyen de pression dans le conflit. Moscou a brièvement suspendu sa participation à l’accord, le 29 octobre, après une attaque contre sa flotte de la mer Noire, mais elle l’a réintégré quatre jours plus tard, dans un revirement du président Vladimir Poutine, après une médiation du président turc, Recep Tayyip Erdogan.             Lire aussi :     En se retirant de l’accord céréalier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale                        12:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Selon le ministre des affaires étrangères ukrainien, l’Occident est sur la voie d’une « victoire commune » sur la Russie        Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a déclaré samedi que l’Occident était sur la voie d’une « victoire commune » sur la Russie, tout en saluant l’aide militaire qui a rendu possible la reprise de Kherson. « Très peu de gens croyaient que l’Ukraine survivrait », a déclaré M. Kuleba lors de sa rencontre avec le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, en marge du sommet de l’Assocation des nations de l’Asie du Sud-Est (Asean) qui se tient à Phnom Penh, capitale du Cambodge.          « Ce n’est qu’ensemble que nous pourrons l’emporter et chasser la Russie d’Ukraine. Nous sommes sur la bonne voie », a déclaré M. Kuleba. « Cela arrive, et notre victoire sera notre victoire commune – une victoire de toutes les nations éprises de paix à travers le monde. » M. Kuleba a déclaré que les Ukrainiens qui célébraient la libération de Kherson versaient également des « larmes de gratitude » pour les Etats-Unis et les milliards de dollars d’aide militaire octroyés à l’Ukraine.          M. Blinken a, pour sa part, salué le « courage remarquable » des militaires et du peuple ukrainiens et a promis que le soutien américain « se poursuivra aussi longtemps qu’il le faudra » pour vaincre la Russie. Il a aussi condamné la campagne de la Russie visant à « brutaliser » l’Ukraine en attaquant les infrastructures énergétiques civiles. « C’est une chose qui devrait également horrifier le monde entier », a déclaré M. Blinken.                    12:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’armée russe fait sauter plusieurs ponts autour de Kherson        Dans son point de situation quotidien sur la guerre en Ukraine, publié vendredi, l’Institut pour l’étude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), fait état de plusieurs destructions sur des ponts ferroviaires et routiers autour de Kherson.          « Les images par satellite corroborent les déclarations faites par des sources ukrainiennes et russes selon lesquelles les troupes russes ont détruit le pont ferroviaire et routier Antonivsky (près de Kherson), le pont-barrage de Nova Kakhovka (à l’est de la ville) sur le Dniepr, et le pont Darivka (au nord-est) sur la rivière Inhoulets, dans une dernière tentative de bloquer les avancées ukrainiennes vers le centre de l’oblast de Kherson », affirment les chercheurs de Washington.          « L’imagerie par satellite géolocalisée montre également que les troupes russes ont préparé les première et deuxième lignes de défense au sud du fleuve Dniepr, et qu’elles poursuivront probablement leurs efforts pour consolider leurs positions sur la rive gauche dans les jours à venir », ajoutent-ils.                Une image par satellite du pont Antonivsky, sabotté par les troupes russes lors de leur retrait de Kherson, en Ukraine, le 11 novembre 2022. HANDOUT / AFP                     11:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Londres se réjouit du « nouvel échec stratégique » russe en Ukraine        Le retrait russe de la ville de Kherson marque « un nouvel échec stratégique » pour Moscou, s’est réjoui samedi le ministre de la défense britannique, Ben Wallace, estimant que cette défaite allait semer le doute dans l’opinion publique russe.          « Le retrait annoncé par la Russie de Kherson marque un nouvel échec stratégique pour eux. En février, la Russie avait échoué à s’emparer des cibles majeures qu’elle s’était fixées, à part Kherson », a réagi M. Wallace dans un communiqué. « Désormais, avec [cette ville] également abandonnée, les gens en Russie doivent se demander : “A quoi est-ce que tout ça sert ?” », a-t-il ajouté.          La Russie ayant désormais replié ses troupes pour les positionner sur des positions défensives, M. Wallace a estimé que l’invasion russe en février « n’a abouti qu’à l’isolement international et à l’humiliation ».           Le Royaume-Uni et la communauté internationale continueront à soutenir [les Ukrainiens], et si le retrait est bienvenu, personne ne va sous-estimer la menace que pose la Russie.                     11:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Phnom Penh, le ministre des affaires étrangères ukrainien cherche à renforcer ses soutiens diplomatiques        Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a déclaré qu’il profitait du sommet de l’Asean (Association des nations de l’Asie du Sud-Est), à Phnom Penh, pour effectuer une « tournée asiatique », en rencontrant les représentants des pays participants – membres de l’Asean ou non, comme l’Australie – pour plaider en faveur d’un soutien politique accru. Il demande aussi une aide matérielle, comme des transformateurs et des générateurs pour réparer ceux qui ont été détruits pendant les combats, et une amélioration de la sécurité alimentaire et du commerce.          M. Kuleba s’est exprimé le jour de l’arrivée du président américain, Joe Biden, et a rencontré le secrétaire d’Etat, Antony Blinken. Il a par ailleurs affirmé que l’Ukraine entretenait un dialogue avec la Chine afin de la pousser à « utiliser son influence sur la Russie pour lui faire arrêter la guerre ». Le ministre chinois des affaires étrangères, qu’il espérait rencontrer à l’occasion de ce sommet, ne devrait toutefois pas être présent.                Le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba (à droite), rencontre le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken (à gauche), à l’occasion du sommet de l’Asean, samedi 12 novembre, à Phnom Penh. CINDY LIU / AFP           Le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, est également présent aux réunions de l’Asean. Son homologue ukrainien a fait savoir que si M. Lavrov demandait à le rencontrer, il serait prêt à examiner sa demande, mais il a accusé la Russie d’utiliser les pourparlers comme un « écran de fumée pour que son agression continue sur le terrain ». « L’Ukraine vaincra, ce n’est qu’une question de temps et de prix », a martelé M. Kuleba, ajoutant que « oui, certains gains sont obtenus militairement, mais certains gains de l’Ukraine seront obtenus diplomatiquement ».          Plus tôt, le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, a déclaré qu’il avait rappelé aux participants l’importance de mettre en place les conditions nécessaires au rétablissement du dialogue entre l’Ukraine et la Russie, et « de commencer progressivement à envisager un avenir où la paix prévaudra ».                    10:02   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au sommet de l’Asean, à Phnom Penh        Lors du sommet de l’Association des nations de l’Asie du Sud-Est, à Phnom Penh :                Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a rencontré le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, à Phnom Penh, au Cambodge, le 12 novembre 2022. CINDY LIU / AP                     10:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Près de 100 000 ressortissants russes exilés en Géorgie        Invitée de la matinale de France Inter, samedi, la présidente de la Géorgie, Salomé Zourabichvili, a affirmé que près de 100 000 citoyens russes s’étaient établis en Géorgie après avoir fui leur pays. « Plus de 700 000 Russes ont franchi la frontière, et quelque 600 000 sont repartis » vers des pays voisins, a-t-elle détaillé, ajoutant que « 100 000 [ressortissants russes], à peu près, sont restés ». Il s’agit pour la plupart de jeunes « éduqués », issus « d’une classe intermédiaire ».          Cette population, « manifestement, n’a pas envie de partager le sort de cette Russie poutinienne en guerre, n’a pas envie d’être mobilisée », analyse l’ancienne diplomate française, élue présidente de la Géorgie en 2018. Si la cohabitation se passe « sans incident grave », elle peut toutefois être source de tensions au sein de ce petit pays de moins de quatre millions d’habitants, ravivant le souvenir de l’opération militaire éclair menée en 2008 par la Russie. Le pays « a deux territoires occupés par la Russie avec des bases militaires », rappelle Mme  Zourabichvili.          « Il ne faut pas que la Russie puisse penser que devant sa défaite en Ukraine, elle peut se refaire une virginité en Géorgie », a lancé la présidente, commentant les multiples échecs militaires essuyés par la Russie ces dernières semaines.                                        09:29   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Scène de joie dans le centre de Kiev, le 11 novembre 2022. MURAD SEZER / REUTERS                 Une militaire ukrainienne pose pour l’objectif après la reprise de Kherson, le 11 novembre 2022. DAGAZ / AP                 Un stock de munitions russes repris par l’armée ukrainienne, dans le village de Blahodatne, région de Kherson, le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces armées ukrainiennes,  le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Dans un sous-sol d’une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces armées ukrainiennes, dans la région de Kherson, le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                     09:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le retrait de Kherson probablement amorcé dès le 22 octobre, selon le ministère de la défense britannique        Dans son bulletin d’information quotidien sur la guerre en Ukraine, publié samedi sur Twitter, le ministère de la défense du Royaume-Uni fait remarquer la rapidité du départ des forces russes, achevé « seulement deux jours après son annonce ». « Le processus de retrait avait probablement déjà commencé dès le 22 octobre 2022, lorsque des représentants installés par les Russes à Kherson ont exhorté les civils à quitter la ville », avancent les services de renseignement de défense.          « Il est tout à fait possible que des équipements et des forces militaires russes en tenue civile aient été évacués en même temps que les 80 000 civils déclarés évacués au cours des dernières semaines », détaille le ministère. Par ailleurs, les soldats russes ont « certainement détruit des ponts routiers et ferroviaires » sur le Dniepr pendant leur retrait.                    07:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La guerre continue », déclare le ministre ukrainien des affaires étrangères        L’hymne national ukrainien a retenti à Kherson après le départ, vendredi, des troupes d’occupation de la ville, la première à tomber après le début de l’invasion russe, en février dernier.          S’exprimant lors d’un sommet de l’Asie du Sud-Est, au Cambodge, le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, a déclaré que la lutte pour libérer le pays n’était pas terminée.          « Nous sommes en train de gagner des batailles sur le terrain, mais la guerre continue », a-t-il lancé. « Je comprends que tout le monde souhaite que cette guerre prenne fin le plus rapidement possible. Nous sommes certainement ceux qui le souhaitent plus que quiconque », a-t-il déclaré.          « Mais tant que la guerre se poursuivra, et que nous verrons la Russie mobiliser davantage de conscrits et acheminer davantage d’armes vers l’Ukraine, nous continuerons bien sûr à compter sur votre soutien », a-t-il aussi relevé.                    07:19   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans Kherson libérée, la joie et la peur des bombardements russes        Les troupes russes se sont retirées, vendredi 11 novembre, de la rive droite du Dniepr, scellant ainsi une défaite militaire majeure pour Vladimir Poutine et son régime.          L’arrivée des soldats ukrainiens a donné lieu le même jour à des scènes de liesse dans les villages libérés et dans le port de Kherson (250 000 habitants avant l’invasion), la seule capitale régionale ukrainienne que la Russie avait réussi à occuper en près de neuf mois de combats acharnés.             Lire aussi :     Dans la ville libérée de Kherson, la joie et la peur des bombardements russes                                  07:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce samedi 12 novembre au matin         L’Ukraine a repris aux Russes la ville de Kherson vendredi. Dans la soirée, sur l’emblématique place de l’Indépendance, des habitants de Kherson réfugiés depuis des mois dans la capitale ont fêté la nouvelle dans la liesse.        Le retrait des forces russes aura « des implications stratégiques plus larges », a déclaré le conseiller américain à la sécurité nationale, Jake Sullivan, qui a salué « une victoire extraordinaire » de l’Ukraine, acquise grâce à « l’incroyable ténacité et à l’habileté des Ukrainiens, soutenus par l’appui uni et incessant des Etats-Unis et de nos alliés ».        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a évoqué « un jour historique » et déclaré que la principale tâche des forces spéciales était à présent de neutraliser les nombreuses mines laissées par l’armée russe, qui occupait Kherson depuis la mi-mars. « Nous sommes en train de gagner des batailles sur le terrain. Mais la guerre continue », a déclaré de son côté le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba.        Le directeur exécutif de DTEK, le plus grand producteur d’électricité privé d’Ukraine, a déclaré qu’il n’y avait plus du tout de courant dans la ville de Kherson. Il a estimé qu’il faudrait au moins trente jours pour le rétablir complètement.        Le repli russe de Kherson, qualifié par Moscou de « redéploiement », a toutefois tout du camouflet, le président russe, Vladimir Poutine, ayant revendiqué fin septembre l’annexion de quatre régions ukrainiennes, dont celle de Kherson. Cette dernière, malgré le retrait, reste « un sujet de la Fédération de Russie » et « il ne peut y avoir aucun changement », a affirmé vendredi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.        Selon des photos satellites de Maxar Technologies publiées vendredi 11 novembre, plusieurs ponts ont été détruits à Kherson et dans ses environs, sans que l’on puisse déterminer si ces destructions ont été causées par les troupes russes qui viennent de se retirer de la rive ouest de la ville ou par l’armée ukrainienne.        Au Forum de Paris sur la paix, plusieurs dirigeants de pays de l’hémisphère Sud ont appelé à la tenue de négociations pour mettre fin à la guerre. « Cette guerre déclenche la famine » dans « l’hémisphère Sud » et n’est donc « pas [qu’]une guerre des pays du Nord », a notamment déclaré le président argentin, Alberto Fernandez.                     07:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible ici.                                         Le contexte          Image de couverture :  Une militaire ukrainienne devant un panneau à l’entrée de Kherson, le 11 novembre.   Dagaz / AP          « Nous sommes en train de gagner des batailles, mais la guerre continue », rappelle Kiev. « Tant que nous verrons la Russie mobiliser davantage de conscrits et acheminer davantage d’armes, nous continuerons bien sûr à compter sur votre soutien », a déclaré le ministre des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, lors du sommet de l’Association des nations de l’Asie du Sud-Est (Asean), à Phnom Penh.L’Ukraine a repris aux Russes la ville de Kherson vendredi. Dans la soirée, sur l’emblématique place de l’Indépendance, des habitants de Kherson réfugiés depuis des mois dans la capitale ont fêté la nouvelle dans la liesse.Le retrait des forces russes aura « des implications stratégiques plus larges », a déclaré le conseiller américain à la sécurité nationale, Jake Sullivan, qui a salué « une victoire extraordinaire » de l’Ukraine, acquise grâce à « l’incroyable ténacité et à l’habileté des Ukrainiens, soutenus par l’appui uni et incessant des Etats-Unis et de nos alliés ».Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a évoqué « un jour historique » et déclaré que la principale tâche des forces spéciales sera désormais de neutraliser les nombreuses mines laissées par l’armée russe, qui occupait Kherson depuis la mi-mars. « Nous sommes en train de gagner des batailles sur le terrain. Mais la guerre continue », a déclaré de son côté le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba.Le directeur exécutif de DTEK, le plus grand producteur d’électricité privé d’Ukraine, a annoncé qu’il n’y avait plus du tout de courant dans la ville de Kherson. Il a estimé qu’il faudrait au moins trente jours pour le rétablir complètement.Le repli russe de Kherson, qualifié par Moscou de « redéploiement », a toutefois tout du camouflet, le président russe, Vladimir Poutine, ayant revendiqué fin septembre l’annexion de quatre régions ukrainiennes, dont celle de Kherson. Cette dernière, malgré le retrait, reste « un sujet de la Fédération de Russie » et « il ne peut y avoir aucun changement », a affirmé vendredi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.Selon des photos satellites de Maxar Technologies publiées vendredi 11 novembre, plusieurs ponts ont été détruits à Kherson et dans ses environs, sans que l’on puisse déterminer si ces destructions ont été causées par les troupes russes qui viennent de se retirer de la rive ouest de la ville ou par l’armée ukrainienne.Au Forum de Paris sur la paix, plusieurs dirigeants de pays de l’hémisphère Sud ont appelé à la tenue de négociations pour mettre fin à la guerre. « Cette guerre déclenche la famine » dans « l’hémisphère Sud » et n’est donc « pas [qu’]une guerre des pays du Nord », a notamment déclaré le président argentin, Alberto Fernandez.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Dans Kherson libérée, la joie et la peur des bombardements russes         Récit. « On se sent moins seuls » : comment les Russes se cotisent pour payer les amendes des opposants à la guerre         Entretien. James Cleverly : « Tout le monde veut que le conflit trouve une issue, mais elle doit être juste pour le peuple ukrainien »         Factuel. La presse américaine enquête sur la déportation et l’adoption forcée d’enfants ukrainiens en Russie         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « C’est précieux de disposer de cet héritage, cette chronique de ma vie qui m’aidera à ne jamais oublier ce que c’est que de vivre en guerre »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-12T15:58:46+00:00","coverageEndTime":"2022-11-13T03:58:46+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la ville de Kherson lib\u00e9r\u00e9e, la police ukrainienne est de retour pou...","description":"Apr\u00e8s l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, c\u2019est au tour des services de police d\u2019entrer sans la ville, occup\u00e9e pendant huit mois par la Russie. Parmi leurs missions, recueillir des preuves d\u2019\u00e9ventuels crimes de guerre.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : dans la ville de Kherson libérée, la police ukrainienne est de retour pour sécuriser et neutraliser des munitions non explosées","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, c\u2019est au tour des services de police d\u2019entrer sans la ville, occup\u00e9e pendant huit mois par la Russie. Parmi leurs missions, recueillir des preuves d\u2019\u00e9ventuels crimes de guerre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/0/0/2000/1331/1342/893/3/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-12T15:58:46+00:00"
,"endDate":"2022-11-13T03:58:46+00:00"
         Borodianka, le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS           L\u2019artiste urbain Banksy est pass\u00e9 dans la commune de Borodianka dans l\u2019oblast de Kiev, occup\u00e9e jusqu\u2019en avril par l\u2019arm\u00e9e russe et fortement endommag\u00e9e par les combats des premiers jours de l\u2019invasion russe.          L\u2019artiste britannique a post\u00e9 sur son compte Instagram, dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, des images d\u2019une \u0153uvre au pochoir peinte sur ce b\u00e2timent bombard\u00e9 de Borodianka, confirmant ainsi en \u00eatre l\u2019auteur.          L\u2019\u0153uvre repr\u00e9sente une gymnaste en \u00e9quilibre sur les gravats. \u00ab\u00a0Borodianka, Ukraine\u00a0\u00bb, a simplement \u00e9crit le c\u00e9l\u00e8bre artiste de rue travaillant sous pseudonyme, en l\u00e9gende des images.          Un certain nombre de dessins au pochoir r\u00e9alis\u00e9s dans le style de Banksy sont apparus r\u00e9cemment dans Kiev et ses environs, ce qui laisse penser que l\u2019artiste pourrait \u00eatre en train de travailler dans la r\u00e9gion.          Un autre dessin au pochoir, dont Banksy n\u2019a pas confirm\u00e9 \u00e0 ce stade \u00eatre l\u2019auteur, montre un enfant faisant tomber un homme en tenue de judo - l\u2019un des sports pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine.                Une oeuvre apparue sur un mur d\u2019un b\u00e2timent de Borodianka, qui pourrait \u00eatre le fruit du travail de Banksy, prise en photo le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS           Un troisi\u00e8me dessin, toujours au pochoir, et dont Bansky n\u2019a pas non plus confirm\u00e9 \u00eatre l\u2019auteur, a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 Irpin, autre localit\u00e9 ukrainienne tr\u00e8s bombard\u00e9e et devenue embl\u00e9matique de la banlieue de Kiev.                Une oeuvre apparue \u00e0 Irpin, possiblement de la main de Banksy, attire les habitants, le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/2983890_1668267370159-2022-11-12t151228z-635133026-rc2bkx95n6lz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-banksy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un paysage de guerre, Banksy apporte son art en soutien aux Ukrainiens","dateModified":"2022-11-12T16:06:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T15:33:37+00:00","articleBody":"     Les policiers ukrainiens sont revenus samedi \u00e0 Kherson, apr\u00e8s le retrait des troupes russes act\u00e9 vendredi, dans le cadre des efforts rapides mais prudents d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019Etat afin de r\u00e9tablir ses services dans une ville qui f\u00fbt occup\u00e9e pendant huit mois par la Russie.          Le chef de la police nationale, Ihor Klymenko, a d\u00e9clar\u00e9 samedi, dans un message publi\u00e9 sur Facebook, que quelque 200 agents de police \u00e9taient d\u00e9ploy\u00e9s dans la ville pour mettre en place des points de contr\u00f4le et recueillir des preuves d\u2019\u00e9ventuels crimes de guerre.          Des \u00e9quipes de police s\u2019efforcent \u00e9galement d\u2019identifier et de neutraliser des munitions non explos\u00e9es qui peuvent se trouver dans la ville et ses abords, en appui de l\u2019arm\u00e9e. Un soldat ukrainien a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 samedi lors du d\u00e9minage d\u2019un b\u00e2timent administratif, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Klymenko.          L\u2019organisme de surveillance des communications de l\u2019Ukraine a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 que la diffusion des services audiovisuels publics nationaux avait repris \u00e0 Kherson.          Un conseiller du maire a ajout\u00e9 que l\u2019aide humanitaire et les fournitures avaient commenc\u00e9 \u00e0 arriver dans la capitale r\u00e9gionale jusqu\u2019ici occup\u00e9e depuis la r\u00e9gion voisine de Mykola\u00efv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La police ukrainienne est revenue \u00e0 Kherson pour s\u00e9curiser la ville tandis que les services audiovisuels...","dateModified":"2022-11-12T15:53:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T14:33:59+00:00","articleBody":"     Sc\u00e8nes de joies devant l\u2019Op\u00e9ra de la ville.                Des jeunes mari\u00e9s c\u00e9l\u00e8brent aussi la lib\u00e9ration de leur ville natale devant l\u2019Op\u00e9ra  d\u2019Odessa, le 12 novembre 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 C\u00e9l\u00e9bration de la reprise de la ville de Kherson, \u00e0 Odessa, le 12 novembre 2022. NINA LYASHONOK \/ AP              Lire aussi :   En Ukraine, l\u2019Op\u00e9ra d\u2019Odessa, un\u00a0r\u00e9pit pendant la\u00a0guerre                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/a231c62_1668262950205-000-32nd742.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c0 Odessa","dateModified":"2022-11-12T15:47:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T13:21:42+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la destruction partielle d\u2019un pont routier au-dessus du barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, dans l\u2019oblast de Kherson, un journal russe a diffus\u00e9 une vid\u00e9o de l\u2019explosion, sans toutefois dire si elle \u00e9tait le fait de l\u2019arm\u00e9e russe ou non.          Des images satellites montraient d\u00e9j\u00e0 la destruction d\u2019une partie du pont, sans qu\u2019il soit pour l\u2019instant possible de savoir quelles sont les cons\u00e9quences sur la structure du barrage.                Une partie du pont au-dessus du barrage de Kakhovka, dans l\u2019oblast de Kherson, le 11 novembre 2022, par Maxar Technologies. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/28c5da8_5713900-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un journal russe diffuse une vid\u00e9o de l\u2019explosion du pont au-dessus du barrage de Kakhovka","dateModified":"2022-11-12T13:26:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T12:44:11+00:00","articleBody":"     La Russie a r\u00e9affirm\u00e9, samedi, sa volont\u00e9 d\u2019obtenir un acc\u00e8s sans entrave aux march\u00e9s mondiaux pour ses exportations de produits alimentaires et d\u2019engrais, apr\u00e8s ce qu\u2019elle a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9change de vues approfondi\u00a0\u00bb avec les responsables de l\u2019ONU, la veille, \u00e0 Gen\u00e8ve.          Dans sa d\u00e9claration, le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res n\u2019a pas abord\u00e9 la question de savoir si Moscou \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 renouveler l\u2019accord, conclu en juillet et expirant le 19\u00a0novembre, qui a permis \u00e0 l\u2019Ukraine de reprendre ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales. Selon les Nations unies, dix\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019autres provisions alimentaires ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9es depuis l\u2019Ukraine dans le cadre de cet accord, ce qui a \u00e9vit\u00e9 une crise alimentaire mondiale.          Mais la Russie s\u2019est plainte \u00e0 plusieurs reprises du fait que ses propres exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais, bien qu\u2019elles ne soient pas directement vis\u00e9es par les sanctions occidentales, soient bloqu\u00e9es parce que ces sanctions r\u00e9duisent l\u2019acc\u00e8s des exp\u00e9diteurs aux financements, aux assurances et aux ports. Selon Moscou, les exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et la \u00ab\u00a0normalisation\u00a0\u00bb des exportations agricoles russes font partie d\u2019un ensemble unique de mesures, visant \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale.          Dans son compte rendu des discussions de vendredi, la diplomatie russe ajoute\u00a0:           Il a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 que seul le fait d\u2019assurer un acc\u00e8s sans entrave des denr\u00e9es alimentaires et des engrais russes aux march\u00e9s mondiaux permettrait de stabiliser fermement les prix et de garantir les futures r\u00e9coltes.           Selon un communiqu\u00e9 de l\u2019ONU publi\u00e9 vendredi, les parties \u00ab\u00a0restent engag\u00e9es dans la mise en \u0153uvre de l\u2019initiative sur les c\u00e9r\u00e9ales de la mer Noire et ont eu des discussions constructives sur sa poursuite\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine a accus\u00e9 Moscou de jouer aux \u00ab\u00a0jeux de la faim\u00a0\u00bb avec le monde. La Russie, dont les navires de guerre bloquaient l\u2019acc\u00e8s aux ports ukrainiens jusqu\u2019\u00e0 l\u2019entr\u00e9e en vigueur de l\u2019accord de juillet, nie avoir utilis\u00e9 les c\u00e9r\u00e9ales comme moyen de pression dans le conflit. Moscou a bri\u00e8vement suspendu sa participation \u00e0 l\u2019accord, le 29\u00a0octobre, apr\u00e8s une attaque contre sa flotte de la mer Noire, mais elle l\u2019a r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 quatre jours plus tard, dans un revirement du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, apr\u00e8s une m\u00e9diation du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan.             Lire aussi :     En se retirant de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie rappelle ses exigences sur les exportations de denr\u00e9es alimentaires et d\u2019engrais\u00a0; pas d\u2019a...","dateModified":"2022-11-12T12:56:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T11:42:09+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a d\u00e9clar\u00e9 samedi que l\u2019Occident \u00e9tait sur la voie d\u2019une \u00ab\u00a0victoire commune\u00a0\u00bb sur la Russie, tout en saluant l\u2019aide militaire qui a rendu possible la reprise de Kherson. \u00ab\u00a0Tr\u00e8s peu de gens croyaient que l\u2019Ukraine survivrait\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kuleba lors de sa rencontre avec le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, en marge du sommet de l\u2019Assocation des nations de l\u2019Asie du Sud-Est (Asean) qui se tient \u00e0 Phnom Penh, capitale du Cambodge.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est qu\u2019ensemble que nous pourrons l\u2019emporter et chasser la Russie d\u2019Ukraine. Nous sommes sur la bonne voie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kuleba. \u00ab\u00a0Cela arrive, et notre victoire sera notre victoire commune \u2013 une victoire de toutes les nations \u00e9prises de paix \u00e0 travers le monde.\u00a0\u00bb M.\u00a0Kuleba a d\u00e9clar\u00e9 que les Ukrainiens qui c\u00e9l\u00e9braient la lib\u00e9ration de Kherson versaient \u00e9galement des \u00ab\u00a0larmes de gratitude\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis et les milliards de dollars d\u2019aide militaire octroy\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine.          M.\u00a0Blinken a, pour sa part, salu\u00e9 le \u00ab\u00a0courage remarquable\u00a0\u00bb des militaires et du peuple ukrainiens et a promis que le soutien am\u00e9ricain \u00ab\u00a0se poursuivra aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb pour vaincre la Russie. Il a aussi condamn\u00e9 la campagne de la Russie visant \u00e0 \u00ab\u00a0brutaliser\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine en attaquant les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques civiles. \u00ab\u00a0C\u2019est une chose qui devrait \u00e9galement horrifier le monde entier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Blinken.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, l\u2019Occident est sur la voie d\u2019une \u00ab\u00a0victoire c...","dateModified":"2022-11-12T11:55:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T11:02:17+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation quotidien sur la guerre en Ukraine, publi\u00e9 vendredi, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War,\u00a0ISW),\u00a0fait \u00e9tat de plusieurs destructions sur des ponts ferroviaires et routiers autour de Kherson.          \u00ab\u00a0Les images par satellite corroborent les d\u00e9clarations faites par des sources ukrainiennes et russes selon lesquelles les troupes russes ont d\u00e9truit le pont ferroviaire et routier Antonivsky (pr\u00e8s de Kherson), le pont-barrage de Nova Kakhovka (\u00e0 l\u2019est de la ville) sur le Dniepr, et le pont Darivka (au nord-est) sur la rivi\u00e8re Inhoulets, dans une derni\u00e8re tentative de bloquer les avanc\u00e9es ukrainiennes vers le centre de l\u2019oblast de Kherson\u00a0\u00bb, affirment les chercheurs de Washington.          \u00ab\u00a0L\u2019imagerie par satellite g\u00e9olocalis\u00e9e montre \u00e9galement que les troupes russes ont pr\u00e9par\u00e9 les premi\u00e8re et deuxi\u00e8me lignes de d\u00e9fense au sud du fleuve Dniepr, et qu\u2019elles poursuivront probablement leurs efforts pour consolider leurs positions sur la rive gauche dans les jours \u00e0 venir \u00bb, ajoutent-ils.                Une image par satellite du\u00a0pont Antonivsky, sabott\u00e9 par les troupes russes lors de leur retrait de Kherson, en Ukraine, le 11\u00a0novembre 2022. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/038964f_5713928-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe fait sauter plusieurs ponts autour de Kherson","dateModified":"2022-11-12T11:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T10:46:23+00:00","articleBody":"     Le retrait russe de la ville de Kherson marque \u00ab\u00a0un nouvel \u00e9chec strat\u00e9gique\u00a0\u00bb pour Moscou, s\u2019est r\u00e9joui samedi le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, estimant que cette d\u00e9faite allait semer le doute dans l\u2019opinion publique russe.          \u00ab\u00a0Le retrait annonc\u00e9 par la Russie de Kherson marque un nouvel \u00e9chec strat\u00e9gique pour eux. En f\u00e9vrier, la Russie avait \u00e9chou\u00e9 \u00e0 s\u2019emparer des cibles majeures qu\u2019elle s\u2019\u00e9tait fix\u00e9es, \u00e0 part Kherson\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M. Wallace dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0D\u00e9sormais, avec [cette ville] \u00e9galement abandonn\u00e9e, les gens en Russie doivent se demander\u00a0: \u201cA quoi est-ce que tout \u00e7a sert\u00a0?\u201d\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La Russie ayant d\u00e9sormais repli\u00e9 ses troupes pour les positionner sur des positions d\u00e9fensives, M.\u00a0Wallace a estim\u00e9 que l\u2019invasion russe en f\u00e9vrier \u00ab\u00a0n\u2019a abouti qu\u2019\u00e0 l\u2019isolement international et \u00e0 l\u2019humiliation\u00a0\u00bb.           Le Royaume-Uni et la communaut\u00e9 internationale continueront \u00e0 soutenir [les Ukrainiens], et si le retrait est bienvenu, personne ne va sous-estimer la menace que pose la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres se r\u00e9jouit du \u00ab\u00a0nouvel \u00e9chec strat\u00e9gique\u00a0\u00bb russe en Ukraine","dateModified":"2022-11-12T10:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T10:32:36+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il profitait du sommet de l\u2019Asean (Association des nations de l\u2019Asie du Sud-Est), \u00e0 Phnom Penh, pour effectuer une \u00ab\u00a0tourn\u00e9e asiatique\u00a0\u00bb, en rencontrant les repr\u00e9sentants des pays participants \u2013 membres de l\u2019Asean ou non, comme l\u2019Australie \u2013 pour plaider en faveur d\u2019un soutien politique accru. Il demande aussi une aide mat\u00e9rielle, comme des transformateurs et des g\u00e9n\u00e9rateurs pour r\u00e9parer ceux qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits pendant les combats, et une am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et du commerce.          M.\u00a0Kuleba s\u2019est exprim\u00e9 le jour de l\u2019arriv\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et a rencontr\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken. Il a par ailleurs affirm\u00e9 que l\u2019Ukraine entretenait un dialogue avec la Chine afin de la pousser \u00e0 \u00ab\u00a0utiliser son influence sur la Russie pour lui faire arr\u00eater la guerre\u00a0\u00bb. Le ministre chinois des affaires \u00e9trang\u00e8res, qu\u2019il esp\u00e9rait rencontrer \u00e0 l\u2019occasion de ce sommet, ne devrait toutefois pas \u00eatre pr\u00e9sent.                Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba (\u00e0 droite), rencontre le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken (\u00e0 gauche), \u00e0 l\u2019occasion du sommet de l\u2019Asean, samedi 12\u00a0novembre, \u00e0 Phnom Penh. CINDY LIU \/ AFP           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, est \u00e9galement pr\u00e9sent aux r\u00e9unions de l\u2019Asean. Son homologue ukrainien a fait savoir que si M. Lavrov demandait \u00e0 le rencontrer, il serait pr\u00eat \u00e0 examiner sa demande, mais il a accus\u00e9 la Russie d\u2019utiliser les pourparlers comme un \u00ab\u00a0\u00e9cran de fum\u00e9e pour que son agression continue sur le terrain\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine vaincra, ce n\u2019est qu\u2019une question de temps et de prix\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 M. Kuleba, ajoutant que \u00ab\u00a0oui, certains gains sont obtenus militairement, mais certains gains de l\u2019Ukraine seront obtenus diplomatiquement\u00a0\u00bb.          Plus t\u00f4t, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il avait rappel\u00e9 aux participants l\u2019importance de mettre en place les conditions n\u00e9cessaires au r\u00e9tablissement du dialogue entre l\u2019Ukraine et la Russie, et \u00ab\u00a0de commencer progressivement \u00e0 envisager un avenir o\u00f9 la paix pr\u00e9vaudra\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/f09fcdd_5713712-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Phnom Penh, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien cherche \u00e0 renforcer ses soutiens diplomatiq...","dateModified":"2022-11-12T11:38:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T09:02:06+00:00","articleBody":"     Lors du sommet de l\u2019Association des nations de l\u2019Asie du Sud-Est,\u00a0\u00e0 Phnom Penh\u00a0:                Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a rencontr\u00e9 le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, \u00e0 Phnom Penh, au Cambodge, le 12 novembre 2022. CINDY LIU \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/778d445_1668243414315-779948.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au sommet de l\u2019Asean, \u00e0 Phnom Penh","dateModified":"2022-11-12T10:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T09:00:50+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9e de la matinale de France Inter, samedi, la pr\u00e9sidente de la G\u00e9orgie, Salom\u00e9 Zourabichvili, a affirm\u00e9 que pr\u00e8s de 100\u00a0000 citoyens russes s\u2019\u00e9taient \u00e9tablis en G\u00e9orgie apr\u00e8s avoir fui leur pays. \u00ab\u00a0Plus de 700\u00a0000 Russes ont franchi la fronti\u00e8re, et quelque 600\u00a0000 sont repartis\u00a0\u00bb vers des pays voisins, a-t-elle d\u00e9taill\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a0100\u00a0000 [ressortissants russes], \u00e0 peu pr\u00e8s, sont rest\u00e9s\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit pour la plupart de jeunes \u00ab\u00a0\u00e9duqu\u00e9s\u00a0\u00bb, issus \u00ab\u00a0d\u2019une classe interm\u00e9diaire\u00a0\u00bb.          Cette population, \u00ab\u00a0manifestement, n\u2019a pas envie de partager le sort de cette Russie poutinienne\u00a0en guerre, n\u2019a pas envie d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9e\u00a0\u00bb, analyse l\u2019ancienne diplomate fran\u00e7aise, \u00e9lue pr\u00e9sidente de la G\u00e9orgie en\u00a02018. Si la cohabitation se passe \u00ab\u00a0sans incident grave\u00a0\u00bb, elle peut toutefois \u00eatre source de tensions au sein de ce petit pays de moins de quatre millions d\u2019habitants, ravivant le souvenir de l\u2019op\u00e9ration militaire \u00e9clair men\u00e9e en\u00a02008 par la Russie. Le pays \u00ab\u00a0a deux territoires occup\u00e9s par la Russie avec des bases militaires\u00a0\u00bb, rappelle Mme \u00a0Zourabichvili.          \u00ab\u00a0Il ne faut pas que la Russie puisse penser que devant sa d\u00e9faite en Ukraine, elle peut se refaire une virginit\u00e9 en G\u00e9orgie\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 la pr\u00e9sidente, commentant les multiples \u00e9checs militaires essuy\u00e9s par la Russie ces derni\u00e8res semaines.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 100\u00a0000 ressortissants russes exil\u00e9s en G\u00e9orgie","dateModified":"2022-11-12T09:29:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T08:29:18+00:00","articleBody":"                     Sc\u00e8ne de joie dans le centre de Kiev, le 11 novembre 2022. MURAD SEZER \/ REUTERS                 Une militaire ukrainienne pose pour l\u2019objectif apr\u00e8s la reprise de Kherson, le 11\u00a0novembre 2022. DAGAZ \/ AP                 Un stock de munitions russes repris par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, dans le village de Blahodatne, r\u00e9gion de Kherson, le 11\u00a0novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces arm\u00e9es ukrainiennes,  le 11\u00a0novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Dans un sous-sol d\u2019une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans la r\u00e9gion de Kherson, le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/f6ddbfe_1668241082963-2022-11-11t203240z-738929926-rc2tjx995s0n-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson-kyiv-celebration.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la ville de Kherson lib\u00e9r\u00e9e, la police ukrainienne est de retour pou...","dateModified":"2022-11-12T08:37:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T08:06:34+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information quotidien sur la guerre en Ukraine, publi\u00e9 samedi sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du Royaume-Uni fait remarquer la rapidit\u00e9 du d\u00e9part des forces russes, achev\u00e9 \u00ab\u00a0seulement deux jours apr\u00e8s son annonce\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le processus de retrait avait probablement d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 d\u00e8s le 22\u00a0octobre\u00a02022, lorsque des repr\u00e9sentants install\u00e9s par les Russes \u00e0 Kherson ont exhort\u00e9 les civils \u00e0 quitter la ville\u00a0\u00bb, avancent les services de renseignement de d\u00e9fense.          \u00ab\u00a0Il est tout \u00e0 fait possible que des \u00e9quipements et des forces militaires russes en tenue civile aient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s en m\u00eame temps que les 80\u00a0000 civils d\u00e9clar\u00e9s \u00e9vacu\u00e9s au cours des derni\u00e8res semaines\u00a0\u00bb, d\u00e9taille le minist\u00e8re. Par ailleurs, les soldats russes ont \u00ab\u00a0certainement d\u00e9truit des ponts routiers et ferroviaires\u00a0\u00bb sur le Dniepr pendant leur retrait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le retrait de Kherson probablement amorc\u00e9 d\u00e8s le 22\u00a0octobre, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britann...","dateModified":"2022-11-12T08:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T06:21:18+00:00","articleBody":"     L\u2019hymne national ukrainien a retenti \u00e0 Kherson apr\u00e8s le d\u00e9part, vendredi, des troupes d\u2019occupation de la ville, la premi\u00e8re \u00e0 tomber apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en f\u00e9vrier dernier.          S\u2019exprimant lors d\u2019un sommet de l\u2019Asie du Sud-Est, au Cambodge, le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, a d\u00e9clar\u00e9 que la lutte pour lib\u00e9rer le pays n\u2019\u00e9tait pas termin\u00e9e.          \u00ab\u00a0Nous sommes en train de gagner des batailles sur le terrain, mais la guerre continue\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. \u00ab\u00a0Je comprends que tout le monde souhaite que cette guerre prenne fin le plus rapidement possible. Nous sommes certainement ceux qui le souhaitent plus que quiconque\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          \u00ab\u00a0Mais tant que la guerre se poursuivra, et que nous verrons la Russie mobiliser davantage de conscrits et acheminer davantage d\u2019armes vers l\u2019Ukraine, nous continuerons bien s\u00fbr \u00e0 compter sur votre soutien\u00a0\u00bb, a-t-il aussi relev\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre continue\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res","dateModified":"2022-11-12T06:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T06:19:10+00:00","articleBody":"     Les troupes russes se sont retir\u00e9es, vendredi 11\u00a0novembre, de la rive droite du Dniepr, scellant ainsi une d\u00e9faite militaire majeure pour Vladimir Poutine et son r\u00e9gime.          L\u2019arriv\u00e9e des soldats ukrainiens a donn\u00e9 lieu le m\u00eame jour \u00e0 des sc\u00e8nes de liesse dans les villages lib\u00e9r\u00e9s et dans le port de Kherson (250\u00a0000\u00a0habitants avant l\u2019invasion), la seule capitale r\u00e9gionale ukrainienne que la Russie avait r\u00e9ussi \u00e0 occuper en pr\u00e8s de neuf mois de combats acharn\u00e9s.             Lire aussi :     Dans la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson, la joie et la peur des bombardements russes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans Kherson lib\u00e9r\u00e9e, la joie et la peur des bombardements russes","dateModified":"2022-11-12T06:51:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T06:00:29+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a repris aux Russes la ville de Kherson vendredi. Dans la soir\u00e9e, sur l\u2019embl\u00e9matique place de l\u2019Ind\u00e9pendance, des habitants de Kherson r\u00e9fugi\u00e9s depuis des mois dans la capitale ont f\u00eat\u00e9 la nouvelle dans la liesse.          Le retrait des forces russes aura \u00ab\u00a0des implications strat\u00e9giques plus larges\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller am\u00e9ricain \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Jake Sullivan, qui a salu\u00e9 \u00ab\u00a0une victoire extraordinaire\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, acquise gr\u00e2ce \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019incroyable t\u00e9nacit\u00e9 et \u00e0 l\u2019habilet\u00e9 des Ukrainiens, soutenus par l\u2019appui uni et incessant des Etats-Unis et de nos alli\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0un jour historique\u00a0\u00bb et d\u00e9clar\u00e9 que la principale t\u00e2che des forces sp\u00e9ciales \u00e9tait \u00e0 pr\u00e9sent de neutraliser les nombreuses mines laiss\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe, qui occupait Kherson depuis la mi-mars. \u00ab\u00a0Nous sommes en train de gagner des batailles sur le terrain. Mais la guerre continue\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba.          Le\u00a0directeur ex\u00e9cutif de DTEK, le plus grand producteur d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 priv\u00e9 d\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait plus du tout de courant dans la ville de Kherson. Il a estim\u00e9 qu\u2019il faudrait au moins trente jours pour le r\u00e9tablir compl\u00e8tement.          Le repli russe de Kherson, qualifi\u00e9 par Moscou de \u00ab\u00a0red\u00e9ploiement\u00a0\u00bb, a toutefois tout du camouflet, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ayant revendiqu\u00e9 fin septembre l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes, dont celle de Kherson. Cette derni\u00e8re, malgr\u00e9 le retrait, reste \u00ab\u00a0un sujet de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il ne peut y avoir aucun changement\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 vendredi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Selon des photos satellites de Maxar Technologies publi\u00e9es vendredi 11\u00a0novembre, plusieurs ponts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits \u00e0 Kherson et dans ses environs, sans que l\u2019on puisse d\u00e9terminer si ces destructions ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9es par les troupes russes qui viennent de se retirer de la rive ouest de la ville ou par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Au Forum de Paris sur la paix, plusieurs dirigeants de pays de l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Sud ont appel\u00e9 \u00e0 la tenue de n\u00e9gociations pour mettre fin \u00e0 la guerre. \u00ab\u00a0Cette guerre d\u00e9clenche la famine\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Sud\u00a0\u00bb et n\u2019est donc \u00ab\u00a0pas\u00a0[qu\u2019]une guerre des pays du Nord\u00a0\u00bb, a notamment d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident argentin, Alberto Fernandez.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi 12\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-12T06:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T06:00:08+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-12T06:00:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/0/0/2000/1331/1342/893/3/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/12/17-5">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Il s’agit de la dernière étape de la reprise complète des relations diplomatiques entre les deux pays, annoncée en août. Israël avait nommé un ambassadeur à Ankara en septembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Turquie             La Turquie nomme un ambassadeur en Israël après quatre ans de vacance      Il s’agit de la dernière étape de la reprise complète des relations diplomatiques entre les deux pays, annoncée en août. Israël avait nommé un ambassadeur à Ankara en septembre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La Turquie a nommé dans la nuit de vendredi 11 à samedi 12 novembre un ambassadeur en Isräel après une vacance de quatre ans, dernière étape de la reprise complète des relations diplomatiques entre les deux pays annoncée en août.            Sakir Ozkan Torunlar a été nommé au poste par décret présidentiel, selon les médias turcs. C’est un diplomate expérimenté qui a été consul général de Turquie à Jérusalem entre 2010 et 2014.            Après plusieurs mois de réchauffement, les deux pays avaient annoncé en août le rétablissement complet de leurs relations diplomatiques et le retour des ambassadeurs. Israël avait nommé un ambassadeur à Ankara en septembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Turquie et Israël scellent leur réconciliation après des années de brouille                   Le président turc a félicité Benyamin Nétanyahou            Les relations entre les deux pays s’étaient tendues en 2010 après l’assaut meurtrier des forces israéliennes contre le navire turc Mavi-Marmara, qui tentait d’acheminer de l’aide à Gaza, enclave palestinienne sous blocus israélien et contrôlé par les islamistes du Hamas.                 En mai 2018, après la mort d’une cinquantaine de Palestiniens tués par l’armée israélienne à Gaza, la Turquie avait rappelé son ambassadeur à Tel-Aviv et renvoyé l’ambassadeur israélien à Ankara ainsi que le consul général israélien à Istanbul. Israël avait riposté en renvoyant le consul général turc à Jérusalem.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Israël et la Turquie, une réconciliation à petits pas                   Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a par ailleurs envoyé une lettre de félicitations à Benyamin Nétanyahou après sa victoire aux élections législatives israéliennes du 1er novembre, ont annoncé jeudi les services de l’ancien premier ministre israélien. M. Erdogan, fervent défenseur de la cause palestinienne, a dans le passé critiqué les politiques israéliennes à l’égard des Palestiniens menées sous les gouvernements de M. Nétanyahou (1996-1999 et 2009-2021).                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fin peine de mort  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/12/la-turquie-nomme-un-ambassadeur-en-israel-apres-quatre-ans-de-vacance_6149591_3210.html"},"headline":"La Turquie nomme un ambassadeur en Isra\u00ebl apr\u00e8s quatre ans de vacance","dateCreated":"2022-11-12T12:21:58+01:00","datePublished":"2022-11-12T12:21:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Turquie","Europe","Isra\u00ebl"],"description":"Il s\u2019agit de la derni\u00e8re \u00e9tape de la reprise compl\u00e8te des relations diplomatiques entre les deux pays, annonc\u00e9e en ao\u00fbt. Isra\u00ebl avait nomm\u00e9 un ambassadeur \u00e0 Ankara en septembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/417/0/6256/3128/1342/671/60/0/4e17a7b_1668073141001-775374.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/12/17-6">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ L’Italie a refusé d’accueillir les 230 migrants à bord, sapant les efforts de ceux qui, autour de la première ministre Meloni, voulaient travailler en bonne intelligence avec Paris.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Immigration et diversité             « Ocean-Viking » : le sauvetage du navire humanitaire fracture la relation entre la France et l’Italie      L’Italie a refusé d’accueillir les 230 migrants à bord, sapant les efforts de ceux qui, autour de la première ministre Meloni, voulaient travailler en bonne intelligence avec Paris.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant), Claire Gatinois, Julia Pascual et Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 14h53    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/11/12/17-7">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Bruxelles propose de mieux coordonner les efforts nationaux militaires dans le cyberespace.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Union européenne             L’Union européenne élabore un plan de bataille pour la cyberdéfense      Bruxelles propose de mieux coordonner les efforts nationaux militaires dans le cyberespace.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Josep Borrell, le haut représentant de l’UE pour la politique étrangère, le 20 octobre 2022 à Bruxelles.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP               C’était le 24 février, une heure avant le déclenchement de l’invasion russe de l’Ukraine. Le satellite KA-SAT, géré par la société américaine Viasat, était victime de problèmes techniques et privait ses clients, nombreux en Ukraine et dans l’Union européenne, de ses services de télécommunication. Le 10 mai, Josep Borrell, le haut représentant de l’Union européenne (UE), condamnait « fermement les actes de cybermalveillance commis par la Fédération de Russie » vis-à-vis de KA-SAT. Et, jeudi 10 novembre, la Commission a présenté à Bruxelles sa stratégie en matière de cyberdéfense.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sabotages, cyberattaques, incidents multiples… Les alliés de l’Ukraine face aux risques de la « guerre hybride »                 Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, l’Europe a accéléré la révision et le déploiement de sa stratégie de défense – sa « boussole stratégique » –, adoptée en mars. Elle a déployé de nouveaux instruments de coopération entre les Vingt-Sept, qu’il s’agisse de la facilité de paix qui a permis le transfert pour plus de 3 milliards d’euros d’armes à Kiev ou l’établissement d’une mission d’entraînement pour les forces ukrainiennes.          Parallèlement, elle entend se doter d’une véritable stratégie en matière de cyberdéfense, le cyberespace étant devenu le dernier domaine contesté qu’investissent les armées. En quelques années, ce secteur est devenu un terrain d’affrontement « hybride » où se mêlent des attaques contre des infrastructures civiles – des tours télécoms, des hôpitaux, des autoroutes ou des entreprises – et militaires.          Simulations d’attaques          Si les questions de défense relèvent des seuls Etats membres, le cyber est par essence transnational. Et la coopération entre Etats est aujourd’hui nécessaire pour répondre aux menaces de cyberpirates. Au sein de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), l’alliance chargée de défendre l’Europe, notamment, la cyberdéfense fait l’objet d’une politique à part entière depuis 2008, un an après l’attaque informatique de nombreuses institutions de l’Estonie, qui avait mis le pays à l’arrêt. A son quartier général à Mons, l’alliance militaire dispose d’un centre consacré aux menaces cyber, qui centralise et soutient de manière permanente les alliés, en cas d’attaques informatiques massives.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Estonie, première cybervictime de Moscou                 Début novembre, l’OTAN a même organisé l’un des plus vastes exercices de simulations d’attaques sur diverses infrastructures militaires en Europe. Pour y répondre, des centaines de militaires spécialistes des technologies avancées – originaires d’une quarantaine de pays – ont cherché à contrer ces assauts derrière leurs ordinateurs et à identifier leurs assaillants en recherchant leurs traces sur différents serveurs informatiques.        Il vous reste 48.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/12/l-union-europeenne-elabore-un-plan-de-bataille-pour-la-cyberdefense_6149589_3210.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne \u00e9labore un plan de bataille pour la cyberd\u00e9fense","dateCreated":"2022-11-12T12:00:05+01:00","datePublished":"2022-11-12T12:00:05+01:00","dateModified":"2022-11-12T12:00:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","D\u00e9fense","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Bruxelles propose de mieux coordonner les efforts nationaux militaires dans le cyberespace.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/413/0/4949/2474/1342/671/60/0/0f5467f_162dc12c752b4b72adffb993e4b21ece-162dc12c752b4b72adffb993e4b21ece-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-8">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les ONG reprochent à l’Archipel de financer massivement des projets utilisant des énergies fossiles et de promouvoir des technologies onéreuses aux effets discutables sur l’environnement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Japon             A la COP27, le Japon critiqué pour son manque d’implication sur les questions climatiques      Les ONG reprochent à l’Archipel de financer massivement des projets utilisant des énergies fossiles et de promouvoir des technologies onéreuses aux effets discutables sur l’environnement.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h54, mis à jour à 12h48    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur le stand du Japon à la COP27, le 10 novembre 2022 à Charm El-Cheikh.  JOSEPH EID / AFP               A la COP27, le Japon est aux abonnés absents. Certes, son ministre de l’environnement, Akihiro Nishimura, devait arriver samedi 12 novembre à Charm El-Cheikh (Egypte) après un vol à bord du « Green Jet » de la compagnie ANA – un Boeing 787 couvert d’une « peau de requin » améliorant la circulation de l’air, ce qui réduit la consommation de kérosène. L’archipel s’est aussi doté d’un stand où il promet « des solutions pour le monde ». Mais son premier ministre, Fumio Kishida, n’a pas fait le déplacement. Le chef de gouvernement « voulait venir mais n’a pas pu » en raison d’un agenda parlementaire chargé, dit-on à Tokyo.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Onze ans après Fukushima, le Japon renoue avec les projets de construction de réacteurs nucléaires                 Cette absence aux allures de désintérêt explique l’attribution au Japon le 9 novembre d’un « fossile du jour ». Ce « prix » est remis par le mouvement Climate Action Network (CAN) aux pays « qui font le maximum pour faire le minimum ». « Le gouvernement japonais consent d’énormes efforts pour exporter de fausses solutions », a regretté le CAN, entre autres par la promotion de centrales électriques au charbon et des investissements dans les combustibles fossiles.          Cinquième émetteur mondial de gaz à effet de serre, l’Archipel est qualifié de « merveille de greenwashing » par l’ONG Oil Change international (OCI), car il reste un important financier public des combustibles fossiles : 10,6 milliards de dollars par an en moyenne de 2019 à 2021. Il finance aussi massivement les projets gaziers, au Mozambique, aux Philippines ou encore en Australie et en Russie, qui, selon OCI, menacent la biodiversité et les moyens de subsistance de communautés locales. « Les financements japonais augmentent la dépendance des pays bénéficiaires aux combustibles fossiles, aggravant les crises climatique et énergétique et détruisant les moyens de subsistance des populations », condamne Ayumi Fukakusa, de la branche nippone de l’ONG Les Amis de la Terre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ouverture de la COP27 : l’urgence climatique percutée par la guerre et les crises                 Ambiguïtés          Ces critiques ne sont pas nouvelles. Le Japon a déjà obtenu des « fossiles du jour » aux COP25 et 26, pour ses financements des énergies fossiles et son attachement au charbon.          Elles mettent en évidence les ambiguïtés d’un pays où les émissions de gaz à effet de serre ont baissé sur un an de 5,1 % à l’exercice clos fin mars 2021, pour s’établir à 1 150 millions de tonnes d’équivalent dioxyde de carbone (Mt éq. CO2). Une évolution sans efforts réels car, précise le ministère de l’environnement, « le principal facteur est la diminution de la consommation d’énergie due à la réduction de la production et à la diminution des trafics passagers et de marchandises » pendant la pandémie de Covid-19. La baisse découle aussi du déclin démographique.        Il vous reste 38.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/12/a-la-cop27-le-japon-critique-pour-son-manque-d-implication-sur-les-questions-climatiques_6149587_3244.html"},"headline":"A la COP27, le Japon critiqu\u00e9 pour son manque d\u2019implication sur les questions climatiques","dateCreated":"2022-11-12T11:54:24+01:00","datePublished":"2022-11-12T11:54:24+01:00","dateModified":"2022-11-12T12:48:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Japon"],"keywords":["International","COP27","Conf\u00e9rences climat","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Japon"],"description":"Les ONG reprochent \u00e0 l\u2019Archipel de financer massivement des projets utilisant des \u00e9nergies fossiles et de promouvoir des technologies on\u00e9reuses aux effets discutables sur l\u2019environnement.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/671/0/8053/4026/1342/671/60/0/f26c7ef_1668250412411-000-32na6ux.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-9">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Au Royaume-Uni, le PIB a reculé de 0,2 % au troisième trimestre, entamant une récession qui devrait durer au moins un an.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Royaume-Uni             L’économie du Royaume-Uni plonge vers la récession      Au Royaume-Uni, le PIB a reculé de 0,2 % au troisième trimestre, entamant une récession qui devrait durer au moins un an.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h26, mis à jour à 12h33    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le Royaume-Uni vient probablement d’entrer en récession. Au troisième trimestre, son économie s’est contractée de 0,2 %, selon les données de l’Office des statistiques nationales publiées vendredi 11 novembre. De l’avis général des économistes, cela n’est qu’un début : les prochains trimestres seront presque certainement négatifs pour l’économie, la seule incertitude étant de savoir combien de temps durera la récession (dont la définition officielle est de deux trimestres consécutifs de recul du produit intérieur brut). La Banque d’Angleterre estime qu’elle pourrait s’étaler sur deux ans. S&P Global Market Intelligence ou HSBC sont un peu moins pessimistes et parient sur une récession qui se terminera à la fin du premier semestre 2023.          Dans tous les cas de figure, le Royaume-Uni aborde une période difficile, en particulier pour les ménages. En un an, les factures d’électricité et de gaz ont doublé. Sur la même période, les taux d’intérêt sur les emprunts immobiliers ont quadruplé, à 6 %. L’inflation était en septembre à 10,1 % (sur un an), rognant sévèrement le pouvoir d’achat.          En conséquence, l’inévitable se produit : les dépenses des ménages ont baissé de 0,5 % au troisième trimestre. La chute est particulièrement forte dans l’habillement, dans l’ameublement ou encore dans les biens d’équipement pour la maison.          Exposé au gaz          Les loisirs subissent aussi un coup de frein sévère. Les « services aux consommateurs » ont reculé de 1,6 % en août, et de 1,7 % en septembre. Au total, ils sont 10 % en dessous de leur niveau d’avant la pandémie.          Certes, la baisse a été artificiellement accentuée par le jour férié supplémentaire qui a été accordé à l’occasion des funérailles de la reine. Selon l’Office des statistiques, le PIB mensuel était en recul de 0,6 % sur le seul mois de septembre, dont au moins à moitié à cause de ce calendrier exceptionnel. Par ailleurs, toute l’Europe connaît un fort ralentissement économique, à cause de la flambée des prix du gaz cet été. Mais les économistes de HSBC soulignent que le Royaume-Uni est un peu plus touché que les autres pays. Au troisième trimestre, son PIB est revenu 0,4 % en dessous de son niveau d’avant la pandémie. En comparaison, celui de la zone euro demeure 2 % au-dessus, et, aux Etats-Unis, 4,2 %.          L’explication vient notamment de l’exposition du Royaume-Uni au gaz. Si le pays n’en achetait presque pas aux Russes, il subit comme les autres en Europe le choc des prix. Or, il produit le tiers de son électricité avec le gaz, et la grande majorité des foyers l’utilisent pour leur chauffage. Les conséquences sont comparativement un peu plus fortes.        Il vous reste 42.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/12/l-economie-britannique-plonge-vers-la-recession_6149586_3234.html"},"headline":"L\u2019\u00e9conomie du Royaume-Uni plonge vers la r\u00e9cession","dateCreated":"2022-11-12T11:26:52+01:00","datePublished":"2022-11-12T11:26:52+01:00","dateModified":"2022-11-12T12:33:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Au Royaume-Uni, le PIB a recul\u00e9 de 0,2\u00a0% au troisi\u00e8me trimestre, entamant une r\u00e9cession qui devrait durer au moins un an.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/608/0/7292/3646/1342/671/60/0/f8bc49b_42d436174e4542958988daa2f7d94662-0-0e6c21e1566b4870aaef375d19553844.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-10">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le petit pays frontalier de la Russie a vu transiter plus de 700 000 exilés fuyant la mobilisation militaire, affirme la présidente géorgienne, Salomé Zourabichvili.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Géorgie             Près de 100 000 ressortissants russes se sont installés en Géorgie pour fuir leur pays      Le petit pays frontalier de la Russie a vu transiter plus de 700 000 exilés fuyant la mobilisation militaire, affirme la présidente géorgienne, Salomé Zourabichvili.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h09, mis à jour à 11h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des personnes marchent après avoir franchi la frontière avec la Russie, au poste de contrôle frontalier de Verkhny Lars-Zemo Larsi, en Géorgie, le 28 septembre 2022.  IRAKLI GEDENIDZE / REUTERS                 Une forte présence russe qui ravive les souvenirs d’une guerre éclair. Invitée de la matinale de France Inter, samedi 12 novembre, la présidente de la Géorgie, Salomé Zourabichvili, a déclaré que près de 100 000 citoyens russes s’étaient établis en Géorgie après avoir fui leur pays.                             En direct :  Guerre en Ukraine : « Nous sommes en train de gagner des batailles, mais la guerre continue », rappelle Kiev                   « Plus de 700 000 Russes ont franchi la frontière, et quelque 600 000 sont repartis » vers des pays voisins, a-t-elle détaillé, ajoutant que « 100 000 [ressortissants russes], à peu près, sont restés ». Il s’agit pour la plupart de jeunes « éduqués », issus « d’une classe intermédiaire ».                 Cette population, « manifestement, n’a pas envie de partager le sort de cette Russie poutinienne en guerre, [et] n’a pas envie d’être mobilisée », analyse l’ancienne diplomate française, élue présidente de la Géorgie en 2018. Et d’ajouter :            « Sans doute [Vladimir Poutine] a-t-il pensé que [laisser ces personnes quitter le territoire russe] pouvait faire diminuer la réaction de la population, en particulier à Moscou, où il y avait beaucoup de mécontentement de cette mobilisation, et sans réaliser qu’après ça crée à l’extérieur une population qui n’est pas à ses ordres. »             La Géorgie accueille encore aujourd’hui "100.000 réfugiés russes" ayant fui la mobilisation militaire décidée par Vladimir Poutine et plusieurs milliers de réfugiés ukrainiens, détaille Salomé Zourabichvili, présidente de Géorgie. #le69inter @CarineBecard pic.twitter.com/rbXtRQVmtx— France Inter (@franceinter) November 12, 2022


<article-nb="2022/11/12/17-11">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le palmarès électoral de l’ex-président des Etats-Unis ressemble de plus en plus à une litanie de défaites. Certains dans son propre camp n’hésitent plus à dire que c’est un « perdant », une grenade lancée au cœur de son identité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Les résultats               Tout savoir sur les midterms               Les scrutins à suivre                                                                                               International       Midterms 2022             Midterms 2022 : Donald Trump confronté à l’étiquette redoutable de « loser »      Le palmarès électoral de l’ex-président des Etats-Unis ressemble de plus en plus à une litanie de défaites. Certains dans son propre camp n’hésitent plus à dire que c’est un « perdant », une grenade lancée au cœur de son identité.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h08, mis à jour à 14h42    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Donald Trump lors de la soirée électorale des midterms organisée dans sa résidence de Mar-a-lago, à Palm Beach (Floride), le 8 novembre 2022.  ANDREW HARNIK / AP               Une petite musique s’est élevée dans la nuit électorale américaine, le 8 novembre. Quelques notes prudentes, puis de franches envolées les jours suivants, chez des élus ou des commentateurs républicains ébahis par l’occasion manquée de prendre largement le Congrès lors des élections de mi-mandat. Elections de mi-mandat en 2018, présidentielle de 2020, élections de mi-mandat en 2022. Le palmarès électoral de Donald Trump ressemble de plus en plus à une litanie de défaites, au fil desquelles il entraîne le Parti républicain dans un abîme, fait de conspirations et de positions extrémistes.                           Lire aussi :  Midterms 2022 : les démocrates ne sont plus qu’à un siège de la majorité au Sénat                 Il est « l’obstacle en chef à la renaissance républicaine », écrit dans le New York Times Matthew Continetti, du cercle de réflexion conservateur American Enterprise Institute. D’autant que la cascade de procédures judiciaires engagées contre l’ancien président promet une chronique nourrie dans les prochains mois, et sera toxique pour le Grand Old Party.          Mais l’annonce de sa fin serait précipitée. Donald Trump refuse d’affronter ces critiques, certain de son emprise sur la base républicaine, dans la perspective de primaires. Il s’évertue à défendre son bilan dans ces midterms, alors que beaucoup lui reprochent de n’avoir quasiment rien utilisé de son trésor de guerre (des fonds levés pour la circonstance) pour soutenir des républicains engagés dans des batailles cruciales, au niveau des Etats.          Lui se targue d’avoir soutenu plus de 330 candidats dans ce cycle électoral. Le chiffre montre surtout qu’il s’est mêlé de tout, volant au secours de victoires probables ou approuvant des candidats radicaux estampillés MAGA (Make America Great Again), qui nient le résultat de l’élection présidentielle de 2020. Nombreux, parmi eux, ont essuyé des défaites spectaculaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : « Trump est l’aboutissement d’une dérive républicaine qui fait dérailler la démocratie américaine »                 Lassitude et calcul          « Trump est le plus grand loser du Parti républicain », a conclu le Wall Street Journal dans son éditorial, au lendemain du scrutin. « Loser ». Tout, mais pas ce mot. Généralement, Donald Trump est assez indifférent aux critiques et se réjouit de la moindre publicité, tant qu’il reste au sein des débats. Mais « loser » – « perdant » – est une grenade lancée au cœur de son identité, du récit fantasmé et travaillé au fil des décennies : celui d’un entrepreneur à succès, sacrifiant son bien-être pour les Américains en devenant président, et prêt de nouveau aujourd’hui à ce don de soi. Le récit, aussi, d’un outsider bousculant l’entre-soi des élites, renversant tout sur son passage avec la force irrésistible des vainqueurs. « Loser », ce n’est pas seulement une réputation abîmée : c’est un chapiteau qui s’effondre.        Il vous reste 61.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/12/donald-trump-confronte-a-l-etiquette-redoutable-de-loser-apres-les-midterms-2022_6149581_3210.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: Donald Trump confront\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tiquette redoutable de \u00ab\u00a0loser\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-12T11:08:06+01:00","datePublished":"2022-11-12T11:08:06+01:00","dateModified":"2022-11-12T14:42:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Midterms 2022","Donald Trump","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le palmar\u00e8s \u00e9lectoral de l\u2019ex-pr\u00e9sident des Etats-Unis ressemble de plus en plus \u00e0 une litanie de d\u00e9faites. Certains dans son propre camp n\u2019h\u00e9sitent plus \u00e0 dire que c\u2019est un \u00ab\u00a0perdant\u00a0\u00bb, une grenade lanc\u00e9e au c\u0153ur de son identit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/4e6b571_5687228-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-12">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le président américain a placé l’atténuation comme une priorité, mais il a esquivé le sujet des réparations financières pour répondre aux catastrophes causées par le réchauffement climatique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       COP27             A la COP27, Joe Biden juge les efforts pour le climat « plus urgents que jamais »      Le président américain a placé l’atténuation comme une priorité, mais il a esquivé le sujet des réparations financières pour répondre aux catastrophes causées par le réchauffement climatique.          Par Laure Stephan(Charm El-Cheikh (Egypte), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h48, mis à jour à 10h48    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président américain, Joe Biden, lors de son intervention à la COP27, à Charm El-Cheikh (Egypte), le vendredi 11 novembre.  PETER DEJONG / AP               Cela a été une visite au pas de course, pour celui qui se présente comme un champion de la lutte climatique : le président Joe Biden a passé trois heures en Egypte, vendredi 11 novembre, à la conférence mondiale sur le climat qui se tient à Charm El-Cheikh, avant de s’envoler vers l’Asie, où il participera notamment au sommet du G20.          Depuis la station balnéaire égyptienne, où les mesures de sécurité étaient renforcées, le dirigeant a rejoint le chœur des appels à une action urgente, qui résonne depuis l’ouverture de la COP27 : « La crise climatique concerne la sécurité des êtres humains, la sécurité économique, la sécurité nationale et la vie même de la planète », a-t-il dit, en mettant en exergue la « vulnérabilité » de l’Afrique. Il a jugé les efforts pour le climat « plus urgents que jamais »                                            M. Biden a défendu sa politique climatique, en vantant son engagement personnel ancien et en détaillant le plan colossal adopté cet été, qui finance, entre autres, les énergies renouvelables et la recherche, à hauteur de 370 milliards de dollars. De quoi « changer le paradigme » et permettre aux Etats-Unis d’atteindre leurs objectifs de réduction des émissions en 2030, a-t-il assuré.          Posant l’atténuation comme une priorité mondiale, il a présenté un nouveau projet de réglementation américaine pour réduire les émissions de méthane, incluant des normes strictes pour les producteurs. Le méthane, qui contribue activement au réchauffement climatique, est en particulier lié à l’industrie de pétrole et de gaz, ainsi qu’à l’agriculture.          Muet sur la question des « pertes et dommages »          Le président américain a également a exhorté les autres pays à agir. « Tous les pays doivent faire plus. A cette réunion, nous devons renouveler et relever nos ambitions », a-t-il lancé. Dans sa ligne de mire, bien qu’il ne l’ait pas nommée, figure notamment la Chine, devenue le premier émetteur de gaz à effet de serre devant les Etats-Unis, pollueur historique. Le président chinois Xi Jinping n’a pas fait le déplacement à Charm El-Cheikh. Les deux hommes doivent se rencontrer lundi en marge du sommet du G20 à Bali, en Indonésie.          Joe Biden s’exprimait dans la salle plénière où, avant lui, des chefs d’Etat et de gouvernement d’une centaine de pays avaient pris la parole lundi et mardi, lors du mini-sommet des leaders mondiaux. Il a insufflé « une énergie positive » à la conférence, a estimé auprès de l’agence AP l’envoyée spéciale sur le climat de l’Allemagne, Jennifer Morgan.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden à la COP27 : son plan pour réduire les émissions de CO₂ jugé ambitieux, mais critiqué pour son protectionnisme                 Applaudi à plusieurs reprises par ses partisans, M. Biden a aussi été brièvement chahuté par des militants contre les énergies fossiles, qui ont été sortis de la salle. Le dirigeant est resté muet sur la question des « pertes et dommages », inscrite à l’agenda, et sur laquelle les pays du Sud mènent bataille dans cette COP. Un silence éloquent : les Etats-Unis ont bloqué pendant des années sur ce volet, avant de se résoudre à accepter des discussions. « Il est difficile pour le pollueur historique de faire la leçon aux autres pays sur la gestion de leurs ressources s’il refuse de payer », avertissait, avant le discours, Alex Nkolomoni Ngashi, un avocat de la République démocratique du Congo qui se spécialise en criminologie environnementale.        Il vous reste 41.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/12/a-la-cop27-joe-biden-juge-les-efforts-pour-le-climat-plus-urgents-que-jamais_6149575_3244.html"},"headline":"A la COP27, Joe Biden juge les efforts pour le climat \u00ab\u00a0plus urgents que jamais\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-12T10:48:32+01:00","datePublished":"2022-11-12T10:48:32+01:00","dateModified":"2022-11-12T10:48:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["International","COP27","Conf\u00e9rences climat","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te"],"description":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a plac\u00e9 l\u2019att\u00e9nuation comme une priorit\u00e9, mais il a esquiv\u00e9 le sujet des r\u00e9parations financi\u00e8res pour r\u00e9pondre aux catastrophes caus\u00e9es par le r\u00e9chauffement climatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Charm El-Cheikh (Egypte), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/695/0/8343/4171/1342/671/60/0/ffccfe1_1668242513201-778943.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-13">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Editorial du « Monde » . Les trois semaines d’errance du navire humanitaire, qui a fini par accoster à Toulon sur fond de crise diplomatique entre la France et l’Italie, rappellent l’impuissance européenne à mettre en œuvre les droits humains.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Immigration en Europe         « Ocean-Viking », un désastre européen   Éditorial   Le Monde    Editorial du « Monde » . Les trois semaines d’errance du navire humanitaire, qui a fini par accoster à Toulon sur fond de crise diplomatique entre la France et l’Italie, rappellent l’impuissance européenne à mettre en œuvre les droits humains.   Publié aujourd’hui à 10h27, mis à jour à 10h44    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Union européenne (UE) n’avait pas besoin de cela. Déjà aux prises avec une guerre à ses portes, une crise énergétique, la montée de l’inflation et les tensions que ce contexte exacerbe entre ses membres, voilà que la terrible errance depuis trois semaines d’un navire humanitaire, l’Ocean-Viking, chargé de migrants secourus en Méditerranée, remet en lumière son incapacité à organiser la solidarité en son sein. Cela sur la principale question qui nourrit l’extrême droite dans chaque pays – l’immigration – et, partant, menace l’avenir de l’Union elle-même.            Si la France a, finalement, sauvé l’honneur en acceptant que l’Ocean-Viking accoste à Toulon, vendredi 11 novembre, après le refus italien, l’impuissance européenne à mettre en œuvre les droits humains qui la fondent historiquement – en l’occurrence la sauvegarde de 234 vies, dont celles de 57 enfants – est extrêmement préoccupante.            Que la France et l’Italie, que rapprochent mille liens historiques, géographiques et humains, en viennent à s’apostropher par ministres de l’intérieur interposés donne la mesure de la déstabilisation d’un équilibre déjà fragile, consécutif à l’arrivée à Rome de Giorgia Meloni, la présidente du conseil italien issue de l’extrême droite.                 Sept ans après la crise migratoire de 2015, au cours de laquelle l’UE avait manqué de solidarité à l’égard de l’Italie, y nourrissant la xénophobie, les ingrédients du malaise sont toujours là. Même si les migrants de l’Ocean-Viking doivent être répartis dans l’UE, le fragile système de partage des demandeurs d’asile dans une douzaine d’Etats européens, obtenu par la France en juin, qui n’a jusqu’à présent connu qu’une application homéopathique, a déjà volé en éclats avec l’Italie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ocean-Viking » : l’arrivée à Toulon est « la fin d’un calvaire de trois semaines »                   Volte-face            Pour l’exécutif français, enclin à présenter l’Union européenne comme un facteur de protection, le scénario de l’Ocean-Viking est également désastreux. S’il a pris en définitive la bonne décision, il semble s’être fait forcer la main par le gouvernement italien. Alors qu’Emmanuel Macron avait refusé en 2018 l’accostage de l’Aquarius, un autre bateau humanitaire, pour ne pas « faire basculer le pays vers les extrêmes », sa volte-face intervient alors que le Rassemblement national, avec ses 89 députés, a renforcé son emprise sur la vie politique.            Si le dénouement de Toulon devrait logiquement être salué à gauche, il risque de compromettre le ralliement déjà incertain de la droite au projet de loi sur l’immigration, construit sur un équilibre entre régularisation de travailleurs étrangers et fermeté sur les mesures d’éloignement.                             Lire aussi :  Migrants secourus en Méditerranée : que dit le droit international ?                   Le poids des images et des symboles – le navire chargé de malheureux, le débarquement sous escorte militaire – ne saurait cependant faire perdre la véritable mesure de l’événement : l’arrivée de quelques dizaines de demandeurs d’asile est bien loin de déstabiliser un pays comme la France. Une centaine de milliers de réfugiés ukrainiens y sont d’ailleurs accueillis à bras ouverts. Comme eux, les migrants venus d’autres continents ont droit à un examen sérieux de leur demande d’asile.                Les difficultés d’intégration, les malaises et les craintes que suscite l’immigration dans l’opinion sont évidents et doivent être sérieusement écoutés et pris en compte. Mais, alors que l’extrême droite fait des migrants le bouc émissaire de tous les dysfonctionnements de la société et tient la mise au ban des étrangers pour la panacée, il faut rappeler que des hommes, des femmes et des enfants sont là, derrière les statistiques et les joutes politiques.                                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fin peine de mort  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/12/ocean-viking-un-desastre-europeen_6149574_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb, un d\u00e9sastre europ\u00e9en","dateCreated":"2022-11-12T10:27:58+01:00","datePublished":"2022-11-12T10:27:58+01:00","dateModified":"2022-11-12T10:44:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Editoriaux","Italie","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Editorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb . Les trois semaines d\u2019errance du navire humanitaire, qui a fini par accoster \u00e0 Toulon sur fond de crise diplomatique entre la France et l\u2019Italie, rappellent l\u2019impuissance europ\u00e9enne \u00e0 mettre en \u0153uvre les droits humains.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/214/0/2000/1000/1342/671/60/0/3f5640c_1668215700886-eugei-nie-baccot-pour-le-mondel1004569.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/12/17-14">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La céréale est chahutée sur les marchés, au gré des revirements sur l’accord entre la Russie et l’Ukraine, observe, dans sa chronique, Laurence Girard, journaliste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Matières premières         Matières premières : « Le cours du blé mené en bateau »   Chronique            Laurence Girard        La céréale est chahutée sur les marchés, au gré des revirements sur l’accord entre la Russie et l’Ukraine, observe, dans sa chronique, Laurence Girard, journaliste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 10h10, mis à jour à 14h44    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   A Essars (Pas-de-Calais), le 5 juillet 2022.  DENIS CHARLET / AFP               La lumière au bout du tunnel ? Ou plutôt du corridor ? C’est peu dire que l’accord céréalier conclu, le 22 juillet, entre l’Ukraine et la Russie, sous l’égide de la Turquie et des Nations unies, pour assurer les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens, est étudié de près. D’autant que sa date limite a été fixée au 19 novembre. Sera-t-il prolongé ou abrogé ? La réponse à cette question, brûlante, conditionne le prix des céréales.          Déjà, lorsque, le 28 octobre, Vladimir Poutine a soudain déclaré qu’il mettait fin à cet accord, la planète céréalière était en émoi. Les prix du blé ont immédiatement bondi de près de 7 %, à Chicago comme sur Euronext. Ils ont reculé d’autant, le 2 novembre, lorsque le maître du Kremlin a brusquement changé son fusil d’épaule et accepté la reprise du flux maritime dans le corridor sécurisé en mer Noire. Le cours du blé est mené en bateau…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, le blé se trace de nouvelles routes                 « Depuis la mise en place du corridor et la réouverture des ports ukrainiens, le 3 août, près de 10 millions de tonnes de produits alimentaires ont été exportées par voie maritime. Quant aux exportations par voie terrestre, elles se poursuivent. Elles étaient de 1 million de tonnes en octobre », précise Marc Zribi, chef de l’unité grains et sucre de FranceAgriMer. Il ajoute que, côté Russie, « après un démarrage lent, les exportations céréalières se rapprochent de leur niveau habituel ».          « Plein d’incertitudes »          « Le blé origine mer Noire est aujourd’hui plus compétitif sur les marchés. Il se négocie aux environs de 293 dollars la tonne [285 euros] quand le blé meunier rendu Rouen est à 335 euros la tonne », souligne Arthur Portier, du cabinet Agritel. Un différentiel qui a quelque peu ralenti le rythme de vente de la céréale française. En début de campagne, quand l’activité des ports ukrainiens était en basses eaux, les flux français ont été abondants. Au point que 50 % de l’objectif de commercialisation hors Europe était atteint au bout de trois mois – fixé à 10 millions de tonnes sur une production totale engrangée en 2022 de 33,6 millions de tonnes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les cours du blé baissent après l’accord sur l’exportation des céréales en mer Noire                 « Le marché du blé est plein d’incertitudes. S’il y a reconduction de l’accord entre la Russie et l’Ukraine, alors qu’il y a encore beaucoup de grains disponibles dans ces deux pays, le prix du blé pourrait perdre du terrain », envisage M. Portier. Comparé au plus haut historique, à 438 euros la tonne, atteint mi-mai lorsque les marchés flambaient, le recul est aujourd’hui de près de 25 %. Mais, sur un an, le cours du blé a bondi de plus de 30 %. Pour le plus grand bonheur des céréaliers français.        Il vous reste 21.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/12/matieres-premieres-le-cours-du-ble-mene-en-bateau_6149571_3234.html"},"headline":"Mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0Le cours du bl\u00e9 men\u00e9 en bateau\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-12T10:10:24+01:00","datePublished":"2022-11-12T10:10:24+01:00","dateModified":"2022-11-12T14:44:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["Entreprises","Mati\u00e8res premi\u00e8res","Ukraine","International","Distribution \/ agroalimentaire","Guerre en Ukraine","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"La c\u00e9r\u00e9ale est chahut\u00e9e sur les march\u00e9s, au gr\u00e9 des revirements sur l\u2019accord entre la Russie et l\u2019Ukraine, observe, dans sa chronique, Laurence Girard, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/400/0/3650/1825/1342/671/60/0/86de46e_1668174883246-bla.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-15">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Quatre personnes ont été hospitalisées avec des blessures légères. La police a lancé une chasse à l’homme pour trouver le tireur.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Canada             Au Canada, une fusillade près d’un collège de la banlieue de Montréal fait plusieurs blessés      Quatre personnes ont été hospitalisées avec des blessures légères. La police a lancé une chasse à l’homme pour trouver le tireur.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 08h43, mis à jour à 09h02    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les coups de feu ont retenti dans un parc situé en face du collège Montmorency, dans la banlieue montréalaise de Laval. Selon la porte-parole de la police, Geneviève Major, il était environ 17 h 30 (23 h 30, heure française).            Quatre personnes blessées par balle ont cherché refuge au collège et ont ensuite été transportées à l’hôpital pour y traiter des blessures légères. Le collège, qui compte près de dix mille étudiants et professeurs, est resté fermé dans la soirée alors que la police a lancé une chasse à l’homme pour trouver le tireur. Le maire, Stéphane Boyer, a tweeté qu’une opération policière était « en cours ». Le ministre de la sécurité publique du Québec, François Bonnardel, a déclaré être « de tout cœur avec les victimes et les familles ».             Je suis de tout cœur avec les victimes et les familles touchées par les événements de ce soir dans la ville de Laval. J’offre tout mon soutien au maire @StphanBoyer. L’opération est toujours en cours et on demande à tous de laisser la @policelaval faire son travail. https://t.co/tVn3ZLaeTo— François Bonnardel (@fbonnardelCAQ) November 12, 2022


<article-nb="2022/11/12/17-16">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ L’ancien président des Etats-Unis refuse l’ordre de comparaître devant la Chambre des représentants, invoquant son privilège exécutif.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       États-Unis             Assaut du Capitole : Donald Trump intente une action en justice pour bloquer son assignation à témoigner      L’ancien président des Etats-Unis refuse l’ordre de comparaître devant la Chambre des représentants, invoquant son privilège exécutif.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h39, mis à jour à 08h40    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une vidéo montrant l’ancien président des Etats-Unis, Donald Trump, est projetée lors de la session publique de la commission d’enquête parlementaire sur l’assaut du 6 janvier 2021, à Washington, le 13 octobre 2022.  J. SCOTT APPLEWHITE / AP                 Il affirme bénéficier d’une « immunité absolue ». Donald Trump a intenté une action en justice, vendredi 11 novembre, pour contester l’assignation à témoigner émise par la commission de la Chambre des représentants qui enquête sur l’assaut du Capitole, survenu le 6 janvier 2021.            Les avocats de M. Trump ont décrit l’assignation à comparaître comme « invalide, illégale et inapplicable ». Ils estiment que l’ex-chef de l’Etat jouit toujours du privilège exécutif, près de vingt-deux mois après avoir quitté ses fonctions, et ne peut être contraint à comparaître par le Congrès.                 La commission du 6 janvier lui a ordonné de comparaître pour une déposition en personne d’ici lundi, ce qui comprend la fourniture d’une longue liste de documents et de communications liés à l’assaut contre le Capitole.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Assaut du Capitole : le coup d’éclat symbolique de la commission d’enquête parlementaire, qui cite à comparaître Donald Trump                   Possible dissolution de la commission par les républicains            Les enjeux sont élevés et le temps presse, à la fois pour la commission du Congrès et pour Donald Trump, 76 ans, qui devrait annoncer mardi qu’il se représentera à la présidence du pays en 2024.            Il le fait alors même que le Parti républicain n’est pas certain de reprendre le contrôle de la Chambre basse à l’issue des élections de mi-mandat. Si les républicains prennent le contrôle de la Chambre, ils sont susceptibles de dissoudre la commission du 6 janvier, qui a amassé des éléments prouvant, selon elle, que M. Trump a incité ses partisans à mener l’assaut pour tenter de priver Joe Biden de sa victoire à l’élection présidentielle.                             Lire aussi :  Midterms 2022 : les démocrates ne sont plus qu’à un siège de la majorité au Sénat                   Les procureurs ont inculpé plus de 900 personnes pour des crimes liés à l’assaut du Capitole, et le ministère de la justice a fait savoir le mois dernier que 412 d’entre elles avaient plaidé coupable à l’une des diverses accusations fédérales. Au moins sept personnes ont perdu la vie lors de l’assaut du 6 janvier.                Lors de son procès devant le tribunal fédéral de West Palm Beach en Floride, Donald Trump a mis en avant que les présidents américains, anciens et en exercice, avaient volontairement accepté de témoigner ou de remettre des documents après avoir reçu une assignation à témoigner du Congrès, mais aucun « n’a jamais été contraint de le faire ».            Dans cette affaire, l’ancien président soutient que l’assignation est plus large que raisonnablement nécessaire, porte atteinte au privilège de l’exécutif et à ses droits personnels, et que la commission n’a pas d’autorité en la matière.                             Lire aussi le récit :  Article réservé à nos abonnés  Les 187 minutes où Donald Trump a laissé faire les émeutes du 6 janvier 2021                                    Nos articles sur les auditions de la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole       Donald Trump a « allumé la mèche » de l’assaut du Capitole, selon la commission d’enquêteAssaut du Capitole : une plongée sidérante dans les mensonges de Donald TrumpAssaut du Capitole : comment Donald Trump a voulu enrôler Mike Pence dans un coup d’Etat« Faites-le, c’est tout » : les pressions du clan Trump pour changer le résultat de la présidentielle détaillées devant la commission d’enquêteComment le ministère de la justice a fait barrage à la tentative de coup d’Etat de Donald Trump« Je m’en fous s’ils ont des armes » : le rôle explosif de Trump le jour de l’assaut du Capitole raconté par une collaboratrice         Voir plus Voir moins                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fin peine de mort  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/12/assaut-du-capitole-donald-trump-intente-une-action-en-justice-pour-bloquer-son-assignation-a-temoigner_6149561_3210.html"},"headline":"Assaut du Capitole\u00a0: Donald Trump intente une action en justice pour bloquer son assignation \u00e0 t\u00e9moigner","dateCreated":"2022-11-12T08:39:54+01:00","datePublished":"2022-11-12T08:39:54+01:00","dateModified":"2022-11-12T08:40:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"L\u2019ancien pr\u00e9sident des Etats-Unis refuse l\u2019ordre de compara\u00eetre devant la Chambre des repr\u00e9sentants, invoquant son privil\u00e8ge ex\u00e9cutif.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/383/0/4921/2460/1342/671/60/0/2afdbe8_cb2ac7cf1f8043a99c651abad45b59b6-cb2ac7cf1f8043a99c651abad45b59b6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/12/17-17">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le démocrate Mark Kelly a été réélu sénateur de l’Arizona. Si le parti de Joe Biden s’impose dans le Nevada, il conservera sa majorité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Les résultats               Tout savoir sur les midterms               Les scrutins à suivre                                                                              International       Midterms 2022             Midterms 2022 : les démocrates ne sont plus qu’à un siège de la majorité au Sénat      Le démocrate Mark Kelly a été réélu sénateur de l’Arizona. Si le parti de Joe Biden s’impose dans le Nevada, il conservera sa majorité.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 06h35, mis à jour à 09h53    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Trois jours après les élections de mi-mandat aux Etats-Unis, le Parti démocrate a enregistré, vendredi 11 novembre, des succès importants au Sénat et à la Chambre des représentants. Pour les postes de gouverneur, le Parti républicain a en revanche marqué un point en s’imposant dans le Nevada.                             Lire le décryptage :  Midterms 2022 : suivez l’annonce des derniers résultats sur notre carte interactive                   Le Sénat proche d’une majorité démocrate             
#us_senate {
    margin: 0 auto;
    max-width: 1030px;
}

.dec_contenu h2 {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: .05rem;
    font-weight: 600;
    font-size: 2.4rem;
}

.dec_contenu .dec_miseajour {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: .6;
    font-size: 1.3rem;
}

.cartogramme_senate {
    position: relative;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 85%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs_senate {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    position: absolute;
    max-width: 400px;
    min-width: 180px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
    pointer-events: none;
}


/* les barres  */

.tooltipdecodeurs_senate .titre_prec {
    margin-bottom: .4rem;
    font-size: 1.2rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate .cb {
    width: 100%;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    flex-wrap: nowrap;
    align-items: flex-start;
    font-size: 1.2rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate .ba {
    position: relative;
    height: 1.3rem;
    padding: .5rem 0;
    display: inline-block;
    margin-bottom: .5rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate .pad {
    padding-top: .2rem;
    display: inline-block;
    height: initial;
    padding-left: .5rem;
    font-size: 1.2rem;
    line-height: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate .pad.droite {
    text-align: right;
}

.tooltipdecodeurs_senate .pad.centre {
    padding-left: 0;
    text-align: center;
}

.tooltipdecodeurs_senate .ba.dem {
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.tooltipdecodeurs_senate .ba.rep {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.tooltipdecodeurs_senate .ba.indep {
    background-color: #FFE193;
}

.tooltipdecodeurs_senate .ba.reste {
    background-color: #cfd3d6;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs_senate .ba.reste {
    background-color: #75787a;
}

.tooltipdecodeurs_senate strong {
    font-weight: 500;
}

.tooltipdecodeurs_senate .contenant {
    padding: 1rem 1.5rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate .contenant.desop {
    font-size: 80%;
    margin-top: 0;
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    background-color: #f3f4f6;
    color: rgba(0, 0, 0, .5);
}

.tooltipdecodeurs_senate .contenant.desop .ba {
    opacity: .4;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs_senate .contenant.desop {
    margin-top: 0 !important;
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    background-color: #25242A;
    color: rgba(255, 255, 255, .65);
}

.tooltipdecodeurs_senate .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.5rem;
    margin: .5em 0;
}


/*
.tooltipdecodeurs_senate .titre_tt.flex {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    justify-content: space-between;
    align-items: baseline;
}

.tooltipdecodeurs_senate .titre_tt.flex .droite {
    font-weight: initial;
    font-size: 1.2rem;
}*/

.tooltipdecodeurs_senate .bubulle,
.tooltipdecodeurs_senate .carre {
    width: 1.1rem;
    height: 1.1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
}

.tooltipdecodeurs_senate .bubulle {
    border-radius: 50%;
}

.tooltipdecodeurs_senate .bubulle.dem,
.tooltipdecodeurs_senate .carre.d {
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.tooltipdecodeurs_senate .bubulle.rep,
.tooltipdecodeurs_senate .carre.r {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.tooltipdecodeurs_senate .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs_senate .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate,
.arrow:after {
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    background-color: #f3f4f6;
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#us_senate span.desktop {
    display: inline;
}

#us_senate span.mobile {
    display: none;
}


/* les classes du svg */

#us_senate .etat {
    fill: #e7ecf0;
    stroke: #fff;
    stroke-width: .5px;
}

#us_senate .cls-5 {
    fill: #131e2b;
}

#us_senate .cls-4 {
    fill: none;
    stroke: #131e2b;
    stroke-width: .75px;
}

#us_senate .carre {
    fill: #cfd3d6;
    stroke-width: 0;
    stroke: #9ca0a3;
}

#us_senate .carre.d,
[data-color-mode="dark"] #us_senate .carre.d {
    fill: rgba(33, 102, 172, 1);
    stroke: rgb(27, 82, 139);
    stroke-width: 0;
}

#us_senate .carre.r,
[data-color-mode="dark"] #us_senate .carre.r {
    fill: rgba(178, 24, 43, 1);
    stroke: rgb(144, 19, 35);
    stroke-width: 0;
}

#us_senate .carre.reste {
    fill: #cfd3d6;
    stroke-width: 0;
    stroke: #9ca0a3;
}

#us_senate .carre.i {
    fill: #FFE193;
    stroke: #ffcc47;
    stroke-width: 0;
}

#us_senate .texte_etat {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 12px;
}

.cls-4 {
    stroke-miterlimit: 10;
}

.cls-4 {
    fill: none;
    stroke: #131e2b;
    stroke-width: 0.75px;
}

.cls-5 {
    fill: #131e2b;
}


/* le graphe du haut */

.graphelarge {
    position: relative;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding-bottom: .6rem;
}

.graphelarge.desop {
    opacity: .6;
}

.graphelarge .candidats {
    margin-bottom: .5rem;
    margin-top: 2rem;
}

.graphelarge.desop .candidats {
    margin-bottom: .5rem;
    margin-top: 0;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.graphelarge.desop .candidats .quelparti {
    font-weight: initial;
    font-size: 1.2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti {
    display: inline-block;
    width: 50%;
    position: relative;
    padding: 0;
    font-weight: 600
}

.graphelarge .candidats .quelparti svg {
    margin: 0 .25rem -.3rem .25rem;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti svg path {
    fill: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.graphelarge .candidats .quelparti.droite svg path {
    fill: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.graphelarge .candidats .quelparti span {
    font-size: 1.6rem;
    font-weight: 400;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.french,
.graphelarge .candidats .quelparti span.english {
    font-size: 1.2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti.gras {
    font-weight: 600;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.decal {
    position: absolute;
    margin-left: .5rem;
    bottom: -1rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti.droite {
    text-align: right
}

.graphelarge .candidats .quelparti .dedans {
    position: relative;
    display: inline-block;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.decalrep {
    margin-right: 0;
    position: absolute;
    left: -2.5rem;
    bottom: -1rem;
    -moz-transform: scaleX(-1);
    -o-transform: scaleX(-1);
    -webkit-transform: scaleX(-1);
    transform: scaleX(-1);
    filter: FlipH;
}

.graphelarge .contenantbarres {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

.graphelarge .limite {
    text-align: right;
    font-size: 60%;
    padding-right: .5rem;
    width: 50%;
    position: absolute;
    top: 3.5rem;
    left: 0;
    height: 1.5rem;
    pointer-events: none;
    border-right: 1px solid #383f4e;
}

.graphelarge .limite span {
    position: absolute;
    top: -12px;
    transform: translate(-50%, -50%);
}

.graphelarge .barre {
    height: 2rem;
}

.graphelarge .barre.hachure.dem {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(33, 102, 172, 1), rgba(33, 102, 172, 1) 3px, rgba(33, 102, 172, .75) 4px, rgba(33, 102, 172, .75) 6px)
}

.graphelarge .barre.hachure.rep {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(178, 24, 43, 1), rgba(178, 24, 43, 1) 3px, rgba(178, 24, 43, .75) 4px, rgba(178, 24, 43, .75) 6px);
}

.graphelarge.desop .barre {
    height: .7rem;
}

.graphelarge .barre.dem {
    text-align: left;
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.graphelarge .barre.rep {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
    text-align: right;
}

.graphelarge .barre.indep {
    background-color: #FFE193;
}

.graphelarge .barre.reste {
    background-color: #cfd3d6;
}

.contenanttouteslesbarres_senate {
    max-width: 1030px;
    margin: 0 auto;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: center;
    margin: 0 auto;
}

.contenanttouteslesbarres_senate img {
    width: 70px !important;
    position: absolute !important;
    top: 15px;
    left: calc(50% - 35px);
    height: 70px !important;
}


/* CSS de la légende */

.legende_senat {
    justify-content: flex-end;
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
}

.legende_senat .col {
    padding-left: 2rem;
}

.legende_senat .col span.carre,
.legende_senat .col span.cercle {
    width: 1.4rem;
    height: 1.4rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
}

.legende_senat .col span.bleu {
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.legende_senat .col span.rouge {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.legende_senat .col span.gris {
    background-color: #cfd3d6;
}

[data-color-mode="dark"] .legende_senat .col span.gris {
    background-color: #75787a;
}

.legende_senat .col span.cercle.rouge {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(178, 24, 43, 1), rgba(178, 24, 43, 1) 1.5px, rgba(178, 24, 43, .2) 2px, rgba(178, 24, 43, .2) 3px);
}

.legende_senat .col span.cercle.bleu {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(33, 102, 172, 1), rgba(33, 102, 172, 1) 1.5px, rgba(33, 102, 172, .2) 2px, rgba(33, 102, 172, .2) 3px);
}

.legende_senat .col span.cercle {
    border-radius: 50%;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs_senate {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        /*        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;*/
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs_senate:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: 1.5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs_senate:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    .legende_senat {
        display: block;
        margin-bottom: 1.5rem;
    }

    .legende_senat .col {
        padding-left: 0;
    }

    #us_senate span.desktop {
        display: none;
    }

    #us_senate span.mobile {
        display: inline;
    }

    .graphelarge {
        width: 96%;
        margin: 0 2%;
    }

    .graphelarge .candidats .quelparti {
        font-size: 1.2rem;
    }

    .graphelarge .candidats .quelparti span {
        font-size: 1.4rem;
    }

    .cachermobile {
        display: none;
    }

    #droiten {
        display: block !important;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs_senate {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs_senate .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #25242A !important;
}

[data-color-mode="dark"] .graphelarge .barre.reste {
    background-color: #5d6061;
}

[data-color-mode="dark"] #us_senate .carre {
    fill: #75787a;
    stroke: #696b6d;
}

[data-color-mode="dark"] #us_senate .texte_etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #us_senate .etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2);
    stroke: #21252c;
}

[data-color-mode="dark"] #us_senate .cls-5 {
    fill: #DADADA;
}

[data-color-mode="dark"] #us_senate .cls-4 {
    stroke: #DADADA;
}

[data-color-mode="dark"] .graphelarge .limite {
    border-right: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
}


/*#us_senate .texte_etat.french {
    display: none;
}*/

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀

Fichier pour la saisie : https://docs.google.com/spreadsheets/d/149JGr9BqC4EmIYQtCuPJrC1DxN8PJpnvHJlCfngIX58/edit#gid=2110919684



Les résultats au SénatSenate election results













50 sièges enseats in 2020
50 sièges enseats in 2020





  35 sièges à pourvoir en 202235 seats up for election
 65 sièges non renouvelés cette année65 seats not up for election
























































































































































































































































































































Ohio
Michigan
Wisconsin
Washington
Colorado
Oklahoma
Floride
Florida
Géorgie
Georgia
Caroline du Nord
North Carolina
New York
Hawaï
Hawaii
Alaska

Californie
California
Texas
Arizona






Source : Associated Press
 -->









/* c'est ici qu'on choisit la langue : fr/en */
var langue = "fr";

var modeNuit = document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode") && document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark",
    largeur = document.getElementById("us_senate").offsetWidth,
    mobileDec = false,
",
    nombres = ["Aucun", "Un", "Deux"],
";;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true
}

 d.code);

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

function pluriel(nombre) {
= 2) ? "s" : "");
}

function comptage(d) {
    listeComptage = {
        "circle": d.bougepas,
        "rect": d.election2022.replace("i", "d"),
        "sortant": d.sortant
    };
    return listeComptage;
}

const senateursClasse1et2 = [{
        "code": "AK",
        "senateur": "Dan Sullivan",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "AL",
        "senateur": "Tommy Tuberville",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "AR",
        "senateur": "Tom Cotton",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "AZ",
        "senateur": "Kyrsten Sinema",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "CA",
        "senateur": "Dianne Feinstein",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "CO",
        "senateur": "John Hickenlooper",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "CT",
        "senateur": "Chris Murphy",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "DE",
        "senateur": "Tom Carper",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "DE",
        "senateur": "Chris Coons",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "FL",
        "senateur": "Rick Scott",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "GA",
        "senateur": "Jon Ossoff",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "HI",
        "senateur": "Mazie Hirono",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "IA",
        "senateur": "Joni Ernst",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "ID",
        "senateur": "Jim Risch",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "IL",
        "senateur": "Dick Durbin",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "IN",
        "senateur": "Mike Braun",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "KS",
        "senateur": "Roger Marshall",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "KY",
        "senateur": "Mitch McConnell",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "LA",
        "senateur": "Bill Cassidy",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "MA",
        "senateur": "Elizabeth Warren",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MA",
        "senateur": "Ed Markey",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MD",
        "senateur": "Ben Cardin",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "ME",
        "senateur": "Angus King",
        "parti": "dem",
        "detail": ((langue == "fr") ? "indép." : "indep.")
    }, {
        "code": "ME",
        "senateur": "Susan Collins",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "MI",
        "senateur": "Debbie Stabenow",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MI",
        "senateur": "Gary Peters",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MN",
        "senateur": "Amy Klobuchar",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MN",
        "senateur": "Tina Smith",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MO",
        "senateur": "Josh Hawley",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "MS",
        "senateur": "Roger Wicker",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "MS",
        "senateur": "Cindy Hyde-Smith",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "MT",
        "senateur": "Jon Tester",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MT",
        "senateur": "Steve Daines",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "NC",
        "senateur": "Thom Tillis",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "ND",
        "senateur": "Kevin Cramer",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "NE",
        "senateur": "Deb Fischer",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "NE",
        "senateur": "Ben Sasse",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "NH",
        "senateur": "Jeanne Shaheen",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NJ",
        "senateur": "Bob Menendez",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NJ",
        "senateur": "Cory Booker",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NM",
        "senateur": "Martin Heinrich",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NM",
        "senateur": "Ben Ray Luján",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NV",
        "senateur": "Jacky Rosen",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NY",
        "senateur": "Kirsten Gillibrand",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "OH",
        "senateur": "Sherrod Brown",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "OR",
        "senateur": "Jeff Merkley",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "PA",
        "senateur": "Bob Casey Jr.",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "RI",
        "senateur": "Sheldon Whitehouse",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "RI",
        "senateur": "Jack Reed",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "SC",
        "senateur": "Lindsey Graham",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "SD",
        "senateur": "Mike Rounds",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "TN",
        "senateur": "Marsha Blackburn",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "TN",
        "senateur": "Bill Hagerty",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "TX",
        "senateur": "Ted Cruz",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "TX",
        "senateur": "John Cornyn",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "UT",
        "senateur": "Mitt Romney",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "VA",
        "senateur": "Tim Kaine",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "VA",
        "senateur": "Mark Warner",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "VT",
        "senateur": "Bernie Sanders",
        "parti": "dem",
        "detail": ((langue == "fr") ? "indép." : "indep.")
    }, {
        "code": "WA",
        "senateur": "Maria Cantwell",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "WI",
        "senateur": "Tammy Baldwin",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "WV",
        "senateur": "Joe Manchin",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "WV",
        "senateur": "Shelley Moore Capito",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "WY",
        "senateur": "John Barrasso",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "WY",
        "senateur": "Cynthia Lummis",
        "parti": "rep"
    }],
    senateursQuiRestent = {},
    dicoParti = {
        "d": ["dém.", "D"],
        "r": ["rép.", "R"]
    };

for (const [i, d] of senateursClasse1et2.entries()) {
    if (!senateursQuiRestent[d.code]) {
        senateursQuiRestent[d.code] = [];
    }
    senateursQuiRestent[d.code].push(d);
}

function genererFenetreHtml_senat(etat) {
    var d = n.get(etat),
        e = senate2022[etat];

    var dem = "",
        rep = "",
        ind = "",
        res = "",
";

    if (langue.toLowerCase() == "fr") {
" + d.etat + ""
    } else {
" + d.state + ""
    }
";

    /* ici on met le siège à pourvoir */
 0) {
        if (d.election2022) {
 d.code == etat);
            /* puis le html */
            if (langue == "fr") {
"
                for (var j = 0; j                     var nomGagnant = ((d.election2022[j] == "r") ? gagnant[j].rep : gagnant[j].dem),
                        genreGagnant = ((d.election2022[j] == "r") ? gagnant[j].rep_genre : gagnant[j].dem_genre);
                    /* on sort le ou la candidate */
 " + nomGagnant + " élu" + ((genreGagnant == "f") ? "e" : "") + " (" + dicoParti[d.election2022[j]][0] + ")"
                }
"
            } else {
"
                for (var j = 0; j                     var nomGagnant = ((d.election2022[j] == "r") ? gagnant[j].rep : gagnant[j].dem),
                        genreGagnant = ((d.election2022[j] == "r") ? gagnant[j].rep_genre : gagnant[j].dem_genre);
                    /* on sort le ou la candidate */
 " + nomGagnant + " elected (" + dicoParti[d.election2022[j]][1] + ")"
                }
"
            }
        } else {
" + ((langue == "fr") ? nombres[d.sortant.length] + " siège" + pluriel(d.sortant.length) + " à pourvoir" : d.sortant.length + " seat" + pluriel(d.sortant.length) + " up for election") + ""
        }
    } else {
" + ((langue == "fr") ? "Pas d'élection sénatoriale dans cet Etat" : "No Senate election in this state") + ""
    }
"
    /* ici les sièges qui ne bougent pas */
    if (senateursQuiRestent[etat]) {
"
"
" + ((langue == "fr") ? "Sièges non remis en jeu " : "Seats not up for election") + ":"
        for (const [j, f] of senateursQuiRestent[etat].entries()) {
            if (langue == "fr") {
                partilisible = f.parti.replace("e", "é") + ".";
            } else {
                partilisible = f.parti.slice(0, 1).toUpperCase()
            }
 " + f.senateur + " (" + partilisible + ((f.detail) ? ", " + f.detail : "") + ")"
        }
"
"
    } else {
"
" + ((langue == "fr") ? "Deux sièges sont à pourvoir au lieu d'un seul en raison de la démission programmée du second sénateur républicain James Inhofe" : "Oklahoma has scheduled special elections to fill the U.S. Senate seat being vacated by James M. Inhofe (R)") + "";
"
    }
    return html
}


/* le code en fonction des résultats */

var dicoPosition_s = {},
    decompte_s = {
        "dem": 0,
        "rep": 0,
        "indep": 0,
        "reste": 0
    };

var senate = d3.select("#us_senate svg"),
    divTTs = d3.select("body").append("div")
    .attr("class", "tooltipdecodeurs_senate passelect")
    .style("opacity", 0);

let taille_tex = {
        "size": (mobileDec) ? 6 : 4,
        "strokeWidth": (mobileDec) ? 2 : 1.5
    },
    t_d = textures.lines()
    .orientation("diagonal")
    .size(taille_tex.size)
    .strokeWidth(taille_tex.strokeWidth)
    .shapeRendering("crispEdges")
    .stroke(modeNuit ? "rgba(33, 102, 172, 1)" : "rgba(33, 102, 172, .7)")
    .background("rgba(33, 102, 172, .1)"),
    t_r = textures.lines()
    .orientation("diagonal")
    .size(taille_tex.size)
    .strokeWidth(taille_tex.strokeWidth)
    .shapeRendering("crispEdges")
    .stroke(modeNuit ? "rgba(178, 24, 43, 1)" : "rgba(178, 24, 43, .7)")
    .background("rgba(178, 24, 43, .1)");

senate.call(t_d);
senate.call(t_r);

senate.selectAll("#us_senate g.groupe_carres")
    .on("mouseover", function() {
        cetEtat = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        if (!mobileDec) {
            largeurGroupe = document.getElementById("s_" + cetEtat).getBoundingClientRect().width;
            yCeci = dicoPosition_s[cetEtat].y;
            xCeci = dicoPosition_s[cetEtat].x;
            divTTs.style("opacity", 1);

            largeurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs_senate").style("width").replace("px", "");
            hauteurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs_senate").style("height").replace("px", "");
")
                .style("left", xCeci + (+largeurGroupe / 2) - (+largeurTT / 2) + 3 + "px")
                .style("top", yCeci - (+hauteurTT + 12) + "px");
        } else {
            divTTs.style("opacity", 1).html(genererFenetreHtml_senat(cetEtat))
                .style("left", "initial")
                .style("top", "initial");
        }
    })
    .on("mousemove", function() {
        cetEtat = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        if (!mobileDec) {
            redimensionner_senate();
            largeurGroupe = document.getElementById("s_" + cetEtat).getBoundingClientRect().width;
            yCeci = dicoPosition_s[cetEtat].y;
            xCeci = dicoPosition_s[cetEtat].x;
            largeurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs_senate").style("width").replace("px", "");
            hauteurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs_senate").style("height").replace("px", "");

            /* on applique */
            divTTs.style("left", xCeci + (+largeurGroupe / 2) - (+largeurTT / 2) + 3 + "px")
                .style("top", yCeci - (+hauteurTT + 12) + "px");
        }
    })
    .each(function() {
        etatHover = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        listeTemp = [];
        d = n.get(etatHover);
        listeTemp = comptage(d, etatHover);
        var pourvoir = d3.selectAll("#s_" + etatHover + " rect.carre").size(),
            pasbouger = d3.selectAll("#s_" + etatHover + " circle.carre").size();

        if (pourvoir == 1) {
            d3.select("#s_" + etatHover + " rect.carre")
                .classed(listeTemp["rect"], true);
        }
        if (pasbouger == 1) {
            d3.select("#s_" + etatHover + " circle.carre")
                .classed(listeTemp["circle"], true)
                .style("fill", ((listeTemp["circle"] == "r") ? t_r.url() : t_d.url()));
        }
        if (pasbouger == 2) {
            d3.selectAll("#s_" + etatHover + " circle.carre")
                .each(function(d, i) {
                    d3.select(this)
                        .classed(listeTemp["circle"][i], true)
                        .style("fill", ((listeTemp["circle"][i] == "r") ? t_r.url() : t_d.url()));
                })
        }
        if (pourvoir == 2) {
            d3.selectAll("#s_" + etatHover + " rect.carre")
                .each(function(d, i) {
                    d3.select(this).classed(listeTemp["rect"][i], true);
                })
        }
    })
    .on("mouseout", function() {
        divTTs.style("opacity", 0);
    });


senate.selectAll(".carre")
    .on("mouseover", function() {
        cetEtat = d3.select(this.parentNode).attr("id");
        d3.selectAll("g#" + cetEtat + " .carre").style("stroke-width", 2.4);
    })
    .on("mouseout", function() {
        cetEtat = d3.select(this.parentNode).attr("id");
        d3.selectAll("g#" + cetEtat + " .carre").style("stroke-width", 0);
    });

/* l'événement quand on redimensionne la page pour le tooltip */

function redimensionner_senate() {

    modeNuit = document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode") && document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark";
    senate.selectAll("#us_senate g.groupe_carres")
        .each(function(d, i) {
            etatDico = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
            xsEtat = $("#s_" + etatDico).offset().left;
            ysEtat = $("#s_" + etatDico).offset().top;

            dicoPosition_s[etatDico] = {
                "x": xsEtat,
                "y": ysEtat
            }
        })

    /* on cache le texte dans la langue qui ne nous intéresse pas */
    if (langue.toLowerCase() == "fr") {
        d3.selectAll("#resultatsenat span.french").style("display", "block")
        d3.selectAll("#resultatsenat span.english").style("display", "none")
        d3.selectAll("#us_senate .texte_etat.french").style("display", "block");
        d3.selectAll("#us_senate .texte_etat.english").style("display", "none");
        d3.selectAll("#us_senate .legende_senat .french").style("display", "inline");
        d3.selectAll("#us_senate .legende_senat .english").style("display", "none");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_senate .english").style("display", "none");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_senate .french").style("display", "inline");
    } else {
        d3.selectAll("#resultatsenat span.french").style("display", "none")
        d3.selectAll("#resultatsenat span.english").style("display", "block")
        d3.selectAll("#us_senate .texte_etat.english").style("display", "block");
        d3.selectAll("#us_senate .texte_etat.french").style("display", "none");
        d3.selectAll("#us_senate .legende_senat .french").style("display", "none");
        d3.selectAll("#us_senate .legende_senat .english").style("display", "inline");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_senate .english").style("display", "inline");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_senate .french").style("display", "none");
    }

    if (mobileDec) {
        d3.selectAll("#us_senate .texte_etat.french.cachermobile, #us_senate .texte_etat.english.cachermobile").style("display", "none");
    }
}

window.onresize = redimensionner_senate;

/*

                                        /██                
                                       | ██                
  /██████   /██████  /██████   /██████ | ███████   /██████ 
 /██__  ██ /██__  ██|____  ██ /██__  ██| ██__  ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ██  \__/ /███████| ██  \ ██| ██  \ ██| ████████
| ██  | ██| ██      /██__  ██| ██  | ██| ██  | ██| ██_____/
|  ███████| ██     |  ███████| ███████/| ██  | ██|  ███████
 \____  ██|__/      \_______/| ██____/ |__/  |__/ \_______/
 /██  \ ██                   | ██                          
|  ██████/                   | ██                          
 \______/                    |__/                          

*/

function largeurBarre(combien) {
    prct = (combien / 100) * 100;
    return prct.arrondir() /*Math.round(prct)*/ ;
}

function repartitionSieges(parti) {
    if (parti == 'r') {
        decompte_s["rep"]++
    }
    if (parti == 'd') {
        decompte_s["dem"]++
    }
    if (parti == 'i') {
        decompte_s["indep"]++
    }
}

for (const [i, d] of senate2022.entries()) {
    for (var j = 0; j         repartitionSieges(d.bougepas[j])
    }
    for (var j = 0; j         repartitionSieges(d["election2022"][j])
    }
}

/* dem : 36, rep: 21 */

decompte_s["reste"] = 100 - decompte_s["dem"] - decompte_s["rep"];

var decompte_sArray = [{
    "parti": "dem hachure",
    "representants": 36
}, {
    "parti": "dem",
    "representants": decompte_s["dem"] - 36
}, {
    "parti": "indep",
    "representants": decompte_s["indep"]
}, {
    "parti": "reste",
    "representants": decompte_s["reste"]
}, {
    "parti": "rep",
    "representants": decompte_s["rep"] - 29
}, {
    "parti": "rep hachure",
    "representants": 29
}];

= 50) ? " gras" : "") + "\">"
senateBarres += ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Démocrates" : "Democrats")
= 50) ? check : "") + " " + decompte_s["dem"] + "" + ((decompte_s["rep"] >= 51) ? check : "") + decompte_s["rep"] + "  "
senateBarres += ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Républicains" : "Republicans")
";
";

for (const [i, d] of decompte_sArray.entries()) {
 0) {
";
";
    }
}

";
";

if (langue.toLowerCase() == "fr") {
    senateBarres += "majorité absolue"
} else {
    senateBarres += "absolute majority"
}
";

/* on envoie */
d3.select("#graphe_reprezenate").html(senateBarres);
var hauteurGraphe = d3.select("#graphe_reprezenate").node().getBoundingClientRect().height;

d3.select("#graphe_reprezenate .limite").style("height", hauteurGraphe * .66 + "px");

/* on modifie la légende si y a plus de sièges à attribuer */

if (decompte_s["reste"] == 0) {
    d3.select(".legende_senat span.carre.gris").style("display", "none")
}

/* on change le titre au besoin */

if (langue == "fr") {
= 50) {
        d3.select("#resultatsenat").html("Les démocrates conservent la majorité au sénat")
    }
 50) {
        d3.select("#resultatsenat").html("Le Sénat passe sous contrôle républicain")
    }
} else {
= 50) {
        d3.select("#resultatsenat").html("Democrats keep Senate majority")
    }
 50) {
        d3.select("#resultatsenat").html("Republicans win Senate majority")
    }
}

redimensionner_senate();

/* on gère le texte de MAJ */
d3.json("//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/RgLE3V3-fAMBunZMi8xeSG6Ivvx3bQ_1327").then(function(data) {
    if (langue == "fr") {
        texteMaj_senate = data["source fr"].valeur;
    } else {
        texteMaj_senate = data["source en"].valeur;
    }

    d3.select("#maj_senate").html(texteMaj_senate)

});
            Le candidat démocrate Mark Kelly a été réélu pour un deuxième mandat au poste de sénateur en Arizona. Ce succès permet au parti du président Joe Biden de n’être plus qu’à un siège de conserver la majorité au Sénat. L’ancien astronaute de 58 ans a devancé le républicain Blake Masters dans cet Etat-clé du Sud-Ouest.                 Grâce à la voix décisive de la vice-présidente Kamala Harris, qui permet d’avoir la main en cas de parité de sièges à 50-50, les démocrates peuvent donc conserver le contrôle du Sénat en remportant soit l’élection du Nevada, qui est encore en dépouillement, soit en s’imposant lors du second tour organisé en Géorgie le 6 décembre pour départager leur candidat, Raphael Warnock, du républicain Herschel Walker, qui n’ont pas réussi à obtenir la majorité absolue au premier tour. Le Grand Old Party doit donc maintenant gagner ces deux Etats pour décrocher la majorité.            Blake Masters n’a pas encore reconnu sa défaite. Vendredi soir, l’ex-président Donald Trump a écrit sur son réseau social que certaines machines électorales n’avaient pas fonctionné en Arizona et que le résultat était « une escroquerie et une fraude électorale ». « Refaites l’élection ! », a-t-il exhorté.            Les démocrates grappillent des sièges à la Chambre des représentants             
#us_house {
    margin: 0 auto;
    max-width: 1030px;
}

.dec_contenu h2 {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: .05rem;
    font-weight: 600;
    font-size: 2.4rem;
}

.dec_contenu .dec_miseajour {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: .6;
    font-size: 1.3rem;
}

.cartogramme_house {
    position: relative;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 85%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    position: absolute;
    max-width: 400px;
    min-width: 180px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
    pointer-events: none;
}


/* les barres  */

.tooltipdecodeurs .titre_prec {
    margin-bottom: .4rem;
    font-size: 1.2rem;
}

.tooltipdecodeurs .cb {
    width: 100%;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    flex-wrap: nowrap;
    align-items: flex-start;
    font-size: 1.2rem;
}

.tooltipdecodeurs .ba {
    position: relative;
    height: 1.3rem;
    padding: .5rem 0;
    display: inline-block;
    margin-bottom: .5rem;
}

.tooltipdecodeurs .pad {
    padding-top: .2rem;
    display: inline-block;
    height: initial;
    padding-left: .5rem;
    font-size: 1.2rem;
    line-height: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs .pad.droite {
    text-align: right;
}

.tooltipdecodeurs .pad.centre {
    padding-left: 0;
    text-align: center;
}

.tooltipdecodeurs .ba.dem {
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.tooltipdecodeurs .ba.rep {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.tooltipdecodeurs .ba.indep {
    background-color: #FFE193;
}

.tooltipdecodeurs .ba.reste {
    background-color: #cfd3d6;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .ba.reste {
    background-color: #75787a;
}

.tooltipdecodeurs strong {
    font-weight: 500;
}

.tooltipdecodeurs .contenant {
    padding: 1rem 1.5rem;
}

.tooltipdecodeurs .contenant.desop {
    font-size: 80%;
    margin-top: 0;
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    background-color: #f3f4f6;
    color: rgba(0, 0, 0, .5);
}

.tooltipdecodeurs .contenant.desop .ba {
    opacity: .4;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .contenant.desop {
    margin-top: 0 !important;
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    background-color: #25242A;
    color: rgba(255, 255, 255, .65);
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.5rem;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt.flex {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    justify-content: space-between;
    align-items: baseline;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt.flex .droite {
    font-weight: initial;
    font-size: 1.2rem;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    background-color: #f3f4f6;
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#us_house span.desktop {
    display: inline;
}

#us_house span.mobile {
    display: none;
}


/* les classes du svg */

#us_house .etat {
    fill: #e7ecf0;
    stroke: #fff;
    stroke-width: .5px;
}

#us_house .cls-5 {
    fill: #131e2b;
}

#us_house .cls-7 {
    fill: none;
    stroke: #131e2b;
    stroke-width: .75px;
}

#us_house .carre.dem {
    fill: rgba(33, 102, 172, 1);
    stroke: rgb(27, 82, 139);
    stroke-width: 0;
}

#us_house .carre.rep {
    fill: rgba(178, 24, 43, 1);
    stroke: rgb(144, 19, 35);
    stroke-width: 0;
}

#us_house .carre.reste {
    fill: #cfd3d6;
    stroke-width: 0;
    stroke: #9ca0a3;
}

#us_house .carre.indep {
    fill: #FFE193;
    stroke: #ffcc47;
    stroke-width: 0;
}

#us_house .texte_etat {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 12px;
}


/* le graphe du haut */

.graphelarge {
    position: relative;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding-bottom: .6rem;
}

.graphelarge.desop {
    opacity: .6;
}

.graphelarge .candidats {
    margin-bottom: .5rem;
    margin-top: 2rem;
}

.graphelarge.desop .candidats {
    margin-bottom: .5rem;
    margin-top: 0;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.graphelarge.desop .candidats .quelparti {
    font-weight: initial;
    font-size: 1.2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti {
    display: inline-block;
    width: 50%;
    position: relative;
    padding: 0;
    font-weight: 600
}

.graphelarge .candidats .quelparti svg {
    margin: 0 .25rem -.3rem .25rem;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti svg path {
    fill: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.graphelarge .candidats .quelparti.droite svg path {
    fill: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.graphelarge .candidats .quelparti span {
    font-size: 1.6rem;
    font-weight: 400;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.french,
.graphelarge .candidats .quelparti span.english {
    font-size: 1.2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti.gras {
    font-weight: 600;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.decal {
    position: absolute;
    margin-left: .5rem;
    bottom: -1rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti.droite {
    text-align: right
}

.graphelarge .candidats .quelparti .dedans {
    position: relative;
    display: inline-block;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.decalrep {
    margin-right: 0;
    position: absolute;
    left: -2.5rem;
    bottom: -1rem;
    -moz-transform: scaleX(-1);
    -o-transform: scaleX(-1);
    -webkit-transform: scaleX(-1);
    transform: scaleX(-1);
    filter: FlipH;
}

.graphelarge .contenantbarres {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

.graphelarge .limite {
    text-align: right;
    font-size: 60%;
    padding-right: .5rem;
    width: 50%;
    position: absolute;
    top: 3.5rem;
    left: 0;
    height: 1.5rem;
    pointer-events: none;
    border-right: 1px solid #383f4e;
}

.graphelarge .limite span {
    position: absolute;
    top: -12px;
    transform: translate(-50%, -50%);
}

.graphelarge .barre {
    height: 2rem;
    padding: .25rem 0;
    font-size: 1rem;
    color: white;
    font-weight: 500;
}

.graphelarge.desop .barre {
    height: .7rem;
}

.graphelarge .barre.dem {
    text-align: left;
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.graphelarge .barre.rep {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
    text-align: right;
}

.graphelarge .barre.indep {
    background-color: #FFE193;
}

.graphelarge .barre.reste {
    background-color: #cfd3d6;
}

.contenanttouteslesbarres_house {
    max-width: 1030px;
    margin: 0 auto;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: center;
    margin: 0 auto;
}

.contenanttouteslesbarres_house img {
    width: 70px !important;
    position: absolute !important;
    top: 15px;
    left: calc(50% - 35px);
    height: 70px !important;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        /*        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;*/
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: 1.5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    #us_house span.desktop {
        display: none;
    }

    #us_house span.mobile {
        display: inline;
    }

    .graphelarge {
        width: 96%;
        margin: 0 2%;
    }

    .graphelarge .candidats .quelparti {
        font-size: 1.2rem;
    }

    .graphelarge .candidats .quelparti span {
        font-size: 1.4rem;
    }

    .cachermobile {
        display: none;
    }

    #droiten {
        display: block !important;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #25242A !important;
}

[data-color-mode="dark"] .graphelarge .barre.reste {
    background-color: #5d6061;
}

[data-color-mode="dark"] #us_house .carre.reste {
    fill: #75787a;
    stroke: #696b6d;
}

[data-color-mode="dark"] #us_house .texte_etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #us_house .etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2);
    stroke: #21252c;
}

[data-color-mode="dark"] #us_house .cls-5 {
    fill: #DADADA;
}

[data-color-mode="dark"] #us_house .cls-7 {
    stroke: #DADADA;
}

[data-color-mode="dark"] .graphelarge .limite {
    border-right: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
}


/*#us_house .texte_etat.french {
    display: none;
}*/

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀

Fichier pour la saisie : https://docs.google.com/spreadsheets/d/149JGr9BqC4EmIYQtCuPJrC1DxN8PJpnvHJlCfngIX58/edit#gid=2110919684



Les résultats à la Chambre des représentantsHouse of Representatives Election Results












222 sièges enseats in 2020
213 sièges enseats in 2020











































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































Massachusetts
Ohio
Michigan
Wisconsin
Washington
Colorado
New Jersey
Floride
Florida
Géorgie
Georgia
Caroline du Nord
North Carolina
New York
Pennsylvanie
Pennsylvania
Hawaï
Hawaii
Alaska
Californie
California
Texas
Arizona






Source : Associated Press
 -->








/* c'est ici qu'on choisit la langue : fr/en */
var langue = "fr";

function largeurBarreTT(combien, total) {
    maxLarg = 150;
    if (total         maxLarg = 50;
    }
    if (combien == total) {
        maxLarg = 8 * combien;
    }
    larg = (+combien / +total) * maxLarg;
    return Math.round(larg);
}

var largeur = document.getElementById("us_house").offsetWidth,
    mobileDec = false,
";

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true
}

 d.code);


/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

function pluriel(nombre) {
= 2) ? "s" : "");
}

function genererFenetreHtml(etat) {
    var d = m.get(etat),
        e = house2020[etat];

    var dem = "",
        rep = "",
        ind = "",
        res = "",
";
    if (langue.toLowerCase() == "fr") {
";
" + d.etat + "";
" + d.total + " siège" + ((d.total > 1) ? "s" : "") + "";
";
    } else {
";
" + d.state + "";
" + d.total + " seat" + ((d.total > 1) ? "s" : "") + "";
";
    }

";
    /* les sièges */
 0) {
" + ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Dém. " : "D") + ": " + d.dem + "";
    }
 0) {
" + ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Rép. " : "R") + ": " + d.rep + "";
    }
 0) {
" + ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Indép. " : "Indep") + ": " + d.indep + "";
    }
 0) {
        if (langue.toLowerCase() == "fr") {
" + d.reste + " siège" + pluriel(d.reste) + " à pourvoir";
        } else {
" + d.reste + " seat" + pluriel(d.reste) + " up for election";
        }
    }

    /* on colle les barres */
"
 +d.rep) {
        html += dem + rep + ind + res;
    } else {
        html += rep + dem + ind + res;
    }
"
    /* fin du contenant */
"

    /* 2020 */
"
    demprec = "";
    repprec = "";
    if (langue.toLowerCase() == "fr") {
Aux élections des représentants 2020"
 0) {
Dém. : " + e.dem + "";
        }
 0) {
Rép. : " + e.rep + "";
        }
    } else {
2020 House of Representatives elections :"
 0) {
D: " + e.dem + "";
        }
 0) {
R: " + e.rep + "";
        }
    }
 +e.rep) {
        html += demprec + repprec;
    } else {
        html += repprec + demprec;
    }
"
    return html;
}

function comptage(d) {
    listeComptage = [];
    /* les démocrates */
    for (let i = 0; i         listeComptage.push("dem")
    }
    for (let i = 0; i         listeComptage.push("rep")
    }
    for (let i = 0; i         listeComptage.push("indep")
    }
    for (let i = 0; i         listeComptage.push("reste")
    }
    return listeComptage
}

/* le code */

var dicoPosition = {},
    decompte = {
        "dem": 0,
        "rep": 0,
        "indep": 0,
        "reste": 0
    };

var house = d3.select("#us_house svg"),
    divTT = d3.select("body").append("div")
    .attr("class", "tooltipdecodeurs passelect")
    .style("opacity", 0);

/* boucle sur les groupes de carrés */
house.selectAll("#us_house g.groupe_carres")
    .on("mouseover", function() {
        cetEtat = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        if (!mobileDec) {
            largeurGroupe = document.getElementById("h_" + cetEtat).getBoundingClientRect().width;
            yCeci = dicoPosition[cetEtat].y;
            xCeci = dicoPosition[cetEtat].x;
            divTT.style("opacity", 1);

            largeurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs").style("width").replace("px", "");
            hauteurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs").style("height").replace("px", "");
")
                .style("left", xCeci + (+largeurGroupe / 2) - (+largeurTT / 2) + 3 + "px")
                .style("top", yCeci - (+hauteurTT + 12) + "px");
        } else {
            divTT.style("opacity", 1).html(genererFenetreHtml(cetEtat))
                .style("left", "initial")
                .style("top", "initial");
        }
    })
    .on("mousemove", function() {
        cetEtat = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        if (!mobileDec) {
            redimensionner_house();
            largeurGroupe = document.getElementById("h_" + cetEtat).getBoundingClientRect().width;
            yCeci = dicoPosition[cetEtat].y;
            xCeci = dicoPosition[cetEtat].x;
            largeurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs").style("width").replace("px", "");
            hauteurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs").style("height").replace("px", "");

            divTT.style("left", xCeci + (+largeurGroupe / 2) - (+largeurTT / 2) + 3 + "px")
                .style("top", yCeci - (+hauteurTT + 12) + "px");
        }
    })
    .each(function() {
        etatHover = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        listeTemp = [];
        d = m.get(etatHover);
        listeTemp = comptage(d, etatHover);
        /* on boucle sur les carrés */
        iTemp = 0;
        d3.selectAll("#h_" + etatHover + " rect.carre")
            .each(function(d, i) {
                iTemp++;
                d3.select(this).classed(listeTemp[i], true);
            })
    })
    .on("mouseout", function() {
        divTT.style("opacity", 0);
    });


house.selectAll("rect.carre")
    .on("mouseover", function() {
        cetEtat = d3.select(this.parentNode).attr("id");
        d3.selectAll("g#" + cetEtat + " rect.carre").style("stroke-width", 2.4);
    })
    .on("mouseout", function() {
        cetEtat = d3.select(this.parentNode).attr("id");
        d3.selectAll("g#" + cetEtat + " rect").style("stroke-width", 0);
    });


/* l'événement quand on redimensionne la page pour le tooltip */

function redimensionner_house() {
    house.selectAll("#us_house g.groupe_carres")
        .each(function(d, i) {
            etatDico = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
            xEtat = $("#h_" + etatDico).offset().left;
            yEtat = $("#h_" + etatDico).offset().top;

            if (etatDico == "CA" || etatDico == "TX" || etatDico == "PA" || etatDico == "MI") {
                xEtat -= 15;
            }
            if (etatDico == "NY") {
                xEtat += 14;
            }
            dicoPosition[etatDico] = {
                "x": xEtat,
                "y": yEtat
            }
        })

    /* on cache le texte dans la langue qui ne nous intéresse pas */
    if (langue.toLowerCase() == "fr") {
        d3.selectAll("#resultathouse span.french").style("display", "block")
        d3.selectAll("#resultathouse span.english").style("display", "none")
        d3.selectAll("#us_house .texte_etat.french").style("display", "block");
        d3.selectAll("#us_house .texte_etat.english").style("display", "none");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_house .english").style("display", "none");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_house .french").style("display", "inline");
    } else {
        d3.selectAll("#resultathouse span.french").style("display", "none")
        d3.selectAll("#resultathouse span.english").style("display", "block")
        d3.selectAll("#us_house .texte_etat.english").style("display", "block");
        d3.selectAll("#us_house .texte_etat.french").style("display", "none");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_house .english").style("display", "inline");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_house .french").style("display", "none");
    }

    if (mobileDec) {
        d3.selectAll("#us_house .texte_etat.french.cachermobile, #us_house .texte_etat.english.cachermobile").style("display", "none");
    }
}

window.onresize = redimensionner_house;

/*

                                        /██                
                                       | ██                
  /██████   /██████  /██████   /██████ | ███████   /██████ 
 /██__  ██ /██__  ██|____  ██ /██__  ██| ██__  ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ██  \__/ /███████| ██  \ ██| ██  \ ██| ████████
| ██  | ██| ██      /██__  ██| ██  | ██| ██  | ██| ██_____/
|  ███████| ██     |  ███████| ███████/| ██  | ██|  ███████
 \____  ██|__/      \_______/| ██____/ |__/  |__/ \_______/
 /██  \ ██                   | ██                          
|  ██████/                   | ██                          
 \______/                    |__/                          

*/

function largeurBarre(combien) {
    prct = (combien / 435) * 100;
    return prct.arrondir() /*Math.round(prct)*/ ;
}

for (const [i, d] of house2022.entries()) {
    decompte["dem"] += +d.dem;
    decompte["rep"] += +d.rep;
    decompte["indep"] += +d.indep;
    decompte["reste"] += +d.reste;
}

var decompteArray = [{
    "parti": "dem",
    "representants": decompte["dem"]
}, {
    "parti": "indep",
    "representants": decompte["indep"]
}, {
    "parti": "reste",
    "representants": decompte["reste"]
}, {
    "parti": "rep",
    "representants": decompte["rep"]
}];

= 218) ? " gras" : "") + "\">"
houseBarres += ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Démocrates" : "Democrats")
= 218) ? check : "") + " " + decompte["dem"] + "" + ((decompte["rep"] >= 218) ? check : "") + decompte["rep"] + "  "
houseBarres += ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Républicains" : "Republicans")
";
";

for (const [i, d] of decompteArray.entries()) {
";
}

";
"
if (langue.toLowerCase() == "fr") {
    houseBarres += "majorité absolue"
} else {
    houseBarres += "absolute majority"

}
";

/* on envoie */
d3.select("#graphe_reprez").html(houseBarres);
var hauteurGraphe = d3.select("#graphe_reprez").node().getBoundingClientRect().height;

d3.select("#graphe_reprez .limite").style("height", hauteurGraphe * .66 + "px");

/* on change le titre au besoin */

if (langue == "fr") {
= 218) {
        d3.select("#resultathouse").html("La majorité demeure démocrate à la Chambre")
    }
= 218) {
        d3.select("#resultathouse").html("Les républicains obtiennent la majorité à la Chambre")
    }
} else {
= 218) {
        d3.select("#resultathouse").html("Democrats keep control of the House")
    }
= 218) {
        d3.select("#resultathouse").html("Republicans win control of the House")
    }
}

redimensionner_house();

/* on gère le texte de MAJ */
d3.json("//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/RgLE3V3-fAMBunZMi8xeSG6Ivvx3bQ_1327").then(function(data) {
    if (langue == "fr") {
        texteMaj_house = data["source fr"].valeur;
    } else {
        texteMaj_house = data["source en"].valeur;
    }

    d3.select("#maj_house").html(texteMaj_house)

});

<article-nb="2022/11/12/17-18">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le ministre des affaires étrangères britannique était à Paris pour les commémorations du 11-Novembre. Il souligne, dans un entretien au « Monde », l’unité des alliés dans leur soutien à l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Royaume-Uni             James Cleverly : « Tout le monde veut que le conflit trouve une issue, mais elle doit être juste pour le peuple ukrainien »      Le ministre des affaires étrangères britannique était à Paris pour les commémorations du 11-Novembre. Il souligne, dans un entretien au « Monde », l’unité des alliés dans leur soutien à l’Ukraine.          Propos recueillis par Jean-Philippe Rémy et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 06h31, mis à jour à 10h11    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                James Cleverly, ministre britannique des affaires étrangères, à l’ambassade de Grande-Bretagne à Paris, le 11 novembre 2022.  ED ALCOCK / MYOP POUR « LE MONDE »               James Cleverly est le ministre des affaires étrangères britannique dans le gouvernement conservateur dirigé par Rishi Sunak. Il était à Paris pour les commémorations du 11-Novembre et le Forum de Paris sur la paix. Après des années de querelles post-Brexit, surtout alors que Boris Johnson, puis, plus brièvement, Liz Truss étaient premiers ministres, le Royaume-Uni et la France espèrent rétablir leurs relations. Dans un entretien au Monde, le nouveau ministre estime que la guerre en Ukraine a renforcé la coopération entre les alliés, et notamment entre Paris et Londres.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : dans la ville de Kherson libérée, la police ukrainienne est de retour pour sécuriser et neutraliser des munitions non explosées                 Quelle est pour vous la signification des événements en cours à Kherson ?          Avant même que l’invasion russe n’ait lieu, j’ai toujours dit qu’il fallait compter sur le fait que les Ukrainiens, selon moi, défendraient leur pays à n’importe quel prix [en cas d’agression]. C’est exactement ce à quoi nous assistons. Ils enregistrent toujours plus de succès sur le champ de bataille pour repousser les forces russes.          Le retrait russe de Kherson est-il suffisamment significatif pour commencer à penser le temps d’après la guerre, ou est-ce trop tôt ?          Nous devrions être très, très prudents et ne pas précipiter les choses. Ce que nous devons reconnaître, c’est que l’Ukraine continue d’avoir besoin de notre soutien, comme les ministres des affaires étrangères du G7 l’ont confirmé la semaine dernière en Allemagne. Les décisions concernant le conflit doivent être prises par les dirigeants ukrainiens, par le président Zelensky. Nous continuerons tous à soutenir l’Ukraine jusqu’à ce qu’une issue satisfaisante se dégage pour elle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie                 La France soutient à terme la perspective d’une négociation, contre l’avis de nombreux alliés de l’Ukraine…          Je ne crois pas que les positions française et britannique soient très éloignées. J’ai lu la revue stratégique que vient d’adopter le gouvernement français, et j’y vois de nombreuses similitudes avec notre propre vision stratégique. Tout le monde veut que le conflit trouve une issue, mais elle doit être juste pour le peuple ukrainien. Ce sera le test pour évaluer toute forme de conclusion. C’est leur pays qui a été attaqué, ce sont leurs citoyens qui ont été tués, leurs villes qui ont été bombardées. C’est donc à la direction de cet Etat de choisir les modalités d’une éventuelle négociation.          Poutine sera-t-il un interlocuteur à l’issue des combats ?          Les négociations devront avoir lieu entre les Ukrainiens et les Russes. De nombreux dirigeants, y compris le président Macron, ont essayé de persuader Vladimir Poutine de faire les bons choix. Il y a eu un effort de grande ampleur en ce sens avant le déclenchement de l’invasion. Le Royaume-Uni n’a évidemment pas ce type de communication avec le président Poutine.        Il vous reste 56.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/12/james-cleverly-tout-le-monde-veut-que-le-conflit-trouve-une-issue-mais-elle-doit-etre-juste-pour-le-peuple-ukrainien_6149550_3210.html"},"headline":"James Cleverly\u00a0: \u00ab\u00a0Tout le monde veut que le conflit trouve une issue, mais elle doit \u00eatre juste pour le peuple ukrainien\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-12T06:31:21+01:00","datePublished":"2022-11-12T06:31:21+01:00","dateModified":"2022-11-12T10:11:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique \u00e9tait \u00e0 Paris pour les comm\u00e9morations du 11-Novembre. Il souligne, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019unit\u00e9 des alli\u00e9s dans leur soutien \u00e0 l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Philippe R\u00e9my"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/546/0/6550/3275/1342/671/60/0/a828fe3_1668216479736-cleverly-alcock-004.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-19">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ La nouvelle loi de mémoire démocratique du gouvernement socialiste offre la possibilité aux descendants des opposants à Franco qui ont fui leur pays de demander la nationalité espagnole. Quatre cent mille personnes seraient concernées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             M le mag        Espagne             En Espagne, des papiers pour les petits-enfants d’exilés      La nouvelle loi de mémoire démocratique du gouvernement socialiste offre la possibilité aux descendants des opposants à Franco qui ont fui leur pays de demander la nationalité espagnole. Quatre cent mille personnes seraient concernées.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A partir de février 1939, des centaines de milliers de républicains espagnols fuient à pied leur pays vers la France, après la victoire du général Franco.  AFP               Combien d’Espagnols ont-ils pris le chemin de l’exil durant la guerre civile espagnole (1936-1939) et la dictature franquiste qui a suivi (1939-1975) ? On sait que près de 470 000 réfugiés ont franchi la frontière française en 1939, lors de la « Retirada », la retraite des républicains. Que des dizaines de milliers se sont entassés sur des paquebots pour l’Amérique latine à la même période. Qu’en France en 1969, les 600 000 Espagnols constituaient la première communauté étrangère. Qu’en Argentine, à Cuba, au Mexique, des dizaines de milliers d’autres ont refait définitivement leur vie après avoir aussi fui la dictature.          Mais les estimations des historiens restent imprécises devant l’ampleur de cet exode, qui, sur quatre décennies, a pu concerner entre 1,5 million et 2 millions de personnes. C’est pour honorer leur mémoire que le gouvernement espagnol a inclus, dans la nouvelle loi de mémoire démocratique votée le 5 octobre, la reconnaissance de la nationalité espagnole aux enfants ainsi qu’aux petits-enfants d’exilés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, un nouveau projet de loi mémorielle suscite de vifs débats                 « Ils ont tout perdu : leur travail, leurs biens, leurs amitiés, leur famille. Mais le temps a passé et ils ont eu gain de cause : l’Espagne d’aujourd’hui ressemble beaucoup à celle qu’ils ont défendue », a déclaré le ministre de la mémoire démocratique espagnol, Félix Bolaños, en visite à Montauban (Tarn-et-Garonne), le 4 novembre, pour rendre hommage au président de la République espagnole Manuel Azaña (1936-1939), mort en exil en France en 1940. « La loi de mémoire démocratique solde cette dette », a-t-il ajouté.          Depuis le décret d’application de la reconnaissance de nationalité du 27 octobre, « les personnes nées en dehors de l’Espagne, de père ou mère, de grand-mère ou grand-père qui ont perdu ou ont dû renoncer à la nationalité espagnole, après avoir dû s’exiler pour des raisons politiques, idéologiques, religieuses ou en raison de leur orientation et identité sexuelle », ont un délai de deux ans pour demander la nationalité espagnole auprès des consulats espagnols de leur pays de résidence. Les descendants des brigadistes internationaux, ces contingents de volontaires étrangers engagés aux côtés des républicains durant la guerre d’Espagne, pourront aussi y prétendre, à condition qu’ils attestent un « travail continu de diffusion de la mémoire de leurs descendants et de la défense de la démocratie en Espagne ».          La « générosité » de la loi          En 2007, la loi de mémoire historique du gouvernement socialiste de José Luis Rodríguez Zapatero avait déjà ouvert la possibilité, jusqu’en 2011, aux exilés et à leurs enfants d’obtenir la nationalité espagnole. Près de 490 000 demandes avaient alors été déposées ­ – majoritairement en provenance d’Amérique latine –, mais seulement 376 000 réponses favorables avaient été apportées.        Il vous reste 46.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                          Article réservé à nos abonnés   Dans les formations d’auxiliaires de puériculture, apprendre à exercer en mode « dégradé »  Alors que dans certains départements, les crèches peinent à trouver du personnel, les jeunes qui débutent dans ce métier n’ont aucun mal à trouver un emploi, mais apprennent à exercer dans un contexte de pénurie.                               Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/12/en-espagne-des-papiers-pour-les-petits-enfants-d-exiles_6149542_4500055.html"},"headline":"En Espagne, des papiers pour les petits-enfants d\u2019exil\u00e9s","dateCreated":"2022-11-12T06:00:17+01:00","datePublished":"2022-11-12T06:00:17+01:00","dateModified":"2022-11-12T06:00:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Espagne"],"keywords":["M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","Espagne","Soci\u00e9t\u00e9","Politique","Europe","International"],"description":"La nouvelle loi de m\u00e9moire d\u00e9mocratique du gouvernement socialiste offre la possibilit\u00e9 aux descendants des opposants \u00e0 Franco qui ont fui leur pays de demander la nationalit\u00e9 espagnole. Quatre cent mille personnes seraient concern\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/290/0/1500/750/1342/671/60/0/5a65d03_239149-3296682.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-20">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La capitale régionale célèbre sa libération par l’armée ukrainienne, après huit mois d’occupation. En se retirant, les Russes évitent une catastrophe militaire et se préparent à défendre leurs positions sur la rive gauche du fleuve Dniepr, cet hiver.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine             Dans la ville libérée de Kherson, la joie et la peur des bombardements russes      La capitale régionale célèbre sa libération par l’armée ukrainienne, après huit mois d’occupation. En se retirant, les Russes évitent une catastrophe militaire et se préparent à défendre leurs positions sur la rive gauche du fleuve Dniepr, cet hiver.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 10h57    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans la rédion de Kherson, des habitants célèbrent la reprise par les forces ukrainiennes, le 12 novembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Les troupes russes se sont retirées, vendredi 11 novembre, de la rive droite du fleuve Dniepr, scellant une défaite militaire majeure pour Vladimir Poutine et son régime. L’arrivée des soldats ukrainiens dans cette zone a donné lieu, le même jour, à des scènes de liesse dans les villages libérés et dans le port de Kherson (250 000 habitants avant l’invasion), la seule capitale régionale ukrainienne que la Russie avait réussi à occuper en près de neuf mois de combats acharnés.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : dans la ville de Kherson libérée, la police ukrainienne est de retour pour sécuriser et neutraliser des munitions non explosées                 Des photos et des vidéos émergeant de Kherson et de la région environnante montrent des drapeaux ukrainiens hissés sur des bâtiments administratifs, des voitures klaxonnant, des affiches prorusses déchirées et des habitants accueillant avec émotion les premiers soldats ukrainiens, en les étreignant et en leur offrant des fleurs. « Vive la ZSU [acronyme de l’armée ukrainienne] », scandait la foule rassemblée sur la place de la Liberté, en face de l’administration régionale.          Une ferveur à mettre en regard du chiffre de 87 % d’habitants favorables à un « rattachement de la région de Kherson à la Fédération de Russie », affiché par la Russie comme résultat du référendum illégal organisé le 28 septembre, pour poser un vernis de légitimité sur l’annexion militaire. Après la prise de Kherson, les militaires russes avaient fait face à des manifestations hostiles, jusqu’à ce qu’elles soient brutalement réprimées.          « Kherson a eu deux fois de la chance : le 24 février et le 11 novembre, raconte un habitant de Kherson au Monde, via une messagerie cryptée. Nous avons évité le sort de Marioupol, et la ville a été libérée sans pertes civiles, ce qu’on aurait eu peine à imaginer il y a quelques jours. Bien sûr, les épreuves ne sont pas terminées, mais aujourd’hui, c’est la fête ! » Cet habitant, qui préfère taire son nom, raconte que la vie est « très éprouvante ces derniers jours à cause de la pénurie d’électricité. L’eau potable est devenue difficile à trouver, le pain aussi. Difficile de recharger son téléphone, il faut le faire dans la voiture. Les Russes ont fait sauter les communications, donc plus de Wi-Fi. [Il] capte un peu de réseau à certains endroits de la ville, parfois le réseau russe, parfois le réseau ukrainien. C’est très difficile d’avoir des nouvelles du monde extérieur ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie                 Kiev doute que l’évacuation soit complète          Contrairement aux précédentes retraites russes dans le nord et l’est de l’Ukraine, le retrait de la rive droite du Dniepr et de la ville de Kherson semble s’être déroulé de manière ordonnée. Dans la foulée de l’annonce de la retraite, jeudi, par le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, de nombreux experts avaient prédit une bérézina.        Il vous reste 56.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/12/dans-kherson-liberee-la-joie-et-la-peur-des-bombardements-russes_6149538_3210.html"},"headline":"Dans la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson, la joie et la peur des bombardements russes","dateCreated":"2022-11-12T05:30:22+01:00","datePublished":"2022-11-12T05:30:22+01:00","dateModified":"2022-11-12T10:57:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"La capitale r\u00e9gionale c\u00e9l\u00e8bre sa lib\u00e9ration par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, apr\u00e8s huit mois d\u2019occupation. En se retirant, les Russes \u00e9vitent une catastrophe militaire et se pr\u00e9parent \u00e0 d\u00e9fendre leurs positions sur la rive gauche du fleuve Dniepr, cet hiver.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/732000d_1668246625440-image0.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  
