<FILE-date="2022/11/12/17">

<article-nb="2022/11/12/17-1">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Après l’armée ukrainienne, c’est au tour des services de police d’entrer sans la ville, occupée pendant huit mois par la Russie. Parmi leurs missions, recueillir des preuves d’éventuels crimes de guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : dans la ville de Kherson libérée, la police ukrainienne est de retour pour sécuriser et neutraliser des munitions non explosées Après l’armée ukrainienne, c’est au tour des services de police d’entrer sans la ville, occupée pendant huit mois par la Russie. Parmi leurs missions, recueillir des preuves d’éventuels crimes de guerre.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                16:53   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans un paysage de guerre, Banksy apporte son art en soutien aux Ukrainiens              Borodianka, le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS           L’artiste urbain Banksy est passé dans la commune de Borodianka dans l’oblast de Kiev, occupée jusqu’en avril par l’armée russe et fortement endommagée par les combats des premiers jours de l’invasion russe.          L’artiste britannique a posté sur son compte Instagram, dans la nuit de vendredi à samedi, des images d’une œuvre au pochoir peinte sur ce bâtiment bombardé de Borodianka, confirmant ainsi en être l’auteur.          L’œuvre représente une gymnaste en équilibre sur les gravats. « Borodianka, Ukraine », a simplement écrit le célèbre artiste de rue travaillant sous pseudonyme, en légende des images.          Un certain nombre de dessins au pochoir réalisés dans le style de Banksy sont apparus récemment dans Kiev et ses environs, ce qui laisse penser que l’artiste pourrait être en train de travailler dans la région.          Un autre dessin au pochoir, dont Banksy n’a pas confirmé à ce stade être l’auteur, montre un enfant faisant tomber un homme en tenue de judo - l’un des sports préférés du président russe Vladimir Poutine.                Une oeuvre apparue sur un mur d’un bâtiment de Borodianka, qui pourrait être le fruit du travail de Banksy, prise en photo le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS           Un troisième dessin, toujours au pochoir, et dont Bansky n’a pas non plus confirmé être l’auteur, a été repéré à Irpin, autre localité ukrainienne très bombardée et devenue emblématique de la banlieue de Kiev.                Une oeuvre apparue à Irpin, possiblement de la main de Banksy, attire les habitants, le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                     16:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La police ukrainienne est revenue à Kherson pour sécuriser la ville tandis que les services audiovisuels publics ont été rétablis         Les policiers ukrainiens sont revenus samedi à Kherson, après le retrait des troupes russes acté vendredi, dans le cadre des efforts rapides mais prudents déployés par l’Etat afin de rétablir ses services dans une ville qui fût occupée pendant huit mois par la Russie.          Le chef de la police nationale, Ihor Klymenko, a déclaré samedi, dans un message publié sur Facebook, que quelque 200 agents de police étaient déployés dans la ville pour mettre en place des points de contrôle et recueillir des preuves d’éventuels crimes de guerre.          Des équipes de police s’efforcent également d’identifier et de neutraliser des munitions non explosées qui peuvent se trouver dans la ville et ses abords, en appui de l’armée. Un soldat ukrainien a été blessé samedi lors du déminage d’un bâtiment administratif, a précisé M. Klymenko.          L’organisme de surveillance des communications de l’Ukraine a par ailleurs déclaré que la diffusion des services audiovisuels publics nationaux avait repris à Kherson.          Un conseiller du maire a ajouté que l’aide humanitaire et les fournitures avaient commencé à arriver dans la capitale régionale jusqu’ici occupée depuis la région voisine de Mykolaïv.                    15:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              À Odessa        Scènes de joies devant l’Opéra de la ville.                Des jeunes mariés célèbrent aussi la libération de leur ville natale devant l’Opéra  d’Odessa, le 12 novembre 2022. OLEKSANDR GIMANOV / AFP                 Célébration de la reprise de la ville de Kherson, à Odessa, le 12 novembre 2022. NINA LYASHONOK / AP              Lire aussi :   En Ukraine, l’Opéra d’Odessa, un répit pendant la guerre                                  14:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un journal russe diffuse une vidéo de l’explosion du pont au-dessus du barrage de Kakhovka        Après la destruction partielle d’un pont routier au-dessus du barrage hydroélectrique de Kakhovka, dans l’oblast de Kherson, un journal russe a diffusé une vidéo de l’explosion, sans toutefois dire si elle était le fait de l’armée russe ou non.          Des images satellites montraient déjà la destruction d’une partie du pont, sans qu’il soit pour l’instant possible de savoir quelles sont les conséquences sur la structure du barrage.                Une partie du pont au-dessus du barrage de Kakhovka, dans l’oblast de Kherson, le 11 novembre 2022, par Maxar Technologies. HANDOUT / AFP                     13:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie rappelle ses exigences sur les exportations de denrées alimentaires et d’engrais ; pas d’avancée sur l’accord pour les exportations de céréales ukrainiennes        La Russie a réaffirmé, samedi, sa volonté d’obtenir un accès sans entrave aux marchés mondiaux pour ses exportations de produits alimentaires et d’engrais, après ce qu’elle a qualifié d’« échange de vues approfondi » avec les responsables de l’ONU, la veille, à Genève.          Dans sa déclaration, le ministère russe des affaires étrangères n’a pas abordé la question de savoir si Moscou était prêt à renouveler l’accord, conclu en juillet et expirant le 19 novembre, qui a permis à l’Ukraine de reprendre ses exportations de céréales. Selon les Nations unies, dix millions de tonnes de céréales et d’autres provisions alimentaires ont été exportées depuis l’Ukraine dans le cadre de cet accord, ce qui a évité une crise alimentaire mondiale.          Mais la Russie s’est plainte à plusieurs reprises du fait que ses propres expéditions de céréales et d’engrais, bien qu’elles ne soient pas directement visées par les sanctions occidentales, soient bloquées parce que ces sanctions réduisent l’accès des expéditeurs aux financements, aux assurances et aux ports. Selon Moscou, les expéditions de céréales ukrainiennes et la « normalisation » des exportations agricoles russes font partie d’un ensemble unique de mesures, visant à garantir la sécurité alimentaire mondiale.          Dans son compte rendu des discussions de vendredi, la diplomatie russe ajoute :           Il a été confirmé que seul le fait d’assurer un accès sans entrave des denrées alimentaires et des engrais russes aux marchés mondiaux permettrait de stabiliser fermement les prix et de garantir les futures récoltes.           Selon un communiqué de l’ONU publié vendredi, les parties « restent engagées dans la mise en œuvre de l’initiative sur les céréales de la mer Noire et ont eu des discussions constructives sur sa poursuite ».          L’Ukraine a accusé Moscou de jouer aux « jeux de la faim » avec le monde. La Russie, dont les navires de guerre bloquaient l’accès aux ports ukrainiens jusqu’à l’entrée en vigueur de l’accord de juillet, nie avoir utilisé les céréales comme moyen de pression dans le conflit. Moscou a brièvement suspendu sa participation à l’accord, le 29 octobre, après une attaque contre sa flotte de la mer Noire, mais elle l’a réintégré quatre jours plus tard, dans un revirement du président Vladimir Poutine, après une médiation du président turc, Recep Tayyip Erdogan.             Lire aussi :     En se retirant de l’accord céréalier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale                        12:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Selon le ministre des affaires étrangères ukrainien, l’Occident est sur la voie d’une « victoire commune » sur la Russie        Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a déclaré samedi que l’Occident était sur la voie d’une « victoire commune » sur la Russie, tout en saluant l’aide militaire qui a rendu possible la reprise de Kherson. « Très peu de gens croyaient que l’Ukraine survivrait », a déclaré M. Kuleba lors de sa rencontre avec le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, en marge du sommet de l’Assocation des nations de l’Asie du Sud-Est (Asean) qui se tient à Phnom Penh, capitale du Cambodge.          « Ce n’est qu’ensemble que nous pourrons l’emporter et chasser la Russie d’Ukraine. Nous sommes sur la bonne voie », a déclaré M. Kuleba. « Cela arrive, et notre victoire sera notre victoire commune – une victoire de toutes les nations éprises de paix à travers le monde. » M. Kuleba a déclaré que les Ukrainiens qui célébraient la libération de Kherson versaient également des « larmes de gratitude » pour les Etats-Unis et les milliards de dollars d’aide militaire octroyés à l’Ukraine.          M. Blinken a, pour sa part, salué le « courage remarquable » des militaires et du peuple ukrainiens et a promis que le soutien américain « se poursuivra aussi longtemps qu’il le faudra » pour vaincre la Russie. Il a aussi condamné la campagne de la Russie visant à « brutaliser » l’Ukraine en attaquant les infrastructures énergétiques civiles. « C’est une chose qui devrait également horrifier le monde entier », a déclaré M. Blinken.                    12:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’armée russe fait sauter plusieurs ponts autour de Kherson        Dans son point de situation quotidien sur la guerre en Ukraine, publié vendredi, l’Institut pour l’étude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), fait état de plusieurs destructions sur des ponts ferroviaires et routiers autour de Kherson.          « Les images par satellite corroborent les déclarations faites par des sources ukrainiennes et russes selon lesquelles les troupes russes ont détruit le pont ferroviaire et routier Antonivsky (près de Kherson), le pont-barrage de Nova Kakhovka (à l’est de la ville) sur le Dniepr, et le pont Darivka (au nord-est) sur la rivière Inhoulets, dans une dernière tentative de bloquer les avancées ukrainiennes vers le centre de l’oblast de Kherson », affirment les chercheurs de Washington.          « L’imagerie par satellite géolocalisée montre également que les troupes russes ont préparé les première et deuxième lignes de défense au sud du fleuve Dniepr, et qu’elles poursuivront probablement leurs efforts pour consolider leurs positions sur la rive gauche dans les jours à venir », ajoutent-ils.                Une image par satellite du pont Antonivsky, sabotté par les troupes russes lors de leur retrait de Kherson, en Ukraine, le 11 novembre 2022. HANDOUT / AFP                     11:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Londres se réjouit du « nouvel échec stratégique » russe en Ukraine        Le retrait russe de la ville de Kherson marque « un nouvel échec stratégique » pour Moscou, s’est réjoui samedi le ministre de la défense britannique, Ben Wallace, estimant que cette défaite allait semer le doute dans l’opinion publique russe.          « Le retrait annoncé par la Russie de Kherson marque un nouvel échec stratégique pour eux. En février, la Russie avait échoué à s’emparer des cibles majeures qu’elle s’était fixées, à part Kherson », a réagi M. Wallace dans un communiqué. « Désormais, avec [cette ville] également abandonnée, les gens en Russie doivent se demander : “A quoi est-ce que tout ça sert ?” », a-t-il ajouté.          La Russie ayant désormais replié ses troupes pour les positionner sur des positions défensives, M. Wallace a estimé que l’invasion russe en février « n’a abouti qu’à l’isolement international et à l’humiliation ».           Le Royaume-Uni et la communauté internationale continueront à soutenir [les Ukrainiens], et si le retrait est bienvenu, personne ne va sous-estimer la menace que pose la Russie.                     11:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Phnom Penh, le ministre des affaires étrangères ukrainien cherche à renforcer ses soutiens diplomatiques        Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a déclaré qu’il profitait du sommet de l’Asean (Association des nations de l’Asie du Sud-Est), à Phnom Penh, pour effectuer une « tournée asiatique », en rencontrant les représentants des pays participants – membres de l’Asean ou non, comme l’Australie – pour plaider en faveur d’un soutien politique accru. Il demande aussi une aide matérielle, comme des transformateurs et des générateurs pour réparer ceux qui ont été détruits pendant les combats, et une amélioration de la sécurité alimentaire et du commerce.          M. Kuleba s’est exprimé le jour de l’arrivée du président américain, Joe Biden, et a rencontré le secrétaire d’Etat, Antony Blinken. Il a par ailleurs affirmé que l’Ukraine entretenait un dialogue avec la Chine afin de la pousser à « utiliser son influence sur la Russie pour lui faire arrêter la guerre ». Le ministre chinois des affaires étrangères, qu’il espérait rencontrer à l’occasion de ce sommet, ne devrait toutefois pas être présent.                Le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba (à droite), rencontre le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken (à gauche), à l’occasion du sommet de l’Asean, samedi 12 novembre, à Phnom Penh. CINDY LIU / AFP           Le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, est également présent aux réunions de l’Asean. Son homologue ukrainien a fait savoir que si M. Lavrov demandait à le rencontrer, il serait prêt à examiner sa demande, mais il a accusé la Russie d’utiliser les pourparlers comme un « écran de fumée pour que son agression continue sur le terrain ». « L’Ukraine vaincra, ce n’est qu’une question de temps et de prix », a martelé M. Kuleba, ajoutant que « oui, certains gains sont obtenus militairement, mais certains gains de l’Ukraine seront obtenus diplomatiquement ».          Plus tôt, le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, a déclaré qu’il avait rappelé aux participants l’importance de mettre en place les conditions nécessaires au rétablissement du dialogue entre l’Ukraine et la Russie, et « de commencer progressivement à envisager un avenir où la paix prévaudra ».                    10:02   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au sommet de l’Asean, à Phnom Penh        Lors du sommet de l’Association des nations de l’Asie du Sud-Est, à Phnom Penh :                Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a rencontré le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, à Phnom Penh, au Cambodge, le 12 novembre 2022. CINDY LIU / AP                     10:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Près de 100 000 ressortissants russes exilés en Géorgie        Invitée de la matinale de France Inter, samedi, la présidente de la Géorgie, Salomé Zourabichvili, a affirmé que près de 100 000 citoyens russes s’étaient établis en Géorgie après avoir fui leur pays. « Plus de 700 000 Russes ont franchi la frontière, et quelque 600 000 sont repartis » vers des pays voisins, a-t-elle détaillé, ajoutant que « 100 000 [ressortissants russes], à peu près, sont restés ». Il s’agit pour la plupart de jeunes « éduqués », issus « d’une classe intermédiaire ».          Cette population, « manifestement, n’a pas envie de partager le sort de cette Russie poutinienne en guerre, n’a pas envie d’être mobilisée », analyse l’ancienne diplomate française, élue présidente de la Géorgie en 2018. Si la cohabitation se passe « sans incident grave », elle peut toutefois être source de tensions au sein de ce petit pays de moins de quatre millions d’habitants, ravivant le souvenir de l’opération militaire éclair menée en 2008 par la Russie. Le pays « a deux territoires occupés par la Russie avec des bases militaires », rappelle Mme  Zourabichvili.          « Il ne faut pas que la Russie puisse penser que devant sa défaite en Ukraine, elle peut se refaire une virginité en Géorgie », a lancé la présidente, commentant les multiples échecs militaires essuyés par la Russie ces dernières semaines.                                        09:29   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Scène de joie dans le centre de Kiev, le 11 novembre 2022. MURAD SEZER / REUTERS                 Une militaire ukrainienne pose pour l’objectif après la reprise de Kherson, le 11 novembre 2022. DAGAZ / AP                 Un stock de munitions russes repris par l’armée ukrainienne, dans le village de Blahodatne, région de Kherson, le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces armées ukrainiennes,  le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Dans un sous-sol d’une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces armées ukrainiennes, dans la région de Kherson, le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                     09:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le retrait de Kherson probablement amorcé dès le 22 octobre, selon le ministère de la défense britannique        Dans son bulletin d’information quotidien sur la guerre en Ukraine, publié samedi sur Twitter, le ministère de la défense du Royaume-Uni fait remarquer la rapidité du départ des forces russes, achevé « seulement deux jours après son annonce ». « Le processus de retrait avait probablement déjà commencé dès le 22 octobre 2022, lorsque des représentants installés par les Russes à Kherson ont exhorté les civils à quitter la ville », avancent les services de renseignement de défense.          « Il est tout à fait possible que des équipements et des forces militaires russes en tenue civile aient été évacués en même temps que les 80 000 civils déclarés évacués au cours des dernières semaines », détaille le ministère. Par ailleurs, les soldats russes ont « certainement détruit des ponts routiers et ferroviaires » sur le Dniepr pendant leur retrait.                    07:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La guerre continue », déclare le ministre ukrainien des affaires étrangères        L’hymne national ukrainien a retenti à Kherson après le départ, vendredi, des troupes d’occupation de la ville, la première à tomber après le début de l’invasion russe, en février dernier.          S’exprimant lors d’un sommet de l’Asie du Sud-Est, au Cambodge, le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, a déclaré que la lutte pour libérer le pays n’était pas terminée.          « Nous sommes en train de gagner des batailles sur le terrain, mais la guerre continue », a-t-il lancé. « Je comprends que tout le monde souhaite que cette guerre prenne fin le plus rapidement possible. Nous sommes certainement ceux qui le souhaitent plus que quiconque », a-t-il déclaré.          « Mais tant que la guerre se poursuivra, et que nous verrons la Russie mobiliser davantage de conscrits et acheminer davantage d’armes vers l’Ukraine, nous continuerons bien sûr à compter sur votre soutien », a-t-il aussi relevé.                    07:19   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans Kherson libérée, la joie et la peur des bombardements russes        Les troupes russes se sont retirées, vendredi 11 novembre, de la rive droite du Dniepr, scellant ainsi une défaite militaire majeure pour Vladimir Poutine et son régime.          L’arrivée des soldats ukrainiens a donné lieu le même jour à des scènes de liesse dans les villages libérés et dans le port de Kherson (250 000 habitants avant l’invasion), la seule capitale régionale ukrainienne que la Russie avait réussi à occuper en près de neuf mois de combats acharnés.             Lire aussi :     Dans la ville libérée de Kherson, la joie et la peur des bombardements russes                                  07:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce samedi 12 novembre au matin         L’Ukraine a repris aux Russes la ville de Kherson vendredi. Dans la soirée, sur l’emblématique place de l’Indépendance, des habitants de Kherson réfugiés depuis des mois dans la capitale ont fêté la nouvelle dans la liesse.        Le retrait des forces russes aura « des implications stratégiques plus larges », a déclaré le conseiller américain à la sécurité nationale, Jake Sullivan, qui a salué « une victoire extraordinaire » de l’Ukraine, acquise grâce à « l’incroyable ténacité et à l’habileté des Ukrainiens, soutenus par l’appui uni et incessant des Etats-Unis et de nos alliés ».        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a évoqué « un jour historique » et déclaré que la principale tâche des forces spéciales était à présent de neutraliser les nombreuses mines laissées par l’armée russe, qui occupait Kherson depuis la mi-mars. « Nous sommes en train de gagner des batailles sur le terrain. Mais la guerre continue », a déclaré de son côté le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba.        Le directeur exécutif de DTEK, le plus grand producteur d’électricité privé d’Ukraine, a déclaré qu’il n’y avait plus du tout de courant dans la ville de Kherson. Il a estimé qu’il faudrait au moins trente jours pour le rétablir complètement.        Le repli russe de Kherson, qualifié par Moscou de « redéploiement », a toutefois tout du camouflet, le président russe, Vladimir Poutine, ayant revendiqué fin septembre l’annexion de quatre régions ukrainiennes, dont celle de Kherson. Cette dernière, malgré le retrait, reste « un sujet de la Fédération de Russie » et « il ne peut y avoir aucun changement », a affirmé vendredi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.        Selon des photos satellites de Maxar Technologies publiées vendredi 11 novembre, plusieurs ponts ont été détruits à Kherson et dans ses environs, sans que l’on puisse déterminer si ces destructions ont été causées par les troupes russes qui viennent de se retirer de la rive ouest de la ville ou par l’armée ukrainienne.        Au Forum de Paris sur la paix, plusieurs dirigeants de pays de l’hémisphère Sud ont appelé à la tenue de négociations pour mettre fin à la guerre. « Cette guerre déclenche la famine » dans « l’hémisphère Sud » et n’est donc « pas [qu’]une guerre des pays du Nord », a notamment déclaré le président argentin, Alberto Fernandez.                     07:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible ici.                                         Le contexte          Image de couverture :  Une militaire ukrainienne devant un panneau à l’entrée de Kherson, le 11 novembre.   Dagaz / AP          « Nous sommes en train de gagner des batailles, mais la guerre continue », rappelle Kiev. « Tant que nous verrons la Russie mobiliser davantage de conscrits et acheminer davantage d’armes, nous continuerons bien sûr à compter sur votre soutien », a déclaré le ministre des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, lors du sommet de l’Association des nations de l’Asie du Sud-Est (Asean), à Phnom Penh.L’Ukraine a repris aux Russes la ville de Kherson vendredi. Dans la soirée, sur l’emblématique place de l’Indépendance, des habitants de Kherson réfugiés depuis des mois dans la capitale ont fêté la nouvelle dans la liesse.Le retrait des forces russes aura « des implications stratégiques plus larges », a déclaré le conseiller américain à la sécurité nationale, Jake Sullivan, qui a salué « une victoire extraordinaire » de l’Ukraine, acquise grâce à « l’incroyable ténacité et à l’habileté des Ukrainiens, soutenus par l’appui uni et incessant des Etats-Unis et de nos alliés ».Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a évoqué « un jour historique » et déclaré que la principale tâche des forces spéciales sera désormais de neutraliser les nombreuses mines laissées par l’armée russe, qui occupait Kherson depuis la mi-mars. « Nous sommes en train de gagner des batailles sur le terrain. Mais la guerre continue », a déclaré de son côté le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba.Le directeur exécutif de DTEK, le plus grand producteur d’électricité privé d’Ukraine, a annoncé qu’il n’y avait plus du tout de courant dans la ville de Kherson. Il a estimé qu’il faudrait au moins trente jours pour le rétablir complètement.Le repli russe de Kherson, qualifié par Moscou de « redéploiement », a toutefois tout du camouflet, le président russe, Vladimir Poutine, ayant revendiqué fin septembre l’annexion de quatre régions ukrainiennes, dont celle de Kherson. Cette dernière, malgré le retrait, reste « un sujet de la Fédération de Russie » et « il ne peut y avoir aucun changement », a affirmé vendredi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.Selon des photos satellites de Maxar Technologies publiées vendredi 11 novembre, plusieurs ponts ont été détruits à Kherson et dans ses environs, sans que l’on puisse déterminer si ces destructions ont été causées par les troupes russes qui viennent de se retirer de la rive ouest de la ville ou par l’armée ukrainienne.Au Forum de Paris sur la paix, plusieurs dirigeants de pays de l’hémisphère Sud ont appelé à la tenue de négociations pour mettre fin à la guerre. « Cette guerre déclenche la famine » dans « l’hémisphère Sud » et n’est donc « pas [qu’]une guerre des pays du Nord », a notamment déclaré le président argentin, Alberto Fernandez.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Dans Kherson libérée, la joie et la peur des bombardements russes         Récit. « On se sent moins seuls » : comment les Russes se cotisent pour payer les amendes des opposants à la guerre         Entretien. James Cleverly : « Tout le monde veut que le conflit trouve une issue, mais elle doit être juste pour le peuple ukrainien »         Factuel. La presse américaine enquête sur la déportation et l’adoption forcée d’enfants ukrainiens en Russie         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « C’est précieux de disposer de cet héritage, cette chronique de ma vie qui m’aidera à ne jamais oublier ce que c’est que de vivre en guerre »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-12T15:58:46+00:00","coverageEndTime":"2022-11-13T03:58:46+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la ville de Kherson lib\u00e9r\u00e9e, la police ukrainienne est de retour pou...","description":"Apr\u00e8s l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, c\u2019est au tour des services de police d\u2019entrer sans la ville, occup\u00e9e pendant huit mois par la Russie. Parmi leurs missions, recueillir des preuves d\u2019\u00e9ventuels crimes de guerre.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : dans la ville de Kherson libérée, la police ukrainienne est de retour pour sécuriser et neutraliser des munitions non explosées","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, c\u2019est au tour des services de police d\u2019entrer sans la ville, occup\u00e9e pendant huit mois par la Russie. Parmi leurs missions, recueillir des preuves d\u2019\u00e9ventuels crimes de guerre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/0/0/2000/1331/1342/893/3/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-12T15:58:46+00:00"
,"endDate":"2022-11-13T03:58:46+00:00"
         Borodianka, le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS           L\u2019artiste urbain Banksy est pass\u00e9 dans la commune de Borodianka dans l\u2019oblast de Kiev, occup\u00e9e jusqu\u2019en avril par l\u2019arm\u00e9e russe et fortement endommag\u00e9e par les combats des premiers jours de l\u2019invasion russe.          L\u2019artiste britannique a post\u00e9 sur son compte Instagram, dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, des images d\u2019une \u0153uvre au pochoir peinte sur ce b\u00e2timent bombard\u00e9 de Borodianka, confirmant ainsi en \u00eatre l\u2019auteur.          L\u2019\u0153uvre repr\u00e9sente une gymnaste en \u00e9quilibre sur les gravats. \u00ab\u00a0Borodianka, Ukraine\u00a0\u00bb, a simplement \u00e9crit le c\u00e9l\u00e8bre artiste de rue travaillant sous pseudonyme, en l\u00e9gende des images.          Un certain nombre de dessins au pochoir r\u00e9alis\u00e9s dans le style de Banksy sont apparus r\u00e9cemment dans Kiev et ses environs, ce qui laisse penser que l\u2019artiste pourrait \u00eatre en train de travailler dans la r\u00e9gion.          Un autre dessin au pochoir, dont Banksy n\u2019a pas confirm\u00e9 \u00e0 ce stade \u00eatre l\u2019auteur, montre un enfant faisant tomber un homme en tenue de judo - l\u2019un des sports pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine.                Une oeuvre apparue sur un mur d\u2019un b\u00e2timent de Borodianka, qui pourrait \u00eatre le fruit du travail de Banksy, prise en photo le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS           Un troisi\u00e8me dessin, toujours au pochoir, et dont Bansky n\u2019a pas non plus confirm\u00e9 \u00eatre l\u2019auteur, a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 Irpin, autre localit\u00e9 ukrainienne tr\u00e8s bombard\u00e9e et devenue embl\u00e9matique de la banlieue de Kiev.                Une oeuvre apparue \u00e0 Irpin, possiblement de la main de Banksy, attire les habitants, le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/2983890_1668267370159-2022-11-12t151228z-635133026-rc2bkx95n6lz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-banksy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un paysage de guerre, Banksy apporte son art en soutien aux Ukrainiens","dateModified":"2022-11-12T16:06:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T15:33:37+00:00","articleBody":"     Les policiers ukrainiens sont revenus samedi \u00e0 Kherson, apr\u00e8s le retrait des troupes russes act\u00e9 vendredi, dans le cadre des efforts rapides mais prudents d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019Etat afin de r\u00e9tablir ses services dans une ville qui f\u00fbt occup\u00e9e pendant huit mois par la Russie.          Le chef de la police nationale, Ihor Klymenko, a d\u00e9clar\u00e9 samedi, dans un message publi\u00e9 sur Facebook, que quelque 200 agents de police \u00e9taient d\u00e9ploy\u00e9s dans la ville pour mettre en place des points de contr\u00f4le et recueillir des preuves d\u2019\u00e9ventuels crimes de guerre.          Des \u00e9quipes de police s\u2019efforcent \u00e9galement d\u2019identifier et de neutraliser des munitions non explos\u00e9es qui peuvent se trouver dans la ville et ses abords, en appui de l\u2019arm\u00e9e. Un soldat ukrainien a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 samedi lors du d\u00e9minage d\u2019un b\u00e2timent administratif, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Klymenko.          L\u2019organisme de surveillance des communications de l\u2019Ukraine a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 que la diffusion des services audiovisuels publics nationaux avait repris \u00e0 Kherson.          Un conseiller du maire a ajout\u00e9 que l\u2019aide humanitaire et les fournitures avaient commenc\u00e9 \u00e0 arriver dans la capitale r\u00e9gionale jusqu\u2019ici occup\u00e9e depuis la r\u00e9gion voisine de Mykola\u00efv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La police ukrainienne est revenue \u00e0 Kherson pour s\u00e9curiser la ville tandis que les services audiovisuels...","dateModified":"2022-11-12T15:53:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T14:33:59+00:00","articleBody":"     Sc\u00e8nes de joies devant l\u2019Op\u00e9ra de la ville.                Des jeunes mari\u00e9s c\u00e9l\u00e8brent aussi la lib\u00e9ration de leur ville natale devant l\u2019Op\u00e9ra  d\u2019Odessa, le 12 novembre 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 C\u00e9l\u00e9bration de la reprise de la ville de Kherson, \u00e0 Odessa, le 12 novembre 2022. NINA LYASHONOK \/ AP              Lire aussi :   En Ukraine, l\u2019Op\u00e9ra d\u2019Odessa, un\u00a0r\u00e9pit pendant la\u00a0guerre                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/a231c62_1668262950205-000-32nd742.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c0 Odessa","dateModified":"2022-11-12T15:47:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T13:21:42+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la destruction partielle d\u2019un pont routier au-dessus du barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, dans l\u2019oblast de Kherson, un journal russe a diffus\u00e9 une vid\u00e9o de l\u2019explosion, sans toutefois dire si elle \u00e9tait le fait de l\u2019arm\u00e9e russe ou non.          Des images satellites montraient d\u00e9j\u00e0 la destruction d\u2019une partie du pont, sans qu\u2019il soit pour l\u2019instant possible de savoir quelles sont les cons\u00e9quences sur la structure du barrage.                Une partie du pont au-dessus du barrage de Kakhovka, dans l\u2019oblast de Kherson, le 11 novembre 2022, par Maxar Technologies. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/28c5da8_5713900-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un journal russe diffuse une vid\u00e9o de l\u2019explosion du pont au-dessus du barrage de Kakhovka","dateModified":"2022-11-12T13:26:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T12:44:11+00:00","articleBody":"     La Russie a r\u00e9affirm\u00e9, samedi, sa volont\u00e9 d\u2019obtenir un acc\u00e8s sans entrave aux march\u00e9s mondiaux pour ses exportations de produits alimentaires et d\u2019engrais, apr\u00e8s ce qu\u2019elle a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9change de vues approfondi\u00a0\u00bb avec les responsables de l\u2019ONU, la veille, \u00e0 Gen\u00e8ve.          Dans sa d\u00e9claration, le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res n\u2019a pas abord\u00e9 la question de savoir si Moscou \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 renouveler l\u2019accord, conclu en juillet et expirant le 19\u00a0novembre, qui a permis \u00e0 l\u2019Ukraine de reprendre ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales. Selon les Nations unies, dix\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019autres provisions alimentaires ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9es depuis l\u2019Ukraine dans le cadre de cet accord, ce qui a \u00e9vit\u00e9 une crise alimentaire mondiale.          Mais la Russie s\u2019est plainte \u00e0 plusieurs reprises du fait que ses propres exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais, bien qu\u2019elles ne soient pas directement vis\u00e9es par les sanctions occidentales, soient bloqu\u00e9es parce que ces sanctions r\u00e9duisent l\u2019acc\u00e8s des exp\u00e9diteurs aux financements, aux assurances et aux ports. Selon Moscou, les exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et la \u00ab\u00a0normalisation\u00a0\u00bb des exportations agricoles russes font partie d\u2019un ensemble unique de mesures, visant \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale.          Dans son compte rendu des discussions de vendredi, la diplomatie russe ajoute\u00a0:           Il a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 que seul le fait d\u2019assurer un acc\u00e8s sans entrave des denr\u00e9es alimentaires et des engrais russes aux march\u00e9s mondiaux permettrait de stabiliser fermement les prix et de garantir les futures r\u00e9coltes.           Selon un communiqu\u00e9 de l\u2019ONU publi\u00e9 vendredi, les parties \u00ab\u00a0restent engag\u00e9es dans la mise en \u0153uvre de l\u2019initiative sur les c\u00e9r\u00e9ales de la mer Noire et ont eu des discussions constructives sur sa poursuite\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine a accus\u00e9 Moscou de jouer aux \u00ab\u00a0jeux de la faim\u00a0\u00bb avec le monde. La Russie, dont les navires de guerre bloquaient l\u2019acc\u00e8s aux ports ukrainiens jusqu\u2019\u00e0 l\u2019entr\u00e9e en vigueur de l\u2019accord de juillet, nie avoir utilis\u00e9 les c\u00e9r\u00e9ales comme moyen de pression dans le conflit. Moscou a bri\u00e8vement suspendu sa participation \u00e0 l\u2019accord, le 29\u00a0octobre, apr\u00e8s une attaque contre sa flotte de la mer Noire, mais elle l\u2019a r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 quatre jours plus tard, dans un revirement du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, apr\u00e8s une m\u00e9diation du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan.             Lire aussi :     En se retirant de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie rappelle ses exigences sur les exportations de denr\u00e9es alimentaires et d\u2019engrais\u00a0; pas d\u2019a...","dateModified":"2022-11-12T12:56:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T11:42:09+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a d\u00e9clar\u00e9 samedi que l\u2019Occident \u00e9tait sur la voie d\u2019une \u00ab\u00a0victoire commune\u00a0\u00bb sur la Russie, tout en saluant l\u2019aide militaire qui a rendu possible la reprise de Kherson. \u00ab\u00a0Tr\u00e8s peu de gens croyaient que l\u2019Ukraine survivrait\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kuleba lors de sa rencontre avec le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, en marge du sommet de l\u2019Assocation des nations de l\u2019Asie du Sud-Est (Asean) qui se tient \u00e0 Phnom Penh, capitale du Cambodge.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est qu\u2019ensemble que nous pourrons l\u2019emporter et chasser la Russie d\u2019Ukraine. Nous sommes sur la bonne voie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kuleba. \u00ab\u00a0Cela arrive, et notre victoire sera notre victoire commune \u2013 une victoire de toutes les nations \u00e9prises de paix \u00e0 travers le monde.\u00a0\u00bb M.\u00a0Kuleba a d\u00e9clar\u00e9 que les Ukrainiens qui c\u00e9l\u00e9braient la lib\u00e9ration de Kherson versaient \u00e9galement des \u00ab\u00a0larmes de gratitude\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis et les milliards de dollars d\u2019aide militaire octroy\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine.          M.\u00a0Blinken a, pour sa part, salu\u00e9 le \u00ab\u00a0courage remarquable\u00a0\u00bb des militaires et du peuple ukrainiens et a promis que le soutien am\u00e9ricain \u00ab\u00a0se poursuivra aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb pour vaincre la Russie. Il a aussi condamn\u00e9 la campagne de la Russie visant \u00e0 \u00ab\u00a0brutaliser\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine en attaquant les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques civiles. \u00ab\u00a0C\u2019est une chose qui devrait \u00e9galement horrifier le monde entier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Blinken.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, l\u2019Occident est sur la voie d\u2019une \u00ab\u00a0victoire c...","dateModified":"2022-11-12T11:55:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T11:02:17+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation quotidien sur la guerre en Ukraine, publi\u00e9 vendredi, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War,\u00a0ISW),\u00a0fait \u00e9tat de plusieurs destructions sur des ponts ferroviaires et routiers autour de Kherson.          \u00ab\u00a0Les images par satellite corroborent les d\u00e9clarations faites par des sources ukrainiennes et russes selon lesquelles les troupes russes ont d\u00e9truit le pont ferroviaire et routier Antonivsky (pr\u00e8s de Kherson), le pont-barrage de Nova Kakhovka (\u00e0 l\u2019est de la ville) sur le Dniepr, et le pont Darivka (au nord-est) sur la rivi\u00e8re Inhoulets, dans une derni\u00e8re tentative de bloquer les avanc\u00e9es ukrainiennes vers le centre de l\u2019oblast de Kherson\u00a0\u00bb, affirment les chercheurs de Washington.          \u00ab\u00a0L\u2019imagerie par satellite g\u00e9olocalis\u00e9e montre \u00e9galement que les troupes russes ont pr\u00e9par\u00e9 les premi\u00e8re et deuxi\u00e8me lignes de d\u00e9fense au sud du fleuve Dniepr, et qu\u2019elles poursuivront probablement leurs efforts pour consolider leurs positions sur la rive gauche dans les jours \u00e0 venir \u00bb, ajoutent-ils.                Une image par satellite du\u00a0pont Antonivsky, sabott\u00e9 par les troupes russes lors de leur retrait de Kherson, en Ukraine, le 11\u00a0novembre 2022. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/038964f_5713928-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe fait sauter plusieurs ponts autour de Kherson","dateModified":"2022-11-12T11:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T10:46:23+00:00","articleBody":"     Le retrait russe de la ville de Kherson marque \u00ab\u00a0un nouvel \u00e9chec strat\u00e9gique\u00a0\u00bb pour Moscou, s\u2019est r\u00e9joui samedi le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, estimant que cette d\u00e9faite allait semer le doute dans l\u2019opinion publique russe.          \u00ab\u00a0Le retrait annonc\u00e9 par la Russie de Kherson marque un nouvel \u00e9chec strat\u00e9gique pour eux. En f\u00e9vrier, la Russie avait \u00e9chou\u00e9 \u00e0 s\u2019emparer des cibles majeures qu\u2019elle s\u2019\u00e9tait fix\u00e9es, \u00e0 part Kherson\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M. Wallace dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0D\u00e9sormais, avec [cette ville] \u00e9galement abandonn\u00e9e, les gens en Russie doivent se demander\u00a0: \u201cA quoi est-ce que tout \u00e7a sert\u00a0?\u201d\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La Russie ayant d\u00e9sormais repli\u00e9 ses troupes pour les positionner sur des positions d\u00e9fensives, M.\u00a0Wallace a estim\u00e9 que l\u2019invasion russe en f\u00e9vrier \u00ab\u00a0n\u2019a abouti qu\u2019\u00e0 l\u2019isolement international et \u00e0 l\u2019humiliation\u00a0\u00bb.           Le Royaume-Uni et la communaut\u00e9 internationale continueront \u00e0 soutenir [les Ukrainiens], et si le retrait est bienvenu, personne ne va sous-estimer la menace que pose la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres se r\u00e9jouit du \u00ab\u00a0nouvel \u00e9chec strat\u00e9gique\u00a0\u00bb russe en Ukraine","dateModified":"2022-11-12T10:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T10:32:36+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il profitait du sommet de l\u2019Asean (Association des nations de l\u2019Asie du Sud-Est), \u00e0 Phnom Penh, pour effectuer une \u00ab\u00a0tourn\u00e9e asiatique\u00a0\u00bb, en rencontrant les repr\u00e9sentants des pays participants \u2013 membres de l\u2019Asean ou non, comme l\u2019Australie \u2013 pour plaider en faveur d\u2019un soutien politique accru. Il demande aussi une aide mat\u00e9rielle, comme des transformateurs et des g\u00e9n\u00e9rateurs pour r\u00e9parer ceux qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits pendant les combats, et une am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et du commerce.          M.\u00a0Kuleba s\u2019est exprim\u00e9 le jour de l\u2019arriv\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et a rencontr\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken. Il a par ailleurs affirm\u00e9 que l\u2019Ukraine entretenait un dialogue avec la Chine afin de la pousser \u00e0 \u00ab\u00a0utiliser son influence sur la Russie pour lui faire arr\u00eater la guerre\u00a0\u00bb. Le ministre chinois des affaires \u00e9trang\u00e8res, qu\u2019il esp\u00e9rait rencontrer \u00e0 l\u2019occasion de ce sommet, ne devrait toutefois pas \u00eatre pr\u00e9sent.                Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba (\u00e0 droite), rencontre le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken (\u00e0 gauche), \u00e0 l\u2019occasion du sommet de l\u2019Asean, samedi 12\u00a0novembre, \u00e0 Phnom Penh. CINDY LIU \/ AFP           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, est \u00e9galement pr\u00e9sent aux r\u00e9unions de l\u2019Asean. Son homologue ukrainien a fait savoir que si M. Lavrov demandait \u00e0 le rencontrer, il serait pr\u00eat \u00e0 examiner sa demande, mais il a accus\u00e9 la Russie d\u2019utiliser les pourparlers comme un \u00ab\u00a0\u00e9cran de fum\u00e9e pour que son agression continue sur le terrain\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine vaincra, ce n\u2019est qu\u2019une question de temps et de prix\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 M. Kuleba, ajoutant que \u00ab\u00a0oui, certains gains sont obtenus militairement, mais certains gains de l\u2019Ukraine seront obtenus diplomatiquement\u00a0\u00bb.          Plus t\u00f4t, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il avait rappel\u00e9 aux participants l\u2019importance de mettre en place les conditions n\u00e9cessaires au r\u00e9tablissement du dialogue entre l\u2019Ukraine et la Russie, et \u00ab\u00a0de commencer progressivement \u00e0 envisager un avenir o\u00f9 la paix pr\u00e9vaudra\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/f09fcdd_5713712-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Phnom Penh, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien cherche \u00e0 renforcer ses soutiens diplomatiq...","dateModified":"2022-11-12T11:38:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T09:02:06+00:00","articleBody":"     Lors du sommet de l\u2019Association des nations de l\u2019Asie du Sud-Est,\u00a0\u00e0 Phnom Penh\u00a0:                Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a rencontr\u00e9 le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, \u00e0 Phnom Penh, au Cambodge, le 12 novembre 2022. CINDY LIU \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/778d445_1668243414315-779948.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au sommet de l\u2019Asean, \u00e0 Phnom Penh","dateModified":"2022-11-12T10:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T09:00:50+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9e de la matinale de France Inter, samedi, la pr\u00e9sidente de la G\u00e9orgie, Salom\u00e9 Zourabichvili, a affirm\u00e9 que pr\u00e8s de 100\u00a0000 citoyens russes s\u2019\u00e9taient \u00e9tablis en G\u00e9orgie apr\u00e8s avoir fui leur pays. \u00ab\u00a0Plus de 700\u00a0000 Russes ont franchi la fronti\u00e8re, et quelque 600\u00a0000 sont repartis\u00a0\u00bb vers des pays voisins, a-t-elle d\u00e9taill\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a0100\u00a0000 [ressortissants russes], \u00e0 peu pr\u00e8s, sont rest\u00e9s\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit pour la plupart de jeunes \u00ab\u00a0\u00e9duqu\u00e9s\u00a0\u00bb, issus \u00ab\u00a0d\u2019une classe interm\u00e9diaire\u00a0\u00bb.          Cette population, \u00ab\u00a0manifestement, n\u2019a pas envie de partager le sort de cette Russie poutinienne\u00a0en guerre, n\u2019a pas envie d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9e\u00a0\u00bb, analyse l\u2019ancienne diplomate fran\u00e7aise, \u00e9lue pr\u00e9sidente de la G\u00e9orgie en\u00a02018. Si la cohabitation se passe \u00ab\u00a0sans incident grave\u00a0\u00bb, elle peut toutefois \u00eatre source de tensions au sein de ce petit pays de moins de quatre millions d\u2019habitants, ravivant le souvenir de l\u2019op\u00e9ration militaire \u00e9clair men\u00e9e en\u00a02008 par la Russie. Le pays \u00ab\u00a0a deux territoires occup\u00e9s par la Russie avec des bases militaires\u00a0\u00bb, rappelle Mme \u00a0Zourabichvili.          \u00ab\u00a0Il ne faut pas que la Russie puisse penser que devant sa d\u00e9faite en Ukraine, elle peut se refaire une virginit\u00e9 en G\u00e9orgie\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 la pr\u00e9sidente, commentant les multiples \u00e9checs militaires essuy\u00e9s par la Russie ces derni\u00e8res semaines.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 100\u00a0000 ressortissants russes exil\u00e9s en G\u00e9orgie","dateModified":"2022-11-12T09:29:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T08:29:18+00:00","articleBody":"                     Sc\u00e8ne de joie dans le centre de Kiev, le 11 novembre 2022. MURAD SEZER \/ REUTERS                 Une militaire ukrainienne pose pour l\u2019objectif apr\u00e8s la reprise de Kherson, le 11\u00a0novembre 2022. DAGAZ \/ AP                 Un stock de munitions russes repris par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, dans le village de Blahodatne, r\u00e9gion de Kherson, le 11\u00a0novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces arm\u00e9es ukrainiennes,  le 11\u00a0novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Dans un sous-sol d\u2019une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans la r\u00e9gion de Kherson, le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/f6ddbfe_1668241082963-2022-11-11t203240z-738929926-rc2tjx995s0n-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson-kyiv-celebration.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la ville de Kherson lib\u00e9r\u00e9e, la police ukrainienne est de retour pou...","dateModified":"2022-11-12T08:37:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T08:06:34+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information quotidien sur la guerre en Ukraine, publi\u00e9 samedi sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du Royaume-Uni fait remarquer la rapidit\u00e9 du d\u00e9part des forces russes, achev\u00e9 \u00ab\u00a0seulement deux jours apr\u00e8s son annonce\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le processus de retrait avait probablement d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 d\u00e8s le 22\u00a0octobre\u00a02022, lorsque des repr\u00e9sentants install\u00e9s par les Russes \u00e0 Kherson ont exhort\u00e9 les civils \u00e0 quitter la ville\u00a0\u00bb, avancent les services de renseignement de d\u00e9fense.          \u00ab\u00a0Il est tout \u00e0 fait possible que des \u00e9quipements et des forces militaires russes en tenue civile aient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s en m\u00eame temps que les 80\u00a0000 civils d\u00e9clar\u00e9s \u00e9vacu\u00e9s au cours des derni\u00e8res semaines\u00a0\u00bb, d\u00e9taille le minist\u00e8re. Par ailleurs, les soldats russes ont \u00ab\u00a0certainement d\u00e9truit des ponts routiers et ferroviaires\u00a0\u00bb sur le Dniepr pendant leur retrait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le retrait de Kherson probablement amorc\u00e9 d\u00e8s le 22\u00a0octobre, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britann...","dateModified":"2022-11-12T08:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T06:21:18+00:00","articleBody":"     L\u2019hymne national ukrainien a retenti \u00e0 Kherson apr\u00e8s le d\u00e9part, vendredi, des troupes d\u2019occupation de la ville, la premi\u00e8re \u00e0 tomber apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en f\u00e9vrier dernier.          S\u2019exprimant lors d\u2019un sommet de l\u2019Asie du Sud-Est, au Cambodge, le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, a d\u00e9clar\u00e9 que la lutte pour lib\u00e9rer le pays n\u2019\u00e9tait pas termin\u00e9e.          \u00ab\u00a0Nous sommes en train de gagner des batailles sur le terrain, mais la guerre continue\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. \u00ab\u00a0Je comprends que tout le monde souhaite que cette guerre prenne fin le plus rapidement possible. Nous sommes certainement ceux qui le souhaitent plus que quiconque\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          \u00ab\u00a0Mais tant que la guerre se poursuivra, et que nous verrons la Russie mobiliser davantage de conscrits et acheminer davantage d\u2019armes vers l\u2019Ukraine, nous continuerons bien s\u00fbr \u00e0 compter sur votre soutien\u00a0\u00bb, a-t-il aussi relev\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre continue\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res","dateModified":"2022-11-12T06:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T06:19:10+00:00","articleBody":"     Les troupes russes se sont retir\u00e9es, vendredi 11\u00a0novembre, de la rive droite du Dniepr, scellant ainsi une d\u00e9faite militaire majeure pour Vladimir Poutine et son r\u00e9gime.          L\u2019arriv\u00e9e des soldats ukrainiens a donn\u00e9 lieu le m\u00eame jour \u00e0 des sc\u00e8nes de liesse dans les villages lib\u00e9r\u00e9s et dans le port de Kherson (250\u00a0000\u00a0habitants avant l\u2019invasion), la seule capitale r\u00e9gionale ukrainienne que la Russie avait r\u00e9ussi \u00e0 occuper en pr\u00e8s de neuf mois de combats acharn\u00e9s.             Lire aussi :     Dans la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson, la joie et la peur des bombardements russes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans Kherson lib\u00e9r\u00e9e, la joie et la peur des bombardements russes","dateModified":"2022-11-12T06:51:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T06:00:29+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a repris aux Russes la ville de Kherson vendredi. Dans la soir\u00e9e, sur l\u2019embl\u00e9matique place de l\u2019Ind\u00e9pendance, des habitants de Kherson r\u00e9fugi\u00e9s depuis des mois dans la capitale ont f\u00eat\u00e9 la nouvelle dans la liesse.          Le retrait des forces russes aura \u00ab\u00a0des implications strat\u00e9giques plus larges\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller am\u00e9ricain \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Jake Sullivan, qui a salu\u00e9 \u00ab\u00a0une victoire extraordinaire\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, acquise gr\u00e2ce \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019incroyable t\u00e9nacit\u00e9 et \u00e0 l\u2019habilet\u00e9 des Ukrainiens, soutenus par l\u2019appui uni et incessant des Etats-Unis et de nos alli\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0un jour historique\u00a0\u00bb et d\u00e9clar\u00e9 que la principale t\u00e2che des forces sp\u00e9ciales \u00e9tait \u00e0 pr\u00e9sent de neutraliser les nombreuses mines laiss\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe, qui occupait Kherson depuis la mi-mars. \u00ab\u00a0Nous sommes en train de gagner des batailles sur le terrain. Mais la guerre continue\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba.          Le\u00a0directeur ex\u00e9cutif de DTEK, le plus grand producteur d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 priv\u00e9 d\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait plus du tout de courant dans la ville de Kherson. Il a estim\u00e9 qu\u2019il faudrait au moins trente jours pour le r\u00e9tablir compl\u00e8tement.          Le repli russe de Kherson, qualifi\u00e9 par Moscou de \u00ab\u00a0red\u00e9ploiement\u00a0\u00bb, a toutefois tout du camouflet, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ayant revendiqu\u00e9 fin septembre l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes, dont celle de Kherson. Cette derni\u00e8re, malgr\u00e9 le retrait, reste \u00ab\u00a0un sujet de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il ne peut y avoir aucun changement\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 vendredi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Selon des photos satellites de Maxar Technologies publi\u00e9es vendredi 11\u00a0novembre, plusieurs ponts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits \u00e0 Kherson et dans ses environs, sans que l\u2019on puisse d\u00e9terminer si ces destructions ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9es par les troupes russes qui viennent de se retirer de la rive ouest de la ville ou par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Au Forum de Paris sur la paix, plusieurs dirigeants de pays de l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Sud ont appel\u00e9 \u00e0 la tenue de n\u00e9gociations pour mettre fin \u00e0 la guerre. \u00ab\u00a0Cette guerre d\u00e9clenche la famine\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Sud\u00a0\u00bb et n\u2019est donc \u00ab\u00a0pas\u00a0[qu\u2019]une guerre des pays du Nord\u00a0\u00bb, a notamment d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident argentin, Alberto Fernandez.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi 12\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-12T06:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T06:00:08+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-12T06:00:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/0/0/2000/1331/1342/893/3/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/12/17-2">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Il s’agit de la dernière étape de la reprise complète des relations diplomatiques entre les deux pays, annoncée en août. Israël avait nommé un ambassadeur à Ankara en septembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Turquie             La Turquie nomme un ambassadeur en Israël après quatre ans de vacance      Il s’agit de la dernière étape de la reprise complète des relations diplomatiques entre les deux pays, annoncée en août. Israël avait nommé un ambassadeur à Ankara en septembre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La Turquie a nommé dans la nuit de vendredi 11 à samedi 12 novembre un ambassadeur en Isräel après une vacance de quatre ans, dernière étape de la reprise complète des relations diplomatiques entre les deux pays annoncée en août.            Sakir Ozkan Torunlar a été nommé au poste par décret présidentiel, selon les médias turcs. C’est un diplomate expérimenté qui a été consul général de Turquie à Jérusalem entre 2010 et 2014.            Après plusieurs mois de réchauffement, les deux pays avaient annoncé en août le rétablissement complet de leurs relations diplomatiques et le retour des ambassadeurs. Israël avait nommé un ambassadeur à Ankara en septembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Turquie et Israël scellent leur réconciliation après des années de brouille                   Le président turc a félicité Benyamin Nétanyahou            Les relations entre les deux pays s’étaient tendues en 2010 après l’assaut meurtrier des forces israéliennes contre le navire turc Mavi-Marmara, qui tentait d’acheminer de l’aide à Gaza, enclave palestinienne sous blocus israélien et contrôlé par les islamistes du Hamas.                 En mai 2018, après la mort d’une cinquantaine de Palestiniens tués par l’armée israélienne à Gaza, la Turquie avait rappelé son ambassadeur à Tel-Aviv et renvoyé l’ambassadeur israélien à Ankara ainsi que le consul général israélien à Istanbul. Israël avait riposté en renvoyant le consul général turc à Jérusalem.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Israël et la Turquie, une réconciliation à petits pas                   Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a par ailleurs envoyé une lettre de félicitations à Benyamin Nétanyahou après sa victoire aux élections législatives israéliennes du 1er novembre, ont annoncé jeudi les services de l’ancien premier ministre israélien. M. Erdogan, fervent défenseur de la cause palestinienne, a dans le passé critiqué les politiques israéliennes à l’égard des Palestiniens menées sous les gouvernements de M. Nétanyahou (1996-1999 et 2009-2021).                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fin peine de mort  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/12/la-turquie-nomme-un-ambassadeur-en-israel-apres-quatre-ans-de-vacance_6149591_3210.html"},"headline":"La Turquie nomme un ambassadeur en Isra\u00ebl apr\u00e8s quatre ans de vacance","dateCreated":"2022-11-12T12:21:58+01:00","datePublished":"2022-11-12T12:21:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Turquie","Europe","Isra\u00ebl"],"description":"Il s\u2019agit de la derni\u00e8re \u00e9tape de la reprise compl\u00e8te des relations diplomatiques entre les deux pays, annonc\u00e9e en ao\u00fbt. Isra\u00ebl avait nomm\u00e9 un ambassadeur \u00e0 Ankara en septembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/417/0/6256/3128/1342/671/60/0/4e17a7b_1668073141001-775374.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/12/17-3">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ L’Italie a refusé d’accueillir les 230 migrants à bord, sapant les efforts de ceux qui, autour de la première ministre Meloni, voulaient travailler en bonne intelligence avec Paris.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Immigration et diversité             « Ocean-Viking » : le sauvetage du navire humanitaire fracture la relation entre la France et l’Italie      L’Italie a refusé d’accueillir les 230 migrants à bord, sapant les efforts de ceux qui, autour de la première ministre Meloni, voulaient travailler en bonne intelligence avec Paris.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant), Claire Gatinois, Julia Pascual et Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 14h53    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/11/12/17-4">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Bruxelles propose de mieux coordonner les efforts nationaux militaires dans le cyberespace.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Union européenne             L’Union européenne élabore un plan de bataille pour la cyberdéfense      Bruxelles propose de mieux coordonner les efforts nationaux militaires dans le cyberespace.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Josep Borrell, le haut représentant de l’UE pour la politique étrangère, le 20 octobre 2022 à Bruxelles.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP               C’était le 24 février, une heure avant le déclenchement de l’invasion russe de l’Ukraine. Le satellite KA-SAT, géré par la société américaine Viasat, était victime de problèmes techniques et privait ses clients, nombreux en Ukraine et dans l’Union européenne, de ses services de télécommunication. Le 10 mai, Josep Borrell, le haut représentant de l’Union européenne (UE), condamnait « fermement les actes de cybermalveillance commis par la Fédération de Russie » vis-à-vis de KA-SAT. Et, jeudi 10 novembre, la Commission a présenté à Bruxelles sa stratégie en matière de cyberdéfense.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sabotages, cyberattaques, incidents multiples… Les alliés de l’Ukraine face aux risques de la « guerre hybride »                 Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, l’Europe a accéléré la révision et le déploiement de sa stratégie de défense – sa « boussole stratégique » –, adoptée en mars. Elle a déployé de nouveaux instruments de coopération entre les Vingt-Sept, qu’il s’agisse de la facilité de paix qui a permis le transfert pour plus de 3 milliards d’euros d’armes à Kiev ou l’établissement d’une mission d’entraînement pour les forces ukrainiennes.          Parallèlement, elle entend se doter d’une véritable stratégie en matière de cyberdéfense, le cyberespace étant devenu le dernier domaine contesté qu’investissent les armées. En quelques années, ce secteur est devenu un terrain d’affrontement « hybride » où se mêlent des attaques contre des infrastructures civiles – des tours télécoms, des hôpitaux, des autoroutes ou des entreprises – et militaires.          Simulations d’attaques          Si les questions de défense relèvent des seuls Etats membres, le cyber est par essence transnational. Et la coopération entre Etats est aujourd’hui nécessaire pour répondre aux menaces de cyberpirates. Au sein de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), l’alliance chargée de défendre l’Europe, notamment, la cyberdéfense fait l’objet d’une politique à part entière depuis 2008, un an après l’attaque informatique de nombreuses institutions de l’Estonie, qui avait mis le pays à l’arrêt. A son quartier général à Mons, l’alliance militaire dispose d’un centre consacré aux menaces cyber, qui centralise et soutient de manière permanente les alliés, en cas d’attaques informatiques massives.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Estonie, première cybervictime de Moscou                 Début novembre, l’OTAN a même organisé l’un des plus vastes exercices de simulations d’attaques sur diverses infrastructures militaires en Europe. Pour y répondre, des centaines de militaires spécialistes des technologies avancées – originaires d’une quarantaine de pays – ont cherché à contrer ces assauts derrière leurs ordinateurs et à identifier leurs assaillants en recherchant leurs traces sur différents serveurs informatiques.        Il vous reste 48.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/12/l-union-europeenne-elabore-un-plan-de-bataille-pour-la-cyberdefense_6149589_3210.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne \u00e9labore un plan de bataille pour la cyberd\u00e9fense","dateCreated":"2022-11-12T12:00:05+01:00","datePublished":"2022-11-12T12:00:05+01:00","dateModified":"2022-11-12T12:00:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","D\u00e9fense","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Bruxelles propose de mieux coordonner les efforts nationaux militaires dans le cyberespace.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/413/0/4949/2474/1342/671/60/0/0f5467f_162dc12c752b4b72adffb993e4b21ece-162dc12c752b4b72adffb993e4b21ece-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-5">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Au Royaume-Uni, le PIB a reculé de 0,2 % au troisième trimestre, entamant une récession qui devrait durer au moins un an.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Royaume-Uni             L’économie du Royaume-Uni plonge vers la récession      Au Royaume-Uni, le PIB a reculé de 0,2 % au troisième trimestre, entamant une récession qui devrait durer au moins un an.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h26, mis à jour à 12h33    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le Royaume-Uni vient probablement d’entrer en récession. Au troisième trimestre, son économie s’est contractée de 0,2 %, selon les données de l’Office des statistiques nationales publiées vendredi 11 novembre. De l’avis général des économistes, cela n’est qu’un début : les prochains trimestres seront presque certainement négatifs pour l’économie, la seule incertitude étant de savoir combien de temps durera la récession (dont la définition officielle est de deux trimestres consécutifs de recul du produit intérieur brut). La Banque d’Angleterre estime qu’elle pourrait s’étaler sur deux ans. S&P Global Market Intelligence ou HSBC sont un peu moins pessimistes et parient sur une récession qui se terminera à la fin du premier semestre 2023.          Dans tous les cas de figure, le Royaume-Uni aborde une période difficile, en particulier pour les ménages. En un an, les factures d’électricité et de gaz ont doublé. Sur la même période, les taux d’intérêt sur les emprunts immobiliers ont quadruplé, à 6 %. L’inflation était en septembre à 10,1 % (sur un an), rognant sévèrement le pouvoir d’achat.          En conséquence, l’inévitable se produit : les dépenses des ménages ont baissé de 0,5 % au troisième trimestre. La chute est particulièrement forte dans l’habillement, dans l’ameublement ou encore dans les biens d’équipement pour la maison.          Exposé au gaz          Les loisirs subissent aussi un coup de frein sévère. Les « services aux consommateurs » ont reculé de 1,6 % en août, et de 1,7 % en septembre. Au total, ils sont 10 % en dessous de leur niveau d’avant la pandémie.          Certes, la baisse a été artificiellement accentuée par le jour férié supplémentaire qui a été accordé à l’occasion des funérailles de la reine. Selon l’Office des statistiques, le PIB mensuel était en recul de 0,6 % sur le seul mois de septembre, dont au moins à moitié à cause de ce calendrier exceptionnel. Par ailleurs, toute l’Europe connaît un fort ralentissement économique, à cause de la flambée des prix du gaz cet été. Mais les économistes de HSBC soulignent que le Royaume-Uni est un peu plus touché que les autres pays. Au troisième trimestre, son PIB est revenu 0,4 % en dessous de son niveau d’avant la pandémie. En comparaison, celui de la zone euro demeure 2 % au-dessus, et, aux Etats-Unis, 4,2 %.          L’explication vient notamment de l’exposition du Royaume-Uni au gaz. Si le pays n’en achetait presque pas aux Russes, il subit comme les autres en Europe le choc des prix. Or, il produit le tiers de son électricité avec le gaz, et la grande majorité des foyers l’utilisent pour leur chauffage. Les conséquences sont comparativement un peu plus fortes.        Il vous reste 42.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/12/l-economie-britannique-plonge-vers-la-recession_6149586_3234.html"},"headline":"L\u2019\u00e9conomie du Royaume-Uni plonge vers la r\u00e9cession","dateCreated":"2022-11-12T11:26:52+01:00","datePublished":"2022-11-12T11:26:52+01:00","dateModified":"2022-11-12T12:33:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Au Royaume-Uni, le PIB a recul\u00e9 de 0,2\u00a0% au troisi\u00e8me trimestre, entamant une r\u00e9cession qui devrait durer au moins un an.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/608/0/7292/3646/1342/671/60/0/f8bc49b_42d436174e4542958988daa2f7d94662-0-0e6c21e1566b4870aaef375d19553844.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-6">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le petit pays frontalier de la Russie a vu transiter plus de 700 000 exilés fuyant la mobilisation militaire, affirme la présidente géorgienne, Salomé Zourabichvili.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Géorgie             Près de 100 000 ressortissants russes se sont installés en Géorgie pour fuir leur pays      Le petit pays frontalier de la Russie a vu transiter plus de 700 000 exilés fuyant la mobilisation militaire, affirme la présidente géorgienne, Salomé Zourabichvili.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h09, mis à jour à 11h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des personnes marchent après avoir franchi la frontière avec la Russie, au poste de contrôle frontalier de Verkhny Lars-Zemo Larsi, en Géorgie, le 28 septembre 2022.  IRAKLI GEDENIDZE / REUTERS                 Une forte présence russe qui ravive les souvenirs d’une guerre éclair. Invitée de la matinale de France Inter, samedi 12 novembre, la présidente de la Géorgie, Salomé Zourabichvili, a déclaré que près de 100 000 citoyens russes s’étaient établis en Géorgie après avoir fui leur pays.                             En direct :  Guerre en Ukraine : « Nous sommes en train de gagner des batailles, mais la guerre continue », rappelle Kiev                   « Plus de 700 000 Russes ont franchi la frontière, et quelque 600 000 sont repartis » vers des pays voisins, a-t-elle détaillé, ajoutant que « 100 000 [ressortissants russes], à peu près, sont restés ». Il s’agit pour la plupart de jeunes « éduqués », issus « d’une classe intermédiaire ».                 Cette population, « manifestement, n’a pas envie de partager le sort de cette Russie poutinienne en guerre, [et] n’a pas envie d’être mobilisée », analyse l’ancienne diplomate française, élue présidente de la Géorgie en 2018. Et d’ajouter :            « Sans doute [Vladimir Poutine] a-t-il pensé que [laisser ces personnes quitter le territoire russe] pouvait faire diminuer la réaction de la population, en particulier à Moscou, où il y avait beaucoup de mécontentement de cette mobilisation, et sans réaliser qu’après ça crée à l’extérieur une population qui n’est pas à ses ordres. »             La Géorgie accueille encore aujourd’hui "100.000 réfugiés russes" ayant fui la mobilisation militaire décidée par Vladimir Poutine et plusieurs milliers de réfugiés ukrainiens, détaille Salomé Zourabichvili, présidente de Géorgie. #le69inter @CarineBecard pic.twitter.com/rbXtRQVmtx— France Inter (@franceinter) November 12, 2022


<article-nb="2022/11/12/17-7">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Editorial du « Monde » . Les trois semaines d’errance du navire humanitaire, qui a fini par accoster à Toulon sur fond de crise diplomatique entre la France et l’Italie, rappellent l’impuissance européenne à mettre en œuvre les droits humains.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Immigration en Europe         « Ocean-Viking », un désastre européen   Éditorial   Le Monde    Editorial du « Monde » . Les trois semaines d’errance du navire humanitaire, qui a fini par accoster à Toulon sur fond de crise diplomatique entre la France et l’Italie, rappellent l’impuissance européenne à mettre en œuvre les droits humains.   Publié aujourd’hui à 10h27, mis à jour à 10h44    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Union européenne (UE) n’avait pas besoin de cela. Déjà aux prises avec une guerre à ses portes, une crise énergétique, la montée de l’inflation et les tensions que ce contexte exacerbe entre ses membres, voilà que la terrible errance depuis trois semaines d’un navire humanitaire, l’Ocean-Viking, chargé de migrants secourus en Méditerranée, remet en lumière son incapacité à organiser la solidarité en son sein. Cela sur la principale question qui nourrit l’extrême droite dans chaque pays – l’immigration – et, partant, menace l’avenir de l’Union elle-même.            Si la France a, finalement, sauvé l’honneur en acceptant que l’Ocean-Viking accoste à Toulon, vendredi 11 novembre, après le refus italien, l’impuissance européenne à mettre en œuvre les droits humains qui la fondent historiquement – en l’occurrence la sauvegarde de 234 vies, dont celles de 57 enfants – est extrêmement préoccupante.            Que la France et l’Italie, que rapprochent mille liens historiques, géographiques et humains, en viennent à s’apostropher par ministres de l’intérieur interposés donne la mesure de la déstabilisation d’un équilibre déjà fragile, consécutif à l’arrivée à Rome de Giorgia Meloni, la présidente du conseil italien issue de l’extrême droite.                 Sept ans après la crise migratoire de 2015, au cours de laquelle l’UE avait manqué de solidarité à l’égard de l’Italie, y nourrissant la xénophobie, les ingrédients du malaise sont toujours là. Même si les migrants de l’Ocean-Viking doivent être répartis dans l’UE, le fragile système de partage des demandeurs d’asile dans une douzaine d’Etats européens, obtenu par la France en juin, qui n’a jusqu’à présent connu qu’une application homéopathique, a déjà volé en éclats avec l’Italie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ocean-Viking » : l’arrivée à Toulon est « la fin d’un calvaire de trois semaines »                   Volte-face            Pour l’exécutif français, enclin à présenter l’Union européenne comme un facteur de protection, le scénario de l’Ocean-Viking est également désastreux. S’il a pris en définitive la bonne décision, il semble s’être fait forcer la main par le gouvernement italien. Alors qu’Emmanuel Macron avait refusé en 2018 l’accostage de l’Aquarius, un autre bateau humanitaire, pour ne pas « faire basculer le pays vers les extrêmes », sa volte-face intervient alors que le Rassemblement national, avec ses 89 députés, a renforcé son emprise sur la vie politique.            Si le dénouement de Toulon devrait logiquement être salué à gauche, il risque de compromettre le ralliement déjà incertain de la droite au projet de loi sur l’immigration, construit sur un équilibre entre régularisation de travailleurs étrangers et fermeté sur les mesures d’éloignement.                             Lire aussi :  Migrants secourus en Méditerranée : que dit le droit international ?                   Le poids des images et des symboles – le navire chargé de malheureux, le débarquement sous escorte militaire – ne saurait cependant faire perdre la véritable mesure de l’événement : l’arrivée de quelques dizaines de demandeurs d’asile est bien loin de déstabiliser un pays comme la France. Une centaine de milliers de réfugiés ukrainiens y sont d’ailleurs accueillis à bras ouverts. Comme eux, les migrants venus d’autres continents ont droit à un examen sérieux de leur demande d’asile.                Les difficultés d’intégration, les malaises et les craintes que suscite l’immigration dans l’opinion sont évidents et doivent être sérieusement écoutés et pris en compte. Mais, alors que l’extrême droite fait des migrants le bouc émissaire de tous les dysfonctionnements de la société et tient la mise au ban des étrangers pour la panacée, il faut rappeler que des hommes, des femmes et des enfants sont là, derrière les statistiques et les joutes politiques.                                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fin peine de mort  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/12/ocean-viking-un-desastre-europeen_6149574_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb, un d\u00e9sastre europ\u00e9en","dateCreated":"2022-11-12T10:27:58+01:00","datePublished":"2022-11-12T10:27:58+01:00","dateModified":"2022-11-12T10:44:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Editoriaux","Italie","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Editorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb . Les trois semaines d\u2019errance du navire humanitaire, qui a fini par accoster \u00e0 Toulon sur fond de crise diplomatique entre la France et l\u2019Italie, rappellent l\u2019impuissance europ\u00e9enne \u00e0 mettre en \u0153uvre les droits humains.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/214/0/2000/1000/1342/671/60/0/3f5640c_1668215700886-eugei-nie-baccot-pour-le-mondel1004569.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/12/17-8">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ La céréale est chahutée sur les marchés, au gré des revirements sur l’accord entre la Russie et l’Ukraine, observe, dans sa chronique, Laurence Girard, journaliste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Matières premières         Matières premières : « Le cours du blé mené en bateau »   Chronique            Laurence Girard        La céréale est chahutée sur les marchés, au gré des revirements sur l’accord entre la Russie et l’Ukraine, observe, dans sa chronique, Laurence Girard, journaliste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 10h10, mis à jour à 14h44    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   A Essars (Pas-de-Calais), le 5 juillet 2022.  DENIS CHARLET / AFP               La lumière au bout du tunnel ? Ou plutôt du corridor ? C’est peu dire que l’accord céréalier conclu, le 22 juillet, entre l’Ukraine et la Russie, sous l’égide de la Turquie et des Nations unies, pour assurer les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens, est étudié de près. D’autant que sa date limite a été fixée au 19 novembre. Sera-t-il prolongé ou abrogé ? La réponse à cette question, brûlante, conditionne le prix des céréales.          Déjà, lorsque, le 28 octobre, Vladimir Poutine a soudain déclaré qu’il mettait fin à cet accord, la planète céréalière était en émoi. Les prix du blé ont immédiatement bondi de près de 7 %, à Chicago comme sur Euronext. Ils ont reculé d’autant, le 2 novembre, lorsque le maître du Kremlin a brusquement changé son fusil d’épaule et accepté la reprise du flux maritime dans le corridor sécurisé en mer Noire. Le cours du blé est mené en bateau…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, le blé se trace de nouvelles routes                 « Depuis la mise en place du corridor et la réouverture des ports ukrainiens, le 3 août, près de 10 millions de tonnes de produits alimentaires ont été exportées par voie maritime. Quant aux exportations par voie terrestre, elles se poursuivent. Elles étaient de 1 million de tonnes en octobre », précise Marc Zribi, chef de l’unité grains et sucre de FranceAgriMer. Il ajoute que, côté Russie, « après un démarrage lent, les exportations céréalières se rapprochent de leur niveau habituel ».          « Plein d’incertitudes »          « Le blé origine mer Noire est aujourd’hui plus compétitif sur les marchés. Il se négocie aux environs de 293 dollars la tonne [285 euros] quand le blé meunier rendu Rouen est à 335 euros la tonne », souligne Arthur Portier, du cabinet Agritel. Un différentiel qui a quelque peu ralenti le rythme de vente de la céréale française. En début de campagne, quand l’activité des ports ukrainiens était en basses eaux, les flux français ont été abondants. Au point que 50 % de l’objectif de commercialisation hors Europe était atteint au bout de trois mois – fixé à 10 millions de tonnes sur une production totale engrangée en 2022 de 33,6 millions de tonnes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les cours du blé baissent après l’accord sur l’exportation des céréales en mer Noire                 « Le marché du blé est plein d’incertitudes. S’il y a reconduction de l’accord entre la Russie et l’Ukraine, alors qu’il y a encore beaucoup de grains disponibles dans ces deux pays, le prix du blé pourrait perdre du terrain », envisage M. Portier. Comparé au plus haut historique, à 438 euros la tonne, atteint mi-mai lorsque les marchés flambaient, le recul est aujourd’hui de près de 25 %. Mais, sur un an, le cours du blé a bondi de plus de 30 %. Pour le plus grand bonheur des céréaliers français.        Il vous reste 21.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/12/matieres-premieres-le-cours-du-ble-mene-en-bateau_6149571_3234.html"},"headline":"Mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0Le cours du bl\u00e9 men\u00e9 en bateau\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-12T10:10:24+01:00","datePublished":"2022-11-12T10:10:24+01:00","dateModified":"2022-11-12T14:44:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["Entreprises","Mati\u00e8res premi\u00e8res","Ukraine","International","Distribution \/ agroalimentaire","Guerre en Ukraine","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"La c\u00e9r\u00e9ale est chahut\u00e9e sur les march\u00e9s, au gr\u00e9 des revirements sur l\u2019accord entre la Russie et l\u2019Ukraine, observe, dans sa chronique, Laurence Girard, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/400/0/3650/1825/1342/671/60/0/86de46e_1668174883246-bla.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-9">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le ministre des affaires étrangères britannique était à Paris pour les commémorations du 11-Novembre. Il souligne, dans un entretien au « Monde », l’unité des alliés dans leur soutien à l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Royaume-Uni             James Cleverly : « Tout le monde veut que le conflit trouve une issue, mais elle doit être juste pour le peuple ukrainien »      Le ministre des affaires étrangères britannique était à Paris pour les commémorations du 11-Novembre. Il souligne, dans un entretien au « Monde », l’unité des alliés dans leur soutien à l’Ukraine.          Propos recueillis par Jean-Philippe Rémy et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 06h31, mis à jour à 10h11    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                James Cleverly, ministre britannique des affaires étrangères, à l’ambassade de Grande-Bretagne à Paris, le 11 novembre 2022.  ED ALCOCK / MYOP POUR « LE MONDE »               James Cleverly est le ministre des affaires étrangères britannique dans le gouvernement conservateur dirigé par Rishi Sunak. Il était à Paris pour les commémorations du 11-Novembre et le Forum de Paris sur la paix. Après des années de querelles post-Brexit, surtout alors que Boris Johnson, puis, plus brièvement, Liz Truss étaient premiers ministres, le Royaume-Uni et la France espèrent rétablir leurs relations. Dans un entretien au Monde, le nouveau ministre estime que la guerre en Ukraine a renforcé la coopération entre les alliés, et notamment entre Paris et Londres.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : dans la ville de Kherson libérée, la police ukrainienne est de retour pour sécuriser et neutraliser des munitions non explosées                 Quelle est pour vous la signification des événements en cours à Kherson ?          Avant même que l’invasion russe n’ait lieu, j’ai toujours dit qu’il fallait compter sur le fait que les Ukrainiens, selon moi, défendraient leur pays à n’importe quel prix [en cas d’agression]. C’est exactement ce à quoi nous assistons. Ils enregistrent toujours plus de succès sur le champ de bataille pour repousser les forces russes.          Le retrait russe de Kherson est-il suffisamment significatif pour commencer à penser le temps d’après la guerre, ou est-ce trop tôt ?          Nous devrions être très, très prudents et ne pas précipiter les choses. Ce que nous devons reconnaître, c’est que l’Ukraine continue d’avoir besoin de notre soutien, comme les ministres des affaires étrangères du G7 l’ont confirmé la semaine dernière en Allemagne. Les décisions concernant le conflit doivent être prises par les dirigeants ukrainiens, par le président Zelensky. Nous continuerons tous à soutenir l’Ukraine jusqu’à ce qu’une issue satisfaisante se dégage pour elle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie                 La France soutient à terme la perspective d’une négociation, contre l’avis de nombreux alliés de l’Ukraine…          Je ne crois pas que les positions française et britannique soient très éloignées. J’ai lu la revue stratégique que vient d’adopter le gouvernement français, et j’y vois de nombreuses similitudes avec notre propre vision stratégique. Tout le monde veut que le conflit trouve une issue, mais elle doit être juste pour le peuple ukrainien. Ce sera le test pour évaluer toute forme de conclusion. C’est leur pays qui a été attaqué, ce sont leurs citoyens qui ont été tués, leurs villes qui ont été bombardées. C’est donc à la direction de cet Etat de choisir les modalités d’une éventuelle négociation.          Poutine sera-t-il un interlocuteur à l’issue des combats ?          Les négociations devront avoir lieu entre les Ukrainiens et les Russes. De nombreux dirigeants, y compris le président Macron, ont essayé de persuader Vladimir Poutine de faire les bons choix. Il y a eu un effort de grande ampleur en ce sens avant le déclenchement de l’invasion. Le Royaume-Uni n’a évidemment pas ce type de communication avec le président Poutine.        Il vous reste 56.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/12/james-cleverly-tout-le-monde-veut-que-le-conflit-trouve-une-issue-mais-elle-doit-etre-juste-pour-le-peuple-ukrainien_6149550_3210.html"},"headline":"James Cleverly\u00a0: \u00ab\u00a0Tout le monde veut que le conflit trouve une issue, mais elle doit \u00eatre juste pour le peuple ukrainien\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-12T06:31:21+01:00","datePublished":"2022-11-12T06:31:21+01:00","dateModified":"2022-11-12T10:11:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique \u00e9tait \u00e0 Paris pour les comm\u00e9morations du 11-Novembre. Il souligne, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019unit\u00e9 des alli\u00e9s dans leur soutien \u00e0 l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Philippe R\u00e9my"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/546/0/6550/3275/1342/671/60/0/a828fe3_1668216479736-cleverly-alcock-004.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-10">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La nouvelle loi de mémoire démocratique du gouvernement socialiste offre la possibilité aux descendants des opposants à Franco qui ont fui leur pays de demander la nationalité espagnole. Quatre cent mille personnes seraient concernées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             M le mag        Espagne             En Espagne, des papiers pour les petits-enfants d’exilés      La nouvelle loi de mémoire démocratique du gouvernement socialiste offre la possibilité aux descendants des opposants à Franco qui ont fui leur pays de demander la nationalité espagnole. Quatre cent mille personnes seraient concernées.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A partir de février 1939, des centaines de milliers de républicains espagnols fuient à pied leur pays vers la France, après la victoire du général Franco.  AFP               Combien d’Espagnols ont-ils pris le chemin de l’exil durant la guerre civile espagnole (1936-1939) et la dictature franquiste qui a suivi (1939-1975) ? On sait que près de 470 000 réfugiés ont franchi la frontière française en 1939, lors de la « Retirada », la retraite des républicains. Que des dizaines de milliers se sont entassés sur des paquebots pour l’Amérique latine à la même période. Qu’en France en 1969, les 600 000 Espagnols constituaient la première communauté étrangère. Qu’en Argentine, à Cuba, au Mexique, des dizaines de milliers d’autres ont refait définitivement leur vie après avoir aussi fui la dictature.          Mais les estimations des historiens restent imprécises devant l’ampleur de cet exode, qui, sur quatre décennies, a pu concerner entre 1,5 million et 2 millions de personnes. C’est pour honorer leur mémoire que le gouvernement espagnol a inclus, dans la nouvelle loi de mémoire démocratique votée le 5 octobre, la reconnaissance de la nationalité espagnole aux enfants ainsi qu’aux petits-enfants d’exilés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, un nouveau projet de loi mémorielle suscite de vifs débats                 « Ils ont tout perdu : leur travail, leurs biens, leurs amitiés, leur famille. Mais le temps a passé et ils ont eu gain de cause : l’Espagne d’aujourd’hui ressemble beaucoup à celle qu’ils ont défendue », a déclaré le ministre de la mémoire démocratique espagnol, Félix Bolaños, en visite à Montauban (Tarn-et-Garonne), le 4 novembre, pour rendre hommage au président de la République espagnole Manuel Azaña (1936-1939), mort en exil en France en 1940. « La loi de mémoire démocratique solde cette dette », a-t-il ajouté.          Depuis le décret d’application de la reconnaissance de nationalité du 27 octobre, « les personnes nées en dehors de l’Espagne, de père ou mère, de grand-mère ou grand-père qui ont perdu ou ont dû renoncer à la nationalité espagnole, après avoir dû s’exiler pour des raisons politiques, idéologiques, religieuses ou en raison de leur orientation et identité sexuelle », ont un délai de deux ans pour demander la nationalité espagnole auprès des consulats espagnols de leur pays de résidence. Les descendants des brigadistes internationaux, ces contingents de volontaires étrangers engagés aux côtés des républicains durant la guerre d’Espagne, pourront aussi y prétendre, à condition qu’ils attestent un « travail continu de diffusion de la mémoire de leurs descendants et de la défense de la démocratie en Espagne ».          La « générosité » de la loi          En 2007, la loi de mémoire historique du gouvernement socialiste de José Luis Rodríguez Zapatero avait déjà ouvert la possibilité, jusqu’en 2011, aux exilés et à leurs enfants d’obtenir la nationalité espagnole. Près de 490 000 demandes avaient alors été déposées ­ – majoritairement en provenance d’Amérique latine –, mais seulement 376 000 réponses favorables avaient été apportées.        Il vous reste 46.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                          Article réservé à nos abonnés   Dans les formations d’auxiliaires de puériculture, apprendre à exercer en mode « dégradé »  Alors que dans certains départements, les crèches peinent à trouver du personnel, les jeunes qui débutent dans ce métier n’ont aucun mal à trouver un emploi, mais apprennent à exercer dans un contexte de pénurie.                               Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/12/en-espagne-des-papiers-pour-les-petits-enfants-d-exiles_6149542_4500055.html"},"headline":"En Espagne, des papiers pour les petits-enfants d\u2019exil\u00e9s","dateCreated":"2022-11-12T06:00:17+01:00","datePublished":"2022-11-12T06:00:17+01:00","dateModified":"2022-11-12T06:00:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Espagne"],"keywords":["M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","Espagne","Soci\u00e9t\u00e9","Politique","Europe","International"],"description":"La nouvelle loi de m\u00e9moire d\u00e9mocratique du gouvernement socialiste offre la possibilit\u00e9 aux descendants des opposants \u00e0 Franco qui ont fui leur pays de demander la nationalit\u00e9 espagnole. Quatre cent mille personnes seraient concern\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/290/0/1500/750/1342/671/60/0/5a65d03_239149-3296682.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-11">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ La capitale régionale célèbre sa libération par l’armée ukrainienne, après huit mois d’occupation. En se retirant, les Russes évitent une catastrophe militaire et se préparent à défendre leurs positions sur la rive gauche du fleuve Dniepr, cet hiver.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine             Dans la ville libérée de Kherson, la joie et la peur des bombardements russes      La capitale régionale célèbre sa libération par l’armée ukrainienne, après huit mois d’occupation. En se retirant, les Russes évitent une catastrophe militaire et se préparent à défendre leurs positions sur la rive gauche du fleuve Dniepr, cet hiver.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 10h57    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans la rédion de Kherson, des habitants célèbrent la reprise par les forces ukrainiennes, le 12 novembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Les troupes russes se sont retirées, vendredi 11 novembre, de la rive droite du fleuve Dniepr, scellant une défaite militaire majeure pour Vladimir Poutine et son régime. L’arrivée des soldats ukrainiens dans cette zone a donné lieu, le même jour, à des scènes de liesse dans les villages libérés et dans le port de Kherson (250 000 habitants avant l’invasion), la seule capitale régionale ukrainienne que la Russie avait réussi à occuper en près de neuf mois de combats acharnés.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : dans la ville de Kherson libérée, la police ukrainienne est de retour pour sécuriser et neutraliser des munitions non explosées                 Des photos et des vidéos émergeant de Kherson et de la région environnante montrent des drapeaux ukrainiens hissés sur des bâtiments administratifs, des voitures klaxonnant, des affiches prorusses déchirées et des habitants accueillant avec émotion les premiers soldats ukrainiens, en les étreignant et en leur offrant des fleurs. « Vive la ZSU [acronyme de l’armée ukrainienne] », scandait la foule rassemblée sur la place de la Liberté, en face de l’administration régionale.          Une ferveur à mettre en regard du chiffre de 87 % d’habitants favorables à un « rattachement de la région de Kherson à la Fédération de Russie », affiché par la Russie comme résultat du référendum illégal organisé le 28 septembre, pour poser un vernis de légitimité sur l’annexion militaire. Après la prise de Kherson, les militaires russes avaient fait face à des manifestations hostiles, jusqu’à ce qu’elles soient brutalement réprimées.          « Kherson a eu deux fois de la chance : le 24 février et le 11 novembre, raconte un habitant de Kherson au Monde, via une messagerie cryptée. Nous avons évité le sort de Marioupol, et la ville a été libérée sans pertes civiles, ce qu’on aurait eu peine à imaginer il y a quelques jours. Bien sûr, les épreuves ne sont pas terminées, mais aujourd’hui, c’est la fête ! » Cet habitant, qui préfère taire son nom, raconte que la vie est « très éprouvante ces derniers jours à cause de la pénurie d’électricité. L’eau potable est devenue difficile à trouver, le pain aussi. Difficile de recharger son téléphone, il faut le faire dans la voiture. Les Russes ont fait sauter les communications, donc plus de Wi-Fi. [Il] capte un peu de réseau à certains endroits de la ville, parfois le réseau russe, parfois le réseau ukrainien. C’est très difficile d’avoir des nouvelles du monde extérieur ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie                 Kiev doute que l’évacuation soit complète          Contrairement aux précédentes retraites russes dans le nord et l’est de l’Ukraine, le retrait de la rive droite du Dniepr et de la ville de Kherson semble s’être déroulé de manière ordonnée. Dans la foulée de l’annonce de la retraite, jeudi, par le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, de nombreux experts avaient prédit une bérézina.        Il vous reste 56.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/12/dans-kherson-liberee-la-joie-et-la-peur-des-bombardements-russes_6149538_3210.html"},"headline":"Dans la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson, la joie et la peur des bombardements russes","dateCreated":"2022-11-12T05:30:22+01:00","datePublished":"2022-11-12T05:30:22+01:00","dateModified":"2022-11-12T10:57:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"La capitale r\u00e9gionale c\u00e9l\u00e8bre sa lib\u00e9ration par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, apr\u00e8s huit mois d\u2019occupation. En se retirant, les Russes \u00e9vitent une catastrophe militaire et se pr\u00e9parent \u00e0 d\u00e9fendre leurs positions sur la rive gauche du fleuve Dniepr, cet hiver.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/732000d_1668246625440-image0.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-12">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ En Russie, les victimes d’amendes « politiques » infligées par la justice sont surprises par la solidarité d’inconnus qui contribuent au paiement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Russie             « On se sent moins seuls » : comment les Russes se cotisent pour payer les amendes des antiguerres      En Russie, les victimes d’amendes « politiques » infligées par la justice sont surprises par la solidarité d’inconnus qui contribuent au paiement.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 09h45    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Photographie anonyme diffusée sur Telegram d’une protestataire à Briansk (Russie), le 25 septembre 2022, quatre jours après l’annonce de la mobilisation. Sur son panneau est écrit : « Arrêtez de voler notre avenir ».  TELEGRAM               Le 9 mai, Mikhaïl D. se promène avec son épouse dans les rues de sa ville, Samara, à 1 000 kilomètres au sud-est de Moscou, lorsqu’il aperçoit devant lui une femme portant un sac à dos orné du « Z » de « l’opération spéciale » en Ukraine. Le sang du jeune homme ne fait qu’un tour, ses vieux réflexes resurgissent. Mikhaïl D. allume la caméra de son téléphone et s’approche : « Vous êtes pour la guerre ? Je vois le “Z” derrière vous… »                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : dans la ville de Kherson libérée, la police ukrainienne est de retour pour sécuriser et neutraliser des munitions non explosées                 Mikhaïl, 36 ans, est un habitué de ces interviews de rue un rien sauvages. A Samara, le blogueur bénéficie d’une petite notoriété. Jusqu’à sa fermeture, sa chaîne TikTok comptait jusqu’à 300 000 abonnés. Lui et sa femme Ksenia arpentent les villes et villages de la région pour aborder des thématiques « sociales » : infrastructures en ruines, villages abandonnés, retraités miséreux… Régulièrement, il sollicite ses abonnés pour venir en aide à des nécessiteux ou des invalides. Depuis le début du conflit en Ukraine, le 24 février, il s’est fait discret et a mis ses activités entre parenthèses.          Ce 9 mai, le dialogue s’envenime. La femme est bel et bien une fervente supportrice de l’armée russe, qui ne fait que défendre « la paix » et « les populations du Donbass ». Mikhaïl D. tente de débattre. Il fait remarquer que « l’Ukraine est un pays souverain », avant de jeter l’éponge : « Vous êtes imprégnée de propagande. » La femme finit par s’éloigner en lui lançant qu’elle va lui « arracher les couilles ».          Demander pardon          Publiée sur Telegram, la vidéo fait son petit effet. Mikhaïl D. reçoit des menaces et finit par effacer la séquence, pensant que l’affaire sera oubliée. Un mois plus tard, des hommes armés de fusils automatiques sonnent à sa porte à 6 heures du matin, le jettent au sol, saisissent téléphones et ordinateur, et embarquent Mikhaïl menotté, à genoux dans un minibus. Au commissariat, on lui laisse le choix : tourner une vidéo d’excuses ou recevoir dix ans de prison pour un prétexte quelconque. « Dans ton canapé, tu veux toujours te conduire héroïquement, mais dans la réalité, c’est plus dur », explique aujourd’hui Mikhaïl, pour justifier son choix. Le texte est écrit à l’avance, le blogueur demande pardon « à tous les habitants de la Russie ». Il est relâché.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Z », emblème d’un patriotisme russe exacerbé                 Pour faire bonne figure, Mikhaïl doit tout de même être jugé. Le 8 août, son affaire est expédiée en quelques minutes, il est condamné pour « discréditation de l’armée russe ». La juge est magnanime, elle lui donne l’une des peines les plus basses administrées dans ce genre d’affaires – une amende de 15 000 roubles (240 euros).        Il vous reste 76.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/12/on-se-sent-moins-seuls-comment-les-russes-se-cotisent-pour-payer-les-amendes-des-antiguerres_6149537_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On se sent moins seuls\u00a0\u00bb\u00a0: comment les Russes se cotisent pour payer les amendes des antiguerres","dateCreated":"2022-11-12T05:30:20+01:00","datePublished":"2022-11-12T05:30:20+01:00","dateModified":"2022-11-12T09:45:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Russie","Europe"],"description":"En Russie, les victimes d\u2019amendes \u00ab\u00a0politiques\u00a0\u00bb inflig\u00e9es par la justice sont surprises par la solidarit\u00e9 d\u2019inconnus qui contribuent au paiement.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/79/0/1280/640/1342/671/60/0/6d45fb2_1668176792049-russie.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-13">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le président Volodymyr Zelensky évoque « un jour historique » après la reprise par l’armée ukrainienne de la seule capitale régionale à être tombée aux mains de l’armée russe au début de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : la ville de Kherson, reprise par les troupes de Kiev, est privée d’électricité Le président Volodymyr Zelensky évoque « un jour historique » après la reprise par l’armée ukrainienne de la seule capitale régionale à être tombée aux mains de l’armée russe au début de la guerre.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 11/11 à 06:04   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce matin, à l’aube du 261e jour de guerre en Ukraine         Les Etats-Unis ont annoncé une nouvelle tranche d’aide militaire à l’Ukraine, estimée à 400 millions de dollars (environ 400 millions d’euros), avec notamment des missiles supplémentaires pour la défense antiaérienne de Kiev. Cette nouvelle aide porte à plus de 18,6 milliards de dollars l’assistance militaire des Etats-Unis à l’Ukraine depuis le début de l’offensive russe.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remercié Joe Biden et le peuple américain pour leur soutien. « Ensemble nous construisons un bouclier aérien pour protéger les civils [ukrainiens]. On se rapproche de la victoire contre l’agresseur », a tweeté M. Zelensky.        Des représentants des Nations unies (ONU) doivent rencontrer vendredi, à Genève, une délégation russe pour évoquer l’avenir des accords dits de la mer Noire sur les exportations de céréales et d’engrais russes, le premier de ces accords arrivant à échéance dans quelques jours.        Le ministère de la défense russe a annoncé, jeudi, que les forces russes avaient commencé à se replier dans la région de Kherson, pour se repositionner sur la rive orientale du fleuve Dniepr, alors que Kiev a annoncé la reconquête d’une douzaine de villages dans cette région du sud de l’Ukraine. « Ce n’est pas l’ennemi qui part. Ce sont les Ukrainiens qui chassent les occupants », a déclaré Volodymyr Zelensky.        Mykhaïlo Podoliak, conseiller à la présidence ukrainienne, a partagé sa crainte que la Russie « [veuille] faire de Kherson une « ville de la mort »  ». Volodymyr Zelensky a, lui, affirmé que l’armée russe laissait derrière elle « des milliers de mines et de munitions non explosées » en se retirant des villes occupées.        Les passeports russes délivrés dans les régions ukrainiennes annexées par la Russie et dans les régions séparatistes prorusses en Géorgie ne seront plus reconnus dans l’Union européenne, selon un accord intervenu, jeudi, entre le Parlement européen et les Etats membres.                  Tout le live                07:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est maintenant terminé        Notre nouveau direct est ouvert et accessible en cliquant sur ce lien.                    04:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Washington, la balle est dans le camp de Moscou pour ouvrir des négociations de paix        Interrogé sur les informations selon lesquelles l’administration Biden aurait commencé à faire pression sur le président Volodymyr Zelensky pour qu’il envisage des négociations avec Moscou, le conseiller à la sécurité nationale, Jake Sullivan a déclaré que c’était la Russie, et non l’Ukraine, qui devait décider de s’asseoir ou non à la table des négociations.          La Russie, a-t-il dit, continue à avoir des « revendications farfelues » concernant ses annexions autoproclamées de terres ukrainiennes, alors même qu’elle recule devant les contre-offensives ukrainiennes.          « L’Ukraine est le parti de la paix dans ce conflit et la Russie est le parti de la guerre. La Russie a envahi l’Ukraine. Si la Russie choisissait d’arrêter de se battre en Ukraine et de partir, ce serait la fin de la guerre. Si l’Ukraine choisissait d’arrêter de se battre et d’abandonner, ce serait la fin de l’Ukraine », a-t-il ajouté.          « Dans ce contexte, notre position reste la même que par le passé et fondamentalement, elle est en étroite consultation et en soutien du président Zelensky », a encore soutenu M. Sullivan.                    03:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des images satellites montrent la destruction de plusieurs ponts à Kherson        Selon des images satellites de Maxar Technologies publiées ce vendredi 11 novembre, plusieurs ponts ont été détruits à Kherson et ses environs, sans que l’on sache si ces destructions ont été causées par les troupes russes qui viennent de se retirer de la rive ouest de la ville, ou par l’armée ukrainienne.                Cette image satellite montre une vue de la partie nord du pont autoroutier Antonovskiy endommagé à Kherson. HANDOUT / AFP                 Cette image satellite montre le pont ferroviaire Antonovskiy détruit. AP                 Un pont complètement détruit à Darivka, dans la région de Kherson. HANDOUT / AFP                 Cette image satellite montre une section endommagée du barrage de Kakhovka, dans la région de Kherson. HANDOUT / AFP                     03:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington salue une « victoire extraordinaire » de l’Ukraine après la reprise de Kherson        La Maison Blanche a salué la reprise par l’Ukraine de la ville de Kherson après le départ des troupes russes.          « Il semble que les Ukrainiens viennent de remporter une victoire extraordinaire : la seule capitale régionale que la Russie avait saisie dans cette guerre est maintenant de retour sous le drapeau ukrainien, ce qui est tout à fait remarquable », a déclaré à la presse le conseiller à la sécurité nationale, Jake Sullivan, alors qu’il accompagnait le président Joe Biden au sommet des Nations du sud-est asiatique (Asean) au Cambodge.          « C’est un grand moment et il est dû à l’incroyable ténacité et à l’habileté des Ukrainiens, soutenus par l’appui uni et incessant des Etats-Unis et de nos alliés », a-t-il ajouté.          Le retrait des forces russes aura « des implications stratégiques plus larges », notamment en atténuant la menace à plus long terme que fait peser la Russie sur d’autres villes du sud de l’Ukraine, comme Odessa, a-t-il aussi déclaré.                    02:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La ville de Kherson privée d’électricité        Selon Dmytro Sakharuk, directeur exécutif de DTEK, le plus grand producteur d’électricité privé d’Ukraine, il n’y a plus du tout de courant dans la ville de Kherson, que les troupes russes viennent de quitter.          S’exprimant vendredi à la télévision, M. Sakharuk a ajouté qu’il avait fallu trente jours pour rétablir l’électricité dans les parties de l’oblast de Kiev occupées par la Russie et qu’il s’attendait à ce qu’il faille à peu près le même temps pour rétablir le courant à Kherson.                    00:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Pays-Bas autorisent un chargement d’engrais russes à destination du Malawi        De hauts représentants des Nations unies (ONU) et de Moscou ont fait le point, ce vendredi, sur les exportations d’engrais russes, cruciales pour combattre la crise alimentaire mais toujours paralysées.          Ces discussions à Genève se sont tenues à une semaine de l’expiration le 19 novembre d’un accord qui a permis l’exportation de céréales ukrainiennes bloquées par l’invasion russe et que Moscou n’a pour l’heure pas accepté de proroger. Le principe des exportations russes d’engrais et de produits alimentaires avait été adopté en même temps que l’accord sur les céréales ukrainiennes. , Mais le volet sur les exportations russes d’engrais et de produits alimentaires est resté plus ou moins lettre morte, au grand dam de Moscou, qui y voit deux poids deux mesures.          L’ONU a réussi, ce vendredi, à débloquer la situation pour un chargement de 20 000 tonnes qui doit quitter le port néerlandais de Rotterdam dans les jours qui viennent pour le Malawi, sous l’égide du Programme alimentaire mondial (PAM). Ce chargement avait été gelé « parce qu’un individu sanctionné est impliqué dans la société russe qui en est propriétaire », explique le ministère néerlandais des affaires étrangères dans un communiqué.          La décision de libérer le chargement a été prise « étant entendu que l’ONU veillerait à ce qu’il soit livré à l’endroit convenu [Malawi] et que la société russe et l’individu sanctionné ne gagneront rien à la transaction », explique encore La Haye.          « En libérant l’engrais sous forme de don à l’ONU, les Pays-Bas contribuent à améliorer la sécurité alimentaire mondiale », assure le gouvernement, réitérant aussi son soutien à l’accord sur les céréales ukrainiennes.                    21:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie interdit son sol à la fratrie de Joe Biden et à sa porte-parole         La Russie a annoncé vendredi interdire l’entrée sur son territoire à deux cents Américains, parmi lesquels figures deux frères et une sœur du président Joe Biden, ainsi que sa porte-parole Karine Jean-Pierre.          Cette décision a été prise « en réponse aux sanctions de plus en plus larges de l’administration de Joe Biden, non seulement à l’encontre des responsables russes (…), mais aussi de tous ceux qui ne plaisent pas à Washington pour une raison ou une autre », a argué le ministère des affaires étrangères russe dans un communiqué.          Figurent aussi sur la liste le sénateur du Vermont Bernie Sanders, ou encore d’autres personnalités politiques américaines et membres de l’administration Biden. Moscou les accuse d’être « impliqués dans la promotion d’une campagne russophobe et le soutien au régime de Kiev ».          Fin juin, la Russie avait déjà interdit son territoire à l’épouse et à la fille du président américain, après que Washington a directement sanctionné M. Poutine et ses deux filles. M. Biden est, lui, banni du pays.                    21:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des soldats ukrainiens racontent leur arrivée à Kherson         Des soldats ukrainiens avançant vers la ville de Kherson, évacuée par les forces de Moscou jeudi, ont raconté vendredi à l’Agence France-Presse (AFP) leur parcours à haut risque et leur soulagement en arrivant dans la ville jusqu’ici aux mains de l’armée russe.          « Nous voyons des visages avenants, souriants, des fleurs, des serviettes brodées avec lesquelles on accueille nos véhicules », a décrit par téléphone Andriï Jolob, commandant d’une unité médicale qui se trouvait alors à une cinquantaine de kilomètres de Kherson.          Un autre soldat ukrainien a témoigné juste après être entré dans la ville et a partagé avec l’AFP des vidéos qu’il a enregistrées à l’approche de la ville. Sur l’une d’elles, on peut voir une jeune femme dans la campagne crier « Gloire à l’Ukraine !  » et envoyer des baisers en direction de la voiture militaire.          Sur une autre vidéo, des dizaines de civils accueillent la voiture avec des applaudissements et des bouquets, aux cris de « Nos sauveteurs !  », près d’un arrêt de bus sur lequel flotte le drapeau national.  « C’est partout comme ça », assure ce militaire qui souhaite rester anonyme.          « Notre ennemi est habile et dangereux. Cette avancée qu’on voit maintenant et la fuite des occupants vers le Dniepr, c’était vraiment une surprise pour chacun de nous », commente Andriï Jolob. S’il éprouve de la « joie », il ménage ses attentes et reste « méfiant », comme ne cessent de le recommander les autorités ukrainiennes, qui redoutent un piège dans le repli des forces russes.          Le danger omniprésent est, selon lui, celui des mines posées par l’armée russe avant son départ et celui des munitions non explosées, qui peuvent se déclencher à tout moment.                    20:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron « salue le retour de Kherson à l’Ukraine, un pas important vers le plein rétablissement de ses droits souverains »        Le président de la République française a réagi à la reprise de la ville de Kherson par l’Ukraine vendredi après le retrait des forces russes, dans un message posté en français et en ukrainien sur son compte Twitter.          « Je salue le retour de Kherson à l’Ukraine, un pas important vers le plein rétablissement de ses droits souverains. La France restera aux côtés des Ukrainiennes et Ukrainiens », écrit-il.                              19:47   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kiev, des ukrainiens célèbrent la reprise de Kherson        Des Ukrainiens se rassemblent vendredi soir dans le centre de la capitale ukrainienne pour célébrer la reprise de la ville de Kherson. La capitale régionale de l’oblast éponyme, située au sud du pays, avait été prise par l’armée russe au début du conflit. Les soldats russes, mis en difficulté par la contre-offensive ukrainienne, se sont retirés de la ville et de  la rive gauche du fleuve de Dniepr jeudi.                A Kiev, vendredi 11 novembre 2022. BERNAT ARMANGUE / AP                 A Kiev, le 11 novembre 2022. BERNAT ARMANGUE / AP                     19:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au Forum pour la paix à Paris, plusieurs dirigeants de pays de l’hémisphère Sud appellent à la tenue de négociations pour mettre fin à la guerre         Emmanuel Macron a échangé vendredi avec des dirigeants de pays du Sud, lors du Forum pour la paix qui se tient à Paris, au sujet de la guerre en Ukraine. Ces derniers ont appelé à la nécessaire tenue de « négociations » entre Kiev et Moscou pour mettre fin au conflit, dont le monde entier subit les conséquences.          « Cette guerre déclenche la famine » dans « l’hémisphère Sud » et n’est donc « pas [qu’]une guerre des pays du Nord », a notamment affirmé le président argentin, Alberto Fernandez, lors de ce débat. M. Fernandez a ainsi réclamé l’ouverture d’une « négociation pour arriver à la paix », assurant que l’Amérique latine serait « assise autour de la table ».          Son homologue de Guinée-Bissau, Umaro Sissoco Embalo, qui préside actuellement la Communauté économique des Etats de l’Afrique de l’Ouest (Cédéao), a, quant à lui, déploré que, « pour la communauté internationale, la seule chose [à] l’agenda » soit « le conflit entre l’Ukraine et la Russie », alors qu’il y a de multiples guerres sur le continent africain. Or « j’ai l’impression que, s’il y avait un dialogue sérieux, la guerre pourrait se terminer très rapidement », a-t-il ajouté, pressant pour l’ouverture de discussions entre Kiev et Moscou.          Le président français entretient depuis des mois une petite musique à part dans le camp occidental, en martelant la nécessité d’aboutir in fine à « une paix » négociée entre Ukrainiens et Russes, ce que refuse Kiev. Selon lui, cela doit se faire « quand le peuple ukrainien et ses dirigeants l’auront décidé, dans les termes qu’ils auront décidés ».                    18:52   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Aujourd’hui est un jour historique », les habitants de Kherson « n’ont jamais abandonné l’Ukraine », se félicite Volodymyr Zelensky         La ville de Kherson, seule capitale régionale qui était tombée aux mains de l’armée russe au début de la guerre et qui a été reprise vendredi par les troupes de Kiev après le retrait des forces russes, est « à nous », s’est réjoui Volodymyr Zelensky, sur Telegram.          « Aujourd’hui est un jour historique. Nous reprenons le sud de notre pays, la ville de Kherson. Pour l’instant, nos défenseurs sont à la périphérie de la ville. Mais les unités spéciales sont déjà dans la ville », écrit le président ukrainien dans un second message posté sur le réseau social.          « Même si la ville n’est pas complètement débarrassée de la présence ennemie, les habitants de Kherson eux-mêmes enlèvent déjà les symboles russes des rues et des bâtiments et toute trace de la présence des occupants à Kherson », se réjouit-il.          Saluant le courage des habitants et remerciant les soldats ukrainiens, M. Zelensky ajoute : « Les habitants de Kherson attendaient. Ils n’ont jamais abandonné l’Ukraine. (…) L’Ukraine viendra vers tous les siens. »                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sommet du G20 doit permettre d’engager « la Russie à entrer dans une logique de désescalade » en Ukraine, selon l’Elysée        Le G20, dont le prochain sommet se tiendra mardi et mercredi en Indonésie, doit permettre d’engager « la Russie [à] entrer dans une logique de désescalade » en Ukraine, a déclaré vendredi la présidence française.          Selon l’Elysée, à l’occasion de ce sommet, les pays membres du G20 devront aussi tenir un « discours clair sur le fait qu’il n’est pas acceptable d’utiliser l’énergie comme une arme ». Une allusion à la réduction par la Russie de ses livraisons de gaz en représailles aux sanctions décrétées depuis le début de la guerre.          Le président russe, Vladimir Poutine, sera le grand absent de ce sommet, réduit de facto à un G19, mais l’offensive russe en Ukraine depuis le 24 février et ses multiples répercussions géopolitiques, économiques et financières dans le monde seront au premier rang des préoccupations discutées à Bali.          « Il y a un espace très clair au G20 pour porter un message de paix », a ainsi relevé l’Elysée. La Chine et l’Inde sont toutefois restées jusqu’à présent très prudentes, refusant de condamner l’offensive russe en Ukraine ou émettant, au mieux, des réserves indirectes à mesure que le conflit s’installe dans la durée.          Lors du sommet, Emmanuel Macron, qui arrivera lundi soir à Bali, ne rencontrera pas le ministre des affaires étrangères russes, Sergueï Lavrov, dépêché à la place de M. Poutine.                    18:23   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Dans une position ukrainienne proche d’une ligne de front dans la région de Kharkiv, le 11 novembre 2022. STRINGER / REUTERS                 Une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces armées ukrainiennes, dans l’oblast de Kherson, le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Dans un sous-sol anciennement occupé par des soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces armées ukrainiennes, dans l’oblast de Kherson, le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                     18:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie et l’ONU discutent des exportations d’engrais et de céréales         La secrétaire générale de la Conférence des Nations unies sur le commerce et le développement (Cnuced), Rebeca Grynspan, et le chef de l’agence humanitaire de l’ONU, Martin Griffiths, ont retrouvé vendredi le vice-ministre des affaires étrangères russes, Sergueï Verchinine, au siège de l’ONU à Genève. L’objectif de cette rencontre : échanger au sujet des obstacles aux exportations d’engrais et de céréales russes, peu avant l’expiration d’un accord crucial pour lutter contre la crise alimentaire.          Le principe des exportations russes d’engrais et de produits alimentaires avait été adopté le 22 juillet en Turquie en même temps que l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes, qui arrive à expiration le 19 novembre.          Le mécanisme de contrôle pluripartite mis en place a permis depuis d’exporter 10,2 millions de tonnes de céréales et produits alimentaires d’Ukraine, de faire baisser les prix sur le marché mondial et de fournir certains pays, qui ont un besoin urgent de nourrir des populations affamées.          En revanche, le volet sur les exportations russes est resté plus ou moins lettre morte, au grand dam de Moscou. De fait, les sanctions économiques qui frappent le pays depuis son invasion de l’Ukraine épargnent les engrais et céréales. Mais la crainte de franchir accidentellement une ligne rouge et de se retrouver du mauvais côté de la loi paralyse les transporteurs et fait exploser les primes d’assurance.          A quelques jours de l’arrivée à échéance de l’accord signé le 22 juillet, la Russie n’a pas encore fait savoir si elle comptait le proroger.                    17:55   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, où en est-on de la situation à la centrale nucléaire de Zaporijia qui semble être dans une zone contrôlée par les ukrainiens, mais toujours - la centrale - sous contrôle russe ?    Rod         Bonjour Rod,          Comme vous le notez, la centrale nucléaire de Zaporijia, située dans le sud de l’Ukraine, est occupée depuis le début de mars par les troupes russes, mais son fonctionnement reste assuré par les équipes ukrainiennes qui y travaillent.          S’il est encore situé dans un des territoires occupés par la Russie, ce site stratégique, qui a été frappé à de multiples occasions ces derniers mois, se trouve non loin de la ligne de démarcation entre les territoires contrôlés par Kiev et ceux occupés par Moscou.          Alors que la Russie et l’Ukraine s’accusent l’une l’autre d’être responsable de ces bombardements, l’Agence internationale de l’énergie atomique (AEIA) a lancé, il y a plusieurs semaines, des discussions visant à permettre la création d’une zone sécurisée autour de la centrale, réclamée notamment par l’Ukraine, le secrétaire général de l’ONU et les Etats européens.          Mais, à ce stade, les négociations sont « très compliquées », a déclaré jeudi à l’Agence France-Presse le directeur général de l’AEIA, Rafael Grossi, rappelant que les deux pays en guerre ne « négocient pas entre eux », mais par l’intermédiaire de l’agence onusienn.          Parmi les difficultés évoquées, M.Grossi a également souligné le fait que ses interlocuteurs ne soient pas que des diplomates mais aussi des militaires des deux pays. « Cela rend les négociations très sensibles quand on parle du rayon [de protection autour de la centrale], ou quand on parle de définir quels équipements militaires seraient autorisés ou interdits [à l’intérieur] », a-t-il souligné.                     17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Joe Biden estime que « la guerre menée par la Russie ne fait que renforcer l’urgence » de « sortir de [la] dépendance envers les énergies fossiles »        A son arrivée à la COP27 en Egypte, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a affirmé vendredi que « la guerre menée par la Russie ne fait que renforcer l’urgence pour le monde de sortir de sa dépendance envers les énergies fossiles ».                Le 11 novembre 2022, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a prononcé un discours, dans le cadre de la COP27, à Charm El-Cheikh, en Egypte. PETER DEJONG / AP                               Le 11/11 à 16:43   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des soldats ukrainiens participent à un exercice d’entraînement organisé par des membres de la force expéditionnaire interarmées, dans le nord-est de l’Angleterre, le 9 novembre 2022. ANDY COMMINS / AFP                 A Siversk, une ville de l’est de l’Ukraine frappée par les forces russes il y a quelques jours, le 11 novembre 2022. BULENT KILIC / AFP                 Des volontaires militaires et des civils russes suivent un entraînement au tir dans un champ de tir de la région de Rostov, le 11 novembre 2022. STRINGER / AFP                 Funérailles de 38 soldats prorusses, tués lors du conflit avec les forces armées ukrainiennes, dans un cimetière de Louhansk, le 11 novembre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                     Le 11/11 à 14:42   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’armée ukrainienne entre dans Kherson, selon le ministère de la défense ukrainien        L’armée ukrainienne est entrée vendredi dans Kherson, ville stratégique du Sud, après le retrait des forces russes, annonce le ministère de la défense ukrainien. « Kherson retourne sous le contrôle de l’Ukraine, des unités des forces armées ukrainiennes entrent dans la ville », dit-il dans un communiqué. Selon un porte-parole du ministère cité par la BBC, les forces ukrainiennes « contrôlent la quasi-totalité » de la ville.          Dans son communiqué, le ministère appelle en outre les militaires russes restés sur place à se rendre. « Vos chefs vous disent de vous changer en tenue civile et de tenter de fuir par vous-mêmes. Il est évident que vous n’y arriverez pas. Chaque militaire russe qui opposera une résistance sera éliminé. Vous n’avez qu’une seule chance d’éviter la mort : vous rendre immédiatement », écrit-il.          Et de poursuivre : « Si vous vous rendez de vous-même, l’Ukraine vous garantit la sécurité et la vie sauve. Nous respectons les conventions de Genève et assurons, à chaque prisonnier de guerre, nourriture, soins médicaux et la possibilité d’être échangé contre des membres des forces armées ukrainiennes retenus en captivité en Russie. »          « Vous pouvez vous constituer prisonnier en toute sécurité après avoir discuté des conditions de votre reddition avec les représentants agréés du commandement ukrainien en appelant la ligne d’assistance téléphonique du programme d’Etat ukrainien “Je veux vivre”. »          « Sauvez votre propre vie, rendez-vous ! », conclut le communiqué.                         Le 11/11 à 14:15   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les premières images des soldats ukrainiens dans le centre de Kherson arrivent sur les réseaux sociaux, pouvez confirmer ces informations ?     GNST         Bonjour GNST,          Des images diffusées notamment sur Twitter montrent des civils célébrant le départ des forces russes à Kherson, mais rien n’indique pour l’instant que l’armée ukrainienne y ait pénétré.                                               Ce qu’il faut savoir ce matin, à l’aube du 261e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte          Image de couverture :  Des ukrainiens se rassemblent dans le centre de Kiev pour célébrer la libération de Kherson, le 11 novembre 2022   GENYA SAVILOV / AFP          « Aujourd’hui est un jour historique. Nous reprenons le sud de notre pays, la ville de Kherson », s’est félicité vendredi en fin de journée Volodymyr Zelensky, alors que les premières forces ukrainiennes ont pénétré à la mi-journée dans la capitale de la région du même nom, accueillies dans la liesse par les d’habitants. Il a remercié les soldats ukrainiens et salué le courage des habitants de Kherson qui « n’ont jamais abandonné l’Ukraine ».Le ministère de la défense russe avait annoncé, dès jeudi, que les forces russes se repliaient de la région de Kherson, alors que Kiev avait déjà reconquis une douzaine de villages près de la capitale régionale. L’armée russe a annoncé vendredi avoir « achevé », « à 5 heures, heure de Moscou [3 heures à Paris], le redéploiement des unités de soldats russes sur la rive gauche du fleuve Dniepr », ce qui a ensuite permis aux forces ukrainiennes d’entrer dans Kherson.Les Etats-Unis ont annoncé une nouvelle tranche d’aide militaire à l’Ukraine, estimée à 400 millions de dollars (environ 400 millions d’euros), avec notamment des missiles supplémentaires pour la défense antiaérienne de Kiev. Cette nouvelle aide porte à plus de 18,6 milliards de dollars l’assistance militaire des Etats-Unis à l’Ukraine depuis le début de l’offensive russe.Des représentants des Nations unies (ONU) ont rencontré, à Genève, une délégation russe pour évoquer l’avenir des accords dits de la mer Noire sur les exportations de céréales et d’engrais russes, le premier de ces accords arrivant à échéance dans quelques jours.Les passeports russes délivrés dans les régions ukrainiennes annexées par la Russie et dans les régions séparatistes prorusses en Géorgie ne seront plus reconnus dans l’Union européenne, selon un accord intervenu, jeudi, entre le Parlement européen et les Etats membres.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. La presse américaine enquête sur la déportation et l’adoption forcée d’enfants ukrainiens en Russie         Actu. Les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson         Factuel. Un rapport d’Amnesty International documente la déportation et l’adoption forcée en Russie d’enfants ukrainiens         Factuel. Emmanuel Macron veut « une cyberdéfense de tout premier rang mondial » dans les cinq ans         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « C’est précieux de disposer de cet héritage, cette chronique de ma vie qui m’aidera à ne jamais oublier ce que c’est que de vivre en guerre »         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce matin, à l’aube du 261e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-12T02:20:12+00:00","coverageEndTime":"2022-11-12T14:20:12+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ville de Kherson, reprise par les troupes de Kiev, est priv\u00e9e d\u2019\u00e9le...","description":"Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky \u00e9voque \u00ab\u00a0un jour historique\u00a0\u00bb apr\u00e8s la reprise par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne de la seule capitale r\u00e9gionale \u00e0 \u00eatre tomb\u00e9e aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe au d\u00e9but de la guerre.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la ville de Kherson, reprise par les troupes de Kiev, est privée d’électricité","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky \u00e9voque \u00ab\u00a0un jour historique\u00a0\u00bb apr\u00e8s la reprise par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne de la seule capitale r\u00e9gionale \u00e0 \u00eatre tomb\u00e9e aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe au d\u00e9but de la guerre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/0/0/4910/3630/1342/992/3/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-12T02:20:12+00:00"
,"endDate":"2022-11-12T14:20:12+00:00"
  Notre nouveau direct est ouvert et accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-11-12T06:14:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#727254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-12T03:11:00+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur les informations selon lesquelles l\u2019administration Biden aurait commenc\u00e9 \u00e0 faire pression sur le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky pour qu\u2019il envisage des n\u00e9gociations avec Moscou, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Jake Sullivan a d\u00e9clar\u00e9 que c\u2019\u00e9tait la Russie, et non l\u2019Ukraine, qui devait d\u00e9cider de s\u2019asseoir ou non \u00e0 la table des n\u00e9gociations.          La Russie, a-t-il dit, continue \u00e0 avoir des \u00ab\u00a0revendications farfelues\u00a0\u00bb concernant ses annexions autoproclam\u00e9es de terres ukrainiennes, alors m\u00eame qu\u2019elle recule devant les contre-offensives ukrainiennes.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est le parti de la paix dans ce conflit et la Russie est le parti de la guerre. La Russie a envahi l\u2019Ukraine. Si la Russie choisissait d\u2019arr\u00eater de se battre en Ukraine et de partir, ce serait la fin de la guerre. Si l\u2019Ukraine choisissait d\u2019arr\u00eater de se battre et d\u2019abandonner, ce serait la fin de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Dans ce contexte, notre position reste la m\u00eame que par le pass\u00e9 et fondamentalement, elle est en \u00e9troite consultation et en soutien du pr\u00e9sident Zelensky\u00a0\u00bb, a encore soutenu M. Sullivan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Washington, la balle est dans le camp de Moscou pour ouvrir des n\u00e9gociations de paix","dateModified":"2022-11-12T03:11:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#727234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-12T02:49:38+00:00","articleBody":"     Selon des images satellites de Maxar Technologies publi\u00e9es ce vendredi 11\u00a0novembre, plusieurs ponts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits \u00e0 Kherson et ses environs, sans que l\u2019on sache si ces destructions ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9es par les troupes russes qui viennent de se retirer de la rive ouest de la ville, ou par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.                Cette image satellite montre une vue de la partie nord du pont autoroutier Antonovskiy endommag\u00e9 \u00e0 Kherson. HANDOUT \/ AFP                 Cette image satellite montre le pont ferroviaire Antonovskiy d\u00e9truit. AP                 Un pont compl\u00e8tement d\u00e9truit \u00e0 Darivka, dans la r\u00e9gion de Kherson. HANDOUT \/ AFP                 Cette image satellite montre une section endommag\u00e9e du barrage de Kakhovka, dans la r\u00e9gion de Kherson. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/2322261_5710150-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images satellites montrent la destruction de plusieurs ponts \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-12T02:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#727230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-12T02:07:35+00:00","articleBody":"     La Maison Blanche a salu\u00e9 la reprise par l\u2019Ukraine de la ville de Kherson apr\u00e8s le d\u00e9part des troupes russes.          \u00ab\u00a0Il semble que les Ukrainiens viennent de remporter une victoire extraordinaire\u00a0: la seule capitale r\u00e9gionale que la Russie avait saisie dans cette guerre est maintenant de retour sous le drapeau ukrainien, ce qui est tout \u00e0 fait remarquable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Jake Sullivan, alors qu\u2019il accompagnait le pr\u00e9sident Joe Biden au sommet des Nations du sud-est asiatique (Asean) au Cambodge.          \u00ab\u00a0C\u2019est un grand moment et il est d\u00fb \u00e0 l\u2019incroyable t\u00e9nacit\u00e9 et \u00e0 l\u2019habilet\u00e9 des Ukrainiens, soutenus par l\u2019appui uni et incessant des Etats-Unis et de nos alli\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le retrait des forces russes aura\u00a0\u00ab\u00a0des implications strat\u00e9giques plus larges\u00a0\u00bb, notamment en att\u00e9nuant la menace \u00e0 plus long terme que fait peser la Russie sur d\u2019autres villes du sud de l\u2019Ukraine, comme Odessa, a-t-il aussi d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington salue une \u00ab\u00a0victoire extraordinaire\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine apr\u00e8s la reprise de Kherson","dateModified":"2022-11-12T02:31:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#727225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-12T01:32:33+00:00","articleBody":"     Selon Dmytro Sakharuk, directeur ex\u00e9cutif de DTEK, le plus grand producteur d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 priv\u00e9 d\u2019Ukraine, il n\u2019y a plus du tout de courant dans la ville de Kherson, que les troupes russes viennent de quitter.          S\u2019exprimant vendredi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, M.\u00a0Sakharuk a ajout\u00e9 qu\u2019il avait fallu trente jours pour r\u00e9tablir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans les parties de l\u2019oblast de Kiev occup\u00e9es par la Russie et qu\u2019il s\u2019attendait \u00e0 ce qu\u2019il faille \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame temps pour r\u00e9tablir le courant \u00e0 Kherson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Kherson priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-11-12T03:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#727223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T23:50:07+00:00","articleBody":"     De hauts repr\u00e9sentants des Nations unies (ONU) et de Moscou ont fait le point, ce vendredi, sur les exportations d\u2019engrais russes, cruciales pour combattre la crise alimentaire mais toujours paralys\u00e9es.          Ces discussions \u00e0 Gen\u00e8ve se sont tenues \u00e0 une semaine de l\u2019expiration le 19\u00a0novembre d\u2019un accord qui a permis l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par l\u2019invasion russe et que Moscou n\u2019a pour l\u2019heure pas accept\u00e9 de proroger. Le principe des exportations russes d\u2019engrais et de produits alimentaires avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en m\u00eame temps que l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. , Mais le volet sur les exportations russes d\u2019engrais et de produits alimentaires est rest\u00e9 plus ou moins lettre morte, au grand dam de Moscou, qui y voit deux poids deux mesures.          L\u2019ONU a r\u00e9ussi, ce vendredi, \u00e0 d\u00e9bloquer la situation pour un chargement de 20\u00a0000 tonnes qui doit quitter le port n\u00e9erlandais de Rotterdam dans les jours qui viennent pour le Malawi, sous l\u2019\u00e9gide du Programme alimentaire mondial (PAM). Ce chargement avait \u00e9t\u00e9 gel\u00e9 \u00ab\u00a0parce qu\u2019un individu sanctionn\u00e9 est impliqu\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 russe qui en est propri\u00e9taire\u00a0\u00bb, explique le minist\u00e8re n\u00e9erlandais des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9.          La d\u00e9cision de lib\u00e9rer le chargement a \u00e9t\u00e9 prise \u00ab\u00a0\u00e9tant entendu que l\u2019ONU veillerait \u00e0 ce qu\u2019il soit livr\u00e9 \u00e0 l\u2019endroit convenu [Malawi] et que la soci\u00e9t\u00e9 russe et l\u2019individu sanctionn\u00e9 ne gagneront rien \u00e0 la transaction\u00a0\u00bb, explique encore La\u00a0Haye.          \u00ab\u00a0En lib\u00e9rant l\u2019engrais sous forme de don \u00e0 l\u2019ONU, les Pays-Bas contribuent \u00e0 am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, assure le gouvernement, r\u00e9it\u00e9rant aussi son soutien \u00e0 l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas autorisent un chargement d\u2019engrais russes \u00e0 destination du Malawi","dateModified":"2022-11-11T23:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#727185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T20:50:44+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 vendredi interdire l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 deux cents Am\u00e9ricains, parmi lesquels figures deux fr\u00e8res et une s\u0153ur du pr\u00e9sident Joe Biden, ainsi que sa porte-parole Karine Jean-Pierre.          Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise \u00ab\u00a0en r\u00e9ponse aux sanctions de plus en plus larges de l\u2019administration de Joe Biden, non seulement \u00e0 l\u2019encontre des responsables russes (\u2026), mais aussi de tous ceux qui ne plaisent pas \u00e0 Washington pour une raison ou une autre\u00a0\u00bb, a argu\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9.          Figurent aussi sur la liste le s\u00e9nateur du Vermont Bernie Sanders, ou encore d\u2019autres personnalit\u00e9s politiques am\u00e9ricaines et membres de l\u2019administration Biden. Moscou les accuse d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0impliqu\u00e9s dans la promotion d\u2019une campagne russophobe et le soutien au r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb.          Fin juin, la Russie avait d\u00e9j\u00e0 interdit son territoire \u00e0 l\u2019\u00e9pouse et \u00e0 la fille du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, apr\u00e8s que Washington a directement sanctionn\u00e9 M.\u00a0Poutine et ses deux filles. M.\u00a0Biden est, lui, banni du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit son sol \u00e0 la fratrie de Joe Biden et \u00e0 sa porte-parole ","dateModified":"2022-11-11T21:31:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#727165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T20:26:04+00:00","articleBody":"     Des soldats ukrainiens avan\u00e7ant vers la ville de Kherson, \u00e9vacu\u00e9e par les forces de Moscou jeudi, ont racont\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) leur parcours \u00e0 haut risque et leur soulagement en arrivant dans la ville jusqu\u2019ici aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Nous voyons des visages avenants, souriants, des fleurs, des serviettes brod\u00e9es avec lesquelles on accueille nos v\u00e9hicules\u00a0\u00bb, a d\u00e9crit par t\u00e9l\u00e9phone Andri\u00ef Jolob, commandant d\u2019une unit\u00e9 m\u00e9dicale qui se trouvait alors \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de Kherson.          Un autre soldat ukrainien a t\u00e9moign\u00e9 juste apr\u00e8s \u00eatre entr\u00e9 dans la ville et a partag\u00e9 avec l\u2019AFP des vid\u00e9os qu\u2019il a enregistr\u00e9es \u00e0 l\u2019approche de la ville. Sur l\u2019une d\u2019elles, on peut voir une jeune femme dans la campagne crier \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0! \u00a0\u00bb et envoyer des baisers en direction de la voiture militaire.          Sur une autre vid\u00e9o, des dizaines de civils accueillent la voiture avec des applaudissements et des bouquets, aux cris de \u00ab\u00a0Nos sauveteurs\u00a0! \u00a0\u00bb, pr\u00e8s d\u2019un arr\u00eat de bus sur lequel flotte le drapeau national.  \u00ab\u00a0C\u2019est partout comme \u00e7a\u00a0\u00bb, assure ce militaire qui souhaite rester anonyme.          \u00ab\u00a0Notre ennemi est habile et dangereux. Cette avanc\u00e9e qu\u2019on voit maintenant et la fuite des occupants vers le Dniepr, c\u2019\u00e9tait vraiment une surprise pour chacun de nous\u00a0\u00bb, commente Andri\u00ef Jolob. S\u2019il \u00e9prouve de la \u00ab\u00a0joie\u00a0\u00bb, il m\u00e9nage ses attentes et reste \u00ab\u00a0m\u00e9fiant\u00a0\u00bb, comme ne cessent de le recommander les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui redoutent un pi\u00e8ge dans le repli des forces russes.          Le danger omnipr\u00e9sent est, selon lui, celui des mines pos\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe avant son d\u00e9part et celui des munitions non explos\u00e9es, qui peuvent se d\u00e9clencher \u00e0 tout moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des soldats ukrainiens racontent leur arriv\u00e9e \u00e0 Kherson ","dateModified":"2022-11-11T21:28:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#727127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T19:15:28+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise a r\u00e9agi \u00e0 la reprise de la ville de Kherson par l\u2019Ukraine vendredi apr\u00e8s le retrait des forces russes, dans un message post\u00e9 en fran\u00e7ais et en ukrainien sur son compte Twitter.          \u00ab\u00a0Je salue le retour de Kherson \u00e0 l\u2019Ukraine, un pas important vers le plein r\u00e9tablissement de ses droits souverains. La France restera aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiennes et Ukrainiens\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00ab\u00a0salue le retour de Kherson \u00e0 l\u2019Ukraine, un pas important vers le plein r\u00e9tablissem...","dateModified":"2022-11-11T20:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#727115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T18:47:30+00:00","articleBody":"     Des Ukrainiens se rassemblent vendredi soir dans le centre de la capitale ukrainienne pour c\u00e9l\u00e9brer la reprise de la ville de Kherson. La capitale r\u00e9gionale de l\u2019oblast \u00e9ponyme, situ\u00e9e au sud du pays, avait \u00e9t\u00e9 prise par l\u2019arm\u00e9e russe au d\u00e9but du conflit. Les soldats russes, mis en difficult\u00e9 par la contre-offensive ukrainienne, se sont retir\u00e9s de la ville et de  la rive gauche du fleuve de Dniepr jeudi.                A Kiev, vendredi 11 novembre 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 A Kiev, le 11 novembre 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/121f208_2f78740bc82e4362a847257050e684b5-0-cfc15b00b08745b68d8c2cbca100f82c.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, des ukrainiens c\u00e9l\u00e8brent la reprise de Kherson","dateModified":"2022-11-11T19:54:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#727068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T18:12:37+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a \u00e9chang\u00e9 vendredi avec des dirigeants de pays du Sud, lors du Forum pour la paix qui se tient \u00e0 Paris, au sujet de la guerre en Ukraine. Ces derniers ont appel\u00e9 \u00e0 la n\u00e9cessaire tenue de \u00ab\u00a0n\u00e9gociations\u00a0\u00bb entre Kiev et Moscou pour mettre fin au conflit, dont le monde entier subit les cons\u00e9quences.          \u00ab\u00a0Cette guerre d\u00e9clenche la famine\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Sud\u00a0\u00bb et n\u2019est donc \u00ab\u00a0pas [qu\u2019]une guerre des pays du Nord\u00a0\u00bb, a notamment affirm\u00e9 le pr\u00e9sident argentin, Alberto Fernandez, lors de ce d\u00e9bat. M.\u00a0Fernandez a ainsi r\u00e9clam\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une \u00ab\u00a0n\u00e9gociation pour arriver \u00e0 la paix\u00a0\u00bb, assurant que l\u2019Am\u00e9rique latine serait \u00ab\u00a0assise autour de la table\u00a0\u00bb.          Son homologue de Guin\u00e9e-Bissau, Umaro Sissoco Embalo, qui pr\u00e9side actuellement la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des Etats de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest (C\u00e9d\u00e9ao), a, quant \u00e0 lui, d\u00e9plor\u00e9 que, \u00ab\u00a0pour la communaut\u00e9 internationale, la seule chose [\u00e0] l\u2019agenda\u00a0\u00bb soit \u00ab\u00a0le conflit entre l\u2019Ukraine et la Russie\u00a0\u00bb, alors qu\u2019il y a de multiples guerres sur le continent africain. Or \u00ab\u00a0j\u2019ai l\u2019impression que, s\u2019il y avait un dialogue s\u00e9rieux, la guerre pourrait se terminer tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pressant pour l\u2019ouverture de discussions entre Kiev et Moscou.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais entretient depuis des mois une petite musique \u00e0 part dans le camp occidental, en martelant la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019aboutir in fine \u00e0 \u00ab\u00a0une paix\u00a0\u00bb n\u00e9goci\u00e9e entre Ukrainiens et Russes, ce que refuse Kiev. Selon lui, cela doit se faire \u00ab\u00a0quand le peuple ukrainien et ses dirigeants l\u2019auront d\u00e9cid\u00e9, dans les termes qu\u2019ils auront d\u00e9cid\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Forum pour la paix \u00e0 Paris, plusieurs dirigeants de pays de l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Sud appellent \u00e0 la tenue...","dateModified":"2022-11-11T18:39:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#727030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T17:52:01+00:00","articleBody":"     La ville de Kherson, seule capitale r\u00e9gionale qui \u00e9tait tomb\u00e9e aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe au d\u00e9but de la guerre et qui a \u00e9t\u00e9 reprise vendredi par les troupes de Kiev apr\u00e8s le retrait des forces russes, est \u00ab\u00a0\u00e0 nous\u00a0\u00bb, s\u2019est r\u00e9joui Volodymyr Zelensky, sur Telegram.          \u00ab Aujourd\u2019hui est un jour historique. Nous reprenons le sud de notre pays, la ville de Kherson. Pour l\u2019instant, nos d\u00e9fenseurs sont \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville. Mais les unit\u00e9s sp\u00e9ciales sont d\u00e9j\u00e0 dans la ville \u00bb, \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien dans un second message post\u00e9 sur le r\u00e9seau social.          \u00ab\u00a0M\u00eame si la ville n\u2019est pas compl\u00e8tement d\u00e9barrass\u00e9e de la pr\u00e9sence ennemie, les habitants de Kherson eux-m\u00eames enl\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 les symboles russes des rues et des b\u00e2timents et toute trace de la pr\u00e9sence des occupants \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit-il.          Saluant le courage des habitants et remerciant les soldats ukrainiens,\u00a0M. Zelensky ajoute : \u00ab\u00a0Les habitants de Kherson attendaient. Ils n\u2019ont jamais abandonn\u00e9 l\u2019Ukraine. (\u2026) L\u2019Ukraine viendra vers tous les siens.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui est un jour historique\u00a0\u00bb, les habitants de Kherson \u00ab\u00a0n\u2019ont jamais abandonn\u00e9 l\u2019U...","dateModified":"2022-11-11T18:31:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#727000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T17:39:20+00:00","articleBody":"     Le G20, dont le prochain sommet se tiendra mardi et mercredi en Indon\u00e9sie, doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la\u00a0Russie [\u00e0] entrer dans une\u00a0logique de d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          Selon l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 l\u2019occasion de ce sommet, les pays membres du G20 devront aussi tenir un \u00ab\u00a0discours clair sur le fait qu\u2019il n\u2019est pas acceptable d\u2019utiliser l\u2019\u00e9nergie comme une arme\u00a0\u00bb. Une allusion \u00e0 la r\u00e9duction par la Russie de ses livraisons de gaz en repr\u00e9sailles aux sanctions d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es depuis le d\u00e9but de la guerre.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, sera le grand absent de ce sommet, r\u00e9duit de facto \u00e0 un G19, mais l\u2019offensive russe en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier et ses multiples r\u00e9percussions g\u00e9opolitiques, \u00e9conomiques et financi\u00e8res dans le monde seront au premier rang des pr\u00e9occupations discut\u00e9es \u00e0 Bali.          \u00ab\u00a0Il y a un espace tr\u00e8s clair au G20 pour porter un message de paix\u00a0\u00bb, a ainsi relev\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. La Chine et l\u2019Inde sont toutefois rest\u00e9es jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent tr\u00e8s prudentes, refusant de condamner l\u2019offensive russe en Ukraine ou \u00e9mettant, au mieux, des r\u00e9serves indirectes \u00e0 mesure que le conflit s\u2019installe dans la dur\u00e9e.          Lors du sommet, Emmanuel Macron, qui arrivera lundi soir \u00e0 Bali, ne rencontrera pas le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russes, Sergue\u00ef Lavrov, d\u00e9p\u00each\u00e9 \u00e0 la place de M. Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sommet du G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique de d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb e...","dateModified":"2022-11-11T18:00:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T17:23:12+00:00","articleBody":"                     Dans une position ukrainienne proche d\u2019une ligne de front dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 11\u00a0novembre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans l\u2019oblast de Kherson, le 11\u00a0novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Dans un sous-sol anciennement occup\u00e9 par des soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans l\u2019oblast de Kherson, le 11\u00a0novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/510f9b0_1668187313443-2022-11-11t154752z-1403864771-rc2pjx96frj8-rtrmadp-3-ukrain-crisis-air-defence.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ville de Kherson, reprise par les troupes de Kiev, est priv\u00e9e d\u2019\u00e9le...","dateModified":"2022-11-11T18:40:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T17:16:50+00:00","articleBody":"     La secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement (Cnuced), Rebeca Grynspan, et le chef de l\u2019agence humanitaire de l\u2019ONU, Martin Griffiths, ont retrouv\u00e9 vendredi le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russes, Sergue\u00ef Verchinine, au si\u00e8ge de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. L\u2019objectif de cette rencontre\u00a0: \u00e9changer au sujet des obstacles aux exportations d\u2019engrais et de c\u00e9r\u00e9ales russes, peu avant l\u2019expiration d\u2019un accord crucial pour lutter contre la crise alimentaire.          Le principe des exportations russes d\u2019engrais et de produits alimentaires avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 le 22\u00a0juillet en Turquie en m\u00eame temps que l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, qui arrive \u00e0 expiration le 19\u00a0novembre.          Le m\u00e9canisme de contr\u00f4le pluripartite mis en place a permis depuis d\u2019exporter 10,2\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et produits alimentaires d\u2019Ukraine, de faire baisser les prix sur le march\u00e9 mondial et de fournir certains pays, qui ont un besoin urgent de nourrir des populations affam\u00e9es.          En revanche, le volet sur les exportations russes est rest\u00e9 plus ou moins lettre morte, au grand dam de Moscou. De fait, les sanctions \u00e9conomiques qui frappent le pays depuis son invasion de l\u2019Ukraine \u00e9pargnent les engrais et c\u00e9r\u00e9ales. Mais la crainte de franchir accidentellement une ligne rouge et de se retrouver du mauvais c\u00f4t\u00e9 de la loi paralyse les transporteurs et fait exploser les primes d\u2019assurance.          A quelques jours de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance de l\u2019accord sign\u00e9 le 22\u00a0juillet, la Russie n\u2019a pas encore fait savoir si elle comptait le proroger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et l\u2019ONU discutent des exportations d\u2019engrais et de c\u00e9r\u00e9ales ","dateModified":"2022-11-11T17:54:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T16:55:15+00:00","articleBody":"    Bonjour, o\u00f9 en est-on de la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia qui semble \u00eatre dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les ukrainiens, mais toujours - la centrale - sous contr\u00f4le russe ?    Rod         Bonjour Rod,          Comme vous le notez, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, est occup\u00e9e depuis le d\u00e9but de mars par les troupes russes, mais son fonctionnement reste assur\u00e9 par les \u00e9quipes ukrainiennes qui y travaillent.          S\u2019il est encore situ\u00e9 dans un des territoires occup\u00e9s par la Russie, ce site strat\u00e9gique, qui a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 \u00e0 de multiples occasions ces derniers mois, se trouve non loin de la ligne de d\u00e9marcation entre les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev et ceux occup\u00e9s par Moscou.          Alors que la Russie et l\u2019Ukraine s\u2019accusent l\u2019une l\u2019autre d\u2019\u00eatre responsable de ces bombardements, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AEIA) a lanc\u00e9, il y a plusieurs semaines, des discussions visant \u00e0 permettre la cr\u00e9ation d\u2019une zone s\u00e9curis\u00e9e autour de la centrale, r\u00e9clam\u00e9e notamment par l\u2019Ukraine, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU et les Etats europ\u00e9ens.          Mais, \u00e0 ce stade, les n\u00e9gociations sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s compliqu\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AEIA, Rafael Grossi, rappelant que les deux pays en guerre ne \u00ab\u00a0n\u00e9gocient pas entre eux\u00a0\u00bb, mais par l\u2019interm\u00e9diaire de l\u2019agence onusienn.          Parmi les difficult\u00e9s \u00e9voqu\u00e9es, M.Grossi a \u00e9galement soulign\u00e9 le fait que ses interlocuteurs ne soient pas que des diplomates mais aussi des militaires des deux pays. \u00ab\u00a0Cela rend les n\u00e9gociations tr\u00e8s sensibles quand on parle du rayon [de protection autour de la centrale], ou quand on parle de d\u00e9finir quels \u00e9quipements militaires seraient autoris\u00e9s ou interdits [\u00e0 l\u2019int\u00e9rieur]\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ville de Kherson, reprise par les troupes de Kiev, est priv\u00e9e d\u2019\u00e9le...","dateModified":"2022-11-11T17:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T16:19:23+00:00","articleBody":"     A son arriv\u00e9e \u00e0 la COP27 en Egypte, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a affirm\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0la guerre men\u00e9e par la Russie ne fait que renforcer l\u2019urgence pour le monde de sortir de sa d\u00e9pendance envers les \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb.                Le 11\u00a0novembre 2022, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a prononc\u00e9 un discours, dans le cadre de la COP27, \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte. PETER DEJONG \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/e7bae2c_c7b76f8ba9514a56982007f7f33062ca-0-20311e82c87241d6aaa7776381d8df43.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden estime que \u00ab\u00a0la guerre men\u00e9e par la Russie ne fait que renforcer l\u2019urgence\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0sorti...","dateModified":"2022-11-11T16:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T15:43:46+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens participent \u00e0 un exercice d\u2019entra\u00eenement organis\u00e9 par des membres de la force exp\u00e9ditionnaire interarm\u00e9es, dans le nord-est de l\u2019Angleterre, le 9\u00a0novembre 2022. ANDY COMMINS \/ AFP                 A Siversk, une ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine frapp\u00e9e par les forces russes il y a quelques jours, le 11 novembre 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 Des volontaires militaires et des civils russes suivent un entra\u00eenement au tir dans un champ de tir de la r\u00e9gion de Rostov, le 11 novembre 2022. STRINGER \/ AFP                 Fun\u00e9railles de 38 soldats prorusses, tu\u00e9s lors du conflit avec les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans un cimeti\u00e8re de Louhansk, le 11\u00a0novembre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/3982296_1668181374054-305632.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ville de Kherson, reprise par les troupes de Kiev, est priv\u00e9e d\u2019\u00e9le...","dateModified":"2022-11-11T15:54:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T13:42:08+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne est entr\u00e9e vendredi dans Kherson, ville strat\u00e9gique du Sud, apr\u00e8s le retrait des forces russes, annonce le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien. \u00ab\u00a0Kherson retourne sous le contr\u00f4le de l\u2019Ukraine, des unit\u00e9s des forces arm\u00e9es ukrainiennes entrent dans la ville\u00a0\u00bb, dit-il dans un communiqu\u00e9. Selon un porte-parole du minist\u00e8re cit\u00e9 par la BBC, les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0contr\u00f4lent la quasi-totalit\u00e9\u00a0\u00bb de la ville.          Dans son communiqu\u00e9, le minist\u00e8re appelle en outre les militaires russes rest\u00e9s sur place \u00e0\u00a0se rendre. \u00ab\u00a0Vos chefs vous disent de vous changer en tenue civile et de tenter de fuir par vous-m\u00eames. Il est \u00e9vident que vous n\u2019y arriverez pas.\u00a0Chaque militaire russe qui opposera une r\u00e9sistance sera \u00e9limin\u00e9. Vous n\u2019avez qu\u2019une seule chance d\u2019\u00e9viter la mort\u00a0: vous rendre imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          Et de poursuivre\u00a0: \u00ab\u00a0Si vous vous rendez de vous-m\u00eame, l\u2019Ukraine vous garantit la s\u00e9curit\u00e9 et la vie sauve. Nous respectons les conventions de Gen\u00e8ve et assurons, \u00e0 chaque prisonnier de guerre, nourriture, soins m\u00e9dicaux et la possibilit\u00e9 d\u2019\u00eatre \u00e9chang\u00e9 contre des membres des forces arm\u00e9es ukrainiennes retenus en captivit\u00e9 en Russie.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Vous pouvez vous constituer prisonnier en toute s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s avoir discut\u00e9 des conditions de votre reddition avec les repr\u00e9sentants agr\u00e9\u00e9s du commandement ukrainien en appelant la ligne d\u2019assistance t\u00e9l\u00e9phonique du programme d\u2019Etat ukrainien \u201cJe veux vivre\u201d.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Sauvez votre propre vie, rendez-vous\u00a0!\u00a0\u00bb, conclut le communiqu\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne entre dans Kherson, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien","dateModified":"2022-11-11T15:56:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T13:15:59+00:00","articleBody":"    Les premi\u00e8res images des soldats ukrainiens dans le centre de Kherson arrivent sur les r\u00e9seaux sociaux, pouvez confirmer ces informations ?     GNST         Bonjour GNST,          Des images diffus\u00e9es notamment sur Twitter montrent des civils c\u00e9l\u00e9brant le d\u00e9part des forces russes \u00e0 Kherson, mais rien n\u2019indique pour l\u2019instant que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne y ait p\u00e9n\u00e9tr\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ville de Kherson, reprise par les troupes de Kiev, est priv\u00e9e d\u2019\u00e9le...","dateModified":"2022-11-11T13:22:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T12:46:20+00:00","articleBody":"    Bonjour. Un retrait en 48 heures, sans abandonner de mat\u00e9riel militaire cons\u00e9quent, en mettant en \u00e9chec les tentatives ukrainiennes d'attaque du repli russe \u00e0 certains points de passage, et en laissant derri\u00e8re eux un champ de mines qui a d\u00e9j\u00e0 fait des d\u00e9g\u00e2ts c\u00f4t\u00e9 ukrainien, il semble \u00e9vident que la d\u00e9cision \u00e9tait prise et pr\u00e9par\u00e9e depuis des semaines, non? \u00c7a ne donne en tout cas pas du tout l'impression d'un sauve qui peut d\u00e9sordonn\u00e9...    Thomas H.         Bonjour Thomas H.,          Le retrait de Kherson a manifestement \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9 par les deux parties. Moscou affirme avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation de 115\u00a0000\u00a0civils, pr\u00e9sent\u00e9s comme volontaires et menac\u00e9s par la suppos\u00e9e volont\u00e9 ukrainienne de faire sauter le barrage de Kakhovka. Ces derniers jours, la disparition des drapeaux russes de plusieurs b\u00e2timents administratifs avait \u00e9galement aliment\u00e9 les rumeurs. Mercredi, enfin, l\u2019arm\u00e9e russe a fait sauter plusieurs ponts du nord de la r\u00e9gion, donnant enfin corps \u00e0 une retraite dont le calendrier pr\u00e9cis n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9.          Les pr\u00e9paratifs ont aussi \u00e9t\u00e9 men\u00e9s sur les fronts m\u00e9diatique et politique. D\u00e8s le 7\u00a0novembre, le m\u00e9dia en exil Meduza, coutumier du fait, d\u00e9voilait le contenu des instructions transmises par le Kremlin aux principaux m\u00e9dias. L\u2019accent y \u00e9tait mis sur la volont\u00e9 de pr\u00e9server la vie des civils comme des militaires, \u00e0 la diff\u00e9rence des \u00ab\u00a0formations nationalistes terroristes\u00a0\u00bb ukrainiennes qui auraient un \u00ab\u00a0besoin vital\u00a0\u00bb d\u2019avancer pour conserver le soutien de leurs donneurs d\u2019ordre occidentaux.             Lire aussi :     Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ville de Kherson, reprise par les troupes de Kiev, est priv\u00e9e d\u2019\u00e9le...","dateModified":"2022-11-11T13:03:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T12:22:19+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a salu\u00e9, vendredi, \u00ab\u00a0une victoire importante\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019annonce du retrait russe du nord de la r\u00e9gion de Kherson, occup\u00e9e depuis le d\u00e9but de mars. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est en train de remporter une autre victoire importante en ce moment et prouve que, quoi que dise ou fasse la Russie, l\u2019Ukraine gagnera\u00a0\u00bb, affirme sur Twitter Dmytro Kuleba.          Le chef de la diplomatie ukrainienne a diffus\u00e9 une vid\u00e9o montrant, selon lui, des r\u00e9sidents de Bilozerka, localit\u00e9 situ\u00e9e \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Kherson, en train d\u2019arracher une affiche proclamant \u00ab\u00a0La Russie est l\u00e0 pour toujours\u00a0\u00bb. Le Parlement ukrainien, la Rada, a par ailleurs diffus\u00e9 des photos de civils brandissant des drapeaux ukrainiens \u00e0 Kherson. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne n\u2019a pas annonc\u00e9 \u00eatre entr\u00e9e dans la ville, chef-lieu de l\u2019oblast du m\u00eame nom. En d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait annonc\u00e9 avoir achev\u00e9 \u00e0 5\u00a0heures (3\u00a0heures \u00e0 Paris) \u00ab\u00a0le red\u00e9ploiement\u00a0\u00bb des unit\u00e9s de la rive droite du Dniepr, o\u00f9 se trouve Kherson, vers celle la rive gauche, assurant n\u2019avoir subi aucune perte ni abandonn\u00e9 de mat\u00e9riel militaire.          Ce repli majeur est le troisi\u00e8me depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie ayant renonc\u00e9 au printemps \u00e0 prendre Kiev, avant d\u2019abandonner en septembre la quasi-totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le Nord-Est.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine salue une \u00ab\u00a0victoire importante\u00a0\u00bb apr\u00e8s le retrait russe de Kherson","dateModified":"2022-11-11T13:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T12:03:40+00:00","articleBody":"     La soci\u00e9t\u00e9 d\u2019exploitation Nord Stream, dont les gazoducs ont \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019un sabotage pr\u00e9sum\u00e9 en mer Baltique \u00e0 la fin de septembre, a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 ses propres inspections sous-marines dans la zone exclusive du Danemark, ont annonc\u00e9 vendredi les autorit\u00e9s danoises.          Le 26\u00a0septembre, quatre fuites de gaz d\u2019ampleur avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es sur les gazoducs reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne \u2013 deux dans la zone \u00e9conomique su\u00e9doise et deux dans celle du Danemark. Les inspections pr\u00e9liminaires sous-marines avaient renforc\u00e9 les soup\u00e7ons de sabotage, les fuites ayant \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions, selon les enqu\u00eateurs.          L\u2019Ukraine affirme que ces fuites sont le r\u00e9sultat d\u2019une\u00a0\u00ab\u00a0attaque terroriste\u00a0\u00bb\u00a0de la Russie contre les pays europ\u00e9ens. Moscou a, pour sa part, estim\u00e9 que ce sabotage avait \u00e9t\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0dirig\u00e9 et coordonn\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0depuis le Royaume-Uni, ce que le gouvernement britannique a fermement d\u00e9menti.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream autoris\u00e9 \u00e0 inspecter les dommages sur les gazoducs en zone danoise","dateModified":"2022-11-11T12:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T11:59:13+00:00","articleBody":"     Le groupe paramilitaire russe Wagner va former des miliciens et construire des fortifications dans deux r\u00e9gions de Russie frontali\u00e8res de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi son fondateur, Evgueni Prigojine. \u00ab\u00a0La compagnie militaire priv\u00e9e Wagner aide et va aider la population des territoires frontaliers [de l\u2019Ukraine] \u00e0 recevoir une formation, \u00e0 construire des installations, \u00e0 pr\u00e9parer les gens et \u00e0 organiser des milices\u00a0\u00bb, dit l\u2019homme d\u2019affaires, cit\u00e9 par le service de presse de Concord, son entreprise.          Selon lui, ces nouvelles activit\u00e9s ont d\u00e9but\u00e9 dans les r\u00e9gions russes de Belgorod et de Koursk, touch\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement ces derniers mois par des tirs attribu\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. L\u2019objectif est de construire \u00ab\u00a0des ouvrages fortifi\u00e9s et des centres de formation de miliciens dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Qui veut la paix, pr\u00e9pare la guerre. Il faut toujours \u00eatre pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre sa terre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Depuis 2014, les mercenaires du Groupe Wagner sont accus\u00e9s de servir les int\u00e9r\u00eats du r\u00e9gime de Vladimir Poutine dans de nombreuses zones de conflit, allant de la Syrie \u00e0 l\u2019Ukraine, en passant par l\u2019Afrique et l\u2019Am\u00e9rique du Sud. Ces derniers mois, le groupe op\u00e8re activement sur le front ukrainien, en soutien de l\u2019arm\u00e9e russe. Il est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir recrut\u00e9 des d\u00e9tenus pour les envoyer combattre en Ukraine en \u00e9change de remises de peine. En septembre, Evgueni Prigojine a reconnu avoir fond\u00e9 cette organisation paramilitaire apr\u00e8s des ann\u00e9es de d\u00e9ni. Cette semaine, il s\u2019est aussi vant\u00e9 d\u2019avoir men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019influence \u00e9lectorale aux Etats-Unis.             Lire aussi :   Les mercenaires russes du Groupe Wagner, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e fant\u00f4me\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Groupe Wagner veut former des \u00ab\u00a0miliciens\u00a0\u00bb pour d\u00e9fendre la Russie","dateModified":"2022-11-11T12:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T10:28:42+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de neuf mois apr\u00e8s le d\u00e9but de son offensive en Ukraine, l\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 vendredi avoir achev\u00e9 son retrait du nord de l\u2019oblast de Kherson. \u00ab\u00a0A 5\u00a0heures, heure de Moscou [3\u00a0heures \u00e0 Paris], le red\u00e9ploiement des unit\u00e9s de soldats russes sur la rive gauche du fleuve Dniepr a \u00e9t\u00e9 achev\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9clare dans un communiqu\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, qui assure que l\u2019arm\u00e9e n\u2019a subi aucune perte.          \u00ab\u00a0Au total, plus de 30\u00a0000 militaires russes et pr\u00e8s de 5\u00a0000 unit\u00e9s d\u2019armements et de v\u00e9hicules militaires ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s\u00a0\u00bb de la rive occidentale du Dniepr, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 par la suite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe dit avoir achev\u00e9 le retrait de ses troupes de la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-11-11T14:44:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T10:23:53+00:00","articleBody":"     Le pont autoroutier Antonivsky, principal point de passage sur le Dniepr entre la ville de Kherson et la rive orientale du fleuve, s\u2019est effondr\u00e9, a rapport\u00e9 vendredi la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique Suspilne News, citant des habitants de la zone. La cha\u00eene a diffus\u00e9 une photographie montrant le pont effondr\u00e9 en plusieurs endroits. Le point de passage sur le Dniepr le plus proche se trouve d\u00e9sormais \u00e0 plus de 70\u00a0kilom\u00e8tres de Kherson. On ignore pour l\u2019heure les causes de ces effondrements.          L\u2019agence de presse russe RIA Novosti a, quant \u00e0 elle, diffus\u00e9 des images film\u00e9es de nuit montrant des v\u00e9hicules militaires russes quittant Kherson, en pr\u00e9cisant qu\u2019ils empruntaient le pont Antonivsky. Plusieurs correspondants russes ont ensuite annonc\u00e9 qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, sans dire si l\u2019arm\u00e9e russe l\u2019avait dynamit\u00e9 o\u00f9 s\u2019il s\u2019agissait du r\u00e9sultat de frappes ukrainiennes. Des vid\u00e9os diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montrent \u00e9galement le pont d\u00e9truit. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne l\u2019a pilonn\u00e9 pendant des semaines sans parvenir \u00e0 le d\u00e9truire pour couper les lignes d\u2019approvisionnement russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un pont strat\u00e9gique d\u00e9truit pr\u00e8s de Kherson, selon la t\u00e9l\u00e9vision publique","dateModified":"2022-11-11T11:28:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T10:07:17+00:00","articleBody":"           Des habitants font la queue devant une tente humanitaire \u00e0 la suite du bombardement de leur immeuble, \u00e0 Mykola\u00efv, le 11\u00a0novembre\u00a02022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les pompiers face \u00e0 l\u2019immeuble \u00e9ventr\u00e9 par un bombardement de l\u2019arm\u00e9e russe. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des secouristes d\u00e9gagent une victime des d\u00e9combres de l\u2019immeuble bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Encore sous le choc, un homme tente d\u2019\u00e9valuer les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par le bombardement de son immeuble. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/344c1f4_1668158983064-raf-011.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept habitants d\u2019un immeuble de Mykola\u00efv tu\u00e9s par un tir de missile russe, le 11\u00a0novembre","dateModified":"2022-11-11T11:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T09:38:44+00:00","articleBody":"     Le Kremlin consid\u00e8re toujours que la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson appartient \u00e0 la Russie, en d\u00e9pit du retrait des forces russes de cette zone. Cette r\u00e9gion, dont Moscou a annonc\u00e9 l\u2019annexion en septembre, \u00ab\u00a0est un sujet de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Il ne peut y avoir aucun changement\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin. La pr\u00e9sidence russe ne s\u2019\u00e9tait pas encore exprim\u00e9e au sujet du retrait de Kherson, ordonn\u00e9 mercredi.          Selon son porte-parole, le Kremlin \u00ab\u00a0ne regrette pas\u00a0\u00bb la grande c\u00e9r\u00e9monie d\u2019annexion organis\u00e9e en septembre, au cours de laquelle Vladimir Poutine a proclam\u00e9 le rattachement \u00e0 la Russie de\u00a0l\u2019oblast et de trois autres r\u00e9gions. Le chef de l\u2019Etat avait aussi assur\u00e9 que Moscou les d\u00e9fendrait \u00ab\u00a0par tous les moyens\u00a0\u00bb, laissant entendre qu\u2019un recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire n\u2019\u00e9tait pas exclu. L\u2019arm\u00e9e russe dit abandonner la rive droite du Dniepr, o\u00f9 se trouve la ville de Kherson, pour consolider ses positions de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin consid\u00e8re la r\u00e9gion de Kherson comme un territoire russe, malgr\u00e9 le repli militaire","dateModified":"2022-11-11T10:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T09:14:11+00:00","articleBody":"    Fin de la question: Pourquoi les Russes sont ont-ils \u00e9vacuer les civils ? Quel est l\u2019int\u00e9r\u00eat militaire ? \u00c0 quoi peut-on s\u2019attendre ?    Fran\u00e7ois p         Bonjour Fran\u00e7ois p,          Moscou affirme avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation de 115\u00a0000 civils, pr\u00e9sent\u00e9s comme volontaires et menac\u00e9s par la suppos\u00e9e volont\u00e9 ukrainienne de faire sauter le barrage de Kakhovka. D\u2019apr\u00e8s Emmanuel Grynszpan, notre journaliste qui se trouvait sur place il y a quelques jours, les civils \u00ab\u00a0ne sont pas contraints de quitter la r\u00e9gion. En revanche, la vie est tr\u00e8s dure\u00a0: plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de chauffage et de t\u00e9l\u00e9communications. L\u2019incitation \u00e0 partir ne vient donc pas que des forces russes\u00a0\u00bb. Ces \u00e9vacuations sont, selon lui, \u00ab\u00a0tr\u00e8s dangereuses, parce que les militaires ukrainiens ont pour objectif de d\u00e9truire les forces russes pi\u00e9g\u00e9es sur la rive droite du Dniepr. L\u2019artillerie ukrainienne aura du mal \u00e0 distinguer entre les civils et les militaires, surtout si, comme on l\u2019affirme du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, de nombreux militaires russes se sont d\u00e9guis\u00e9s en civils\u00a0\u00bb. Les experts militaires ukrainiens craignent que les forces russes n\u2019utilisent les habitants de la r\u00e9gion comme \u00ab\u00a0boucliers humains\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ville de Kherson, reprise par les troupes de Kiev, est priv\u00e9e d\u2019\u00e9le...","dateModified":"2022-11-11T09:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T08:03:06+00:00","articleBody":"     Sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plusieurs bless\u00e9es dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi par un tir de missile sur un immeuble r\u00e9sidentiel de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, selon un bilan provisoire avanc\u00e9 par les autorit\u00e9s r\u00e9gionales. \u00ab\u00a0Dans une r\u00e9ponse cynique de l\u2019Etat terroriste \u00e0 nos succ\u00e8s sur le front, une frappe a touch\u00e9 un immeuble de cinq \u00e9tages, d\u00e9truit enti\u00e8rement\u00a0\u00bb, \u00e9crit sur Telegram le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale, Vitali Kim. Les images des services de secours ukrainiens montrent l\u2019immeuble \u00e9ventr\u00e9 et les secouristes intervenant de nuit dans les d\u00e9combres. Selon le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky,  \u00ab\u00a0quarante et un villages\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 repris jeudi, au lendemain de l\u2019annonce du retrait russe de la rive droite du Dniepr, dans la r\u00e9gion de Kherson.          D\u2019apr\u00e8s la pr\u00e9sidence, six civils avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s la veille dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv et huit autres avaient trouv\u00e9 la mort dans celle de Donetsk, dans l\u2019Est, o\u00f9 les combats continuent de faire rage, en particulier \u00e0 Bakhmout, ville que les forces russes tentent de conqu\u00e9rir depuis l\u2019\u00e9t\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept habitants d\u2019un immeuble de Mykola\u00efv tu\u00e9s par un tir de missile russe ","dateModified":"2022-11-11T11:33:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T07:06:55+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens participent \u00e0 un exercice d\u2019entra\u00eenement organis\u00e9 par les membres de la Joint Expeditionary Force (Force exp\u00e9ditionnaire interarm\u00e9es, JEF) britannique \u2013 compos\u00e9e du Danemark, de l\u2019Estonie, de la Finlande, de l\u2019Islande, de la Lettonie, de la Lituanie, de la Norv\u00e8ge, des Pays-Bas, de la Su\u00e8de et du Royaume-Uni, qui la dirige \u2013 dans le nord-est de l\u2019Angleterre, le 9\u00a0novembre 2022. ANDY COMMINS \/ AFP                 Le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace (au centre), visite la zone d\u2019exercice militaire o\u00f9 des soldats ukrainiens participent aux exercices de la JEF, dans le nord-est de l\u2019Angleterre, le 9\u00a0novembre 2022. ANDY COMMINS \/ AFP                 Des soldats ukrainiens lors d\u2019un exercice d\u2019entra\u00eenement. ANDY COMMINS \/ AFP                  ANDY COMMINS \/ AFP                 Le brigadier Justin Stenhouse, commandant de la 11e brigade d\u2019assistance aux forces de s\u00e9curit\u00e9, s\u2019adresse aux m\u00e9dias pour leur pr\u00e9senter l\u2019action de la JEF en faveur de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le 9\u00a0novembre 2022. ANDY COMMINS \/ AFP                 Des soldats ukrainiens manient des lance-missiles antichars su\u00e9dois NLAW, dans le nord-est de l\u2019Angleterre, le 9\u00a0novembre 2022. ANDY COMMINS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/4c688fd_1668147946880-305621.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis f\u00e9vrier, les membres de la Joint Expeditionary Force britannique sont en premi\u00e8re ligne pour aide...","dateModified":"2022-11-11T07:06:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T06:34:20+00:00","articleBody":"           Un invalide \u00e9vacu\u00e9 de Kherson caresse son chat tandis qu\u2019un employ\u00e9 du minist\u00e8re russe des situations d\u2019urgence se pr\u00e9pare \u00e0 l\u2019aider \u00e0 quitter un bus \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Djanko\u00ef, en Crim\u00e9e, jeudi 10\u00a0novembre 2022. AP                 Un enfant regarde par la fen\u00eatre du bus de civils arriv\u00e9s \u00e0 la gare locale de la ville de Djanko\u00ef, en Crim\u00e9e, le 10\u00a0novembre 2022. ALEXEY PAVLISHAK \/ REUTERS                 Une femme et son enfant, \u00e0 Djanko\u00ef, en Crim\u00e9e, jeudi 10\u00a0novembre 2022. AP                 Des b\u00e9n\u00e9voles et des ambulanciers transportent une personne \u00e2g\u00e9e \u00e9vacu\u00e9e de Kherson dans un hall \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 Djanko\u00ef, en Crim\u00e9e, jeudi 10\u00a0novembre 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/a08b0aa_1668147359617-776462.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des civils \u00e9vacu\u00e9s de la partie de la r\u00e9gion de Kherson contr\u00f4l\u00e9e par la Russie","dateModified":"2022-11-11T06:34:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T06:07:25+00:00","articleBody":"                     Le sergent d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air am\u00e9ricaine Cody Brown, \u00e0 droite, du 436e escadron de port a\u00e9rien, v\u00e9rifie des palettes d\u2019obus de 155 mm \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, le 29\u00a0avril 2022, \u00e0 la base a\u00e9rienne de Dover, dans le Delaware, aux Etats-Unis. ALEX BRANDON \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/46cd66d_1668146806719-775984.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ville de Kherson, reprise par les troupes de Kiev, est priv\u00e9e d\u2019\u00e9le...","dateModified":"2022-11-11T06:15:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T05:38:13+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Sud a d\u00e9menti une information selon laquelle elle vendrait des obus d\u2019artillerie destin\u00e9s aux forces ukrainiennes. Selon S\u00e9oul, les munitions seront destin\u00e9es uniquement aux forces am\u00e9ricaines.          Citant des \u00ab\u00a0responsables am\u00e9ricains au fait de l\u2019affaire\u00a0\u00bb, le Wall Street Journal a rapport\u00e9 jeudi que les Etats-Unis \u00e9taient sur le point de conclure un accord pour l\u2019achat \u00e0 S\u00e9oul de 100\u00a0000 obus d\u2019artillerie de 155\u00a0mm, destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Des n\u00e9gociations sont en cours\u00a0\u00bb entre Washington et une soci\u00e9t\u00e9 sud-cor\u00e9enne \u00ab\u00a0pour exporter des munitions\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense sud-cor\u00e9en dans un communiqu\u00e9. Mais \u00ab\u00a0les Etats-Unis seront l\u2019utilisateur final\u00a0\u00bb des obus, a-t-il soulign\u00e9, ajoutant que la \u00ab\u00a0politique sud-cor\u00e9enne consistant \u00e0 ne pas fournir d\u2019armes l\u00e9tales \u00e0 l\u2019Ukraine reste inchang\u00e9e\u00a0\u00bb.          La Cor\u00e9e du Sud fournit d\u00e9j\u00e0 une aide non l\u00e9tale et une assistance \u00e0 l\u2019Ukraine, mais elle se refuse \u00e0 autoriser les exportations d\u2019armes vers Kiev afin de pr\u00e9server ses liens avec la Russie, un interm\u00e9diaire-cl\u00e9 pour ses relations avec la Cor\u00e9e du Nord. S\u00e9oul est un exportateur d\u2019armes de plus en plus important, et a r\u00e9cemment conclu un accord pour envoyer des chars et des obusiers \u00e0 la Pologne.          Washington est le principal alli\u00e9 de la Cor\u00e9e du Sud en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9. Quelque 27\u00a0000 soldats am\u00e9ricains sont stationn\u00e9s \u00e0 S\u00e9oul pour aider \u00e0 la d\u00e9fense contre la Cor\u00e9e du Nord.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9oul d\u00e9ment vendre aux Etats-Unis des armes destin\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-11T06:14:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T05:07:03+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis poursuivent leur aide militaire massive \u00e0 l\u2019Ukraine. Washington a ainsi annonc\u00e9, jeudi soir, une nouvelle tranche d\u2019aide pour une valeur totale de quelque 400\u00a0millions de dollars (environ 400\u00a0millions d\u2019euros) portant \u00e0 plus de 18,6\u00a0milliards de dollars l\u2019assistance militaire am\u00e9ricaine \u00e0 Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Ce nouveau soutien comprend notamment quatre syst\u00e8mes antia\u00e9riens de courte port\u00e9e Avenger, des syst\u00e8mes mobiles mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers ainsi qu\u2019un nombre non pr\u00e9cis\u00e9 de missiles Stinger. Compte tenu des \u00ab\u00a0frappes a\u00e9riennes incessantes et brutales de la Russie sur les infrastructures civiles cruciales de l\u2019Ukraine, des capacit\u00e9s suppl\u00e9mentaires de d\u00e9fense antia\u00e9rienne sont primordiales\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse une porte-parole du Pentagone, Sabrina Singh.          Cette nouvelle tranche d\u2019aide comprend \u00e9galement des missiles destin\u00e9s aux syst\u00e8mes d\u2019ancienne g\u00e9n\u00e9ration Hawk, que l\u2019Espagne s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 remettre \u00e0 Kiev, ainsi que des obus, des missiles pour les syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars et des munitions diverses.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 Joe Biden et le peuple am\u00e9ricain pour leur assistance. \u00ab\u00a0Ensemble nous construisons un bouclier a\u00e9rien pour prot\u00e9ger les civils [ukrainiens]. On se rapproche de la victoire contre l\u2019agresseur\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine re\u00e7oit une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine, \u00e0 hauteur de 400\u00a0millions de dollars","dateModified":"2022-11-11T06:09:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T05:04:53+00:00","articleBody":"      Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 une nouvelle tranche d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, estim\u00e9e \u00e0 400\u00a0millions de dollars (environ 400\u00a0millions d\u2019euros), avec notamment des\u00a0missiles suppl\u00e9mentaires pour la d\u00e9fense antia\u00e9rienne de Kiev. Cette nouvelle aide porte \u00e0 plus de 18,6\u00a0milliards de dollars l\u2019assistance militaire des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 Joe Biden et le peuple am\u00e9ricain pour leur soutien. \u00ab\u00a0Ensemble nous construisons un bouclier a\u00e9rien pour prot\u00e9ger les civils [ukrainiens]. On se rapproche de la victoire contre l\u2019agresseur\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 M. Zelensky.          Des repr\u00e9sentants des Nations unies (ONU) doivent rencontrer vendredi, \u00e0 Gen\u00e8ve, une d\u00e9l\u00e9gation russe pour \u00e9voquer l\u2019avenir des accords dits de la mer Noire sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais russes, le premier de ces accords arrivant \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance dans quelques jours.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9, jeudi, que les forces russes avaient commenc\u00e9 \u00e0 se replier dans la r\u00e9gion de Kherson, pour se repositionner sur la rive orientale du fleuve Dniepr, alors que Kiev a annonc\u00e9 la reconqu\u00eate d\u2019une douzaine de villages dans cette r\u00e9gion du sud de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas l\u2019ennemi qui part. Ce sont les Ukrainiens qui chassent les occupants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky.          Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne, a partag\u00e9 sa crainte que la Russie \u00ab\u00a0[veuille]\u00a0faire de Kherson une \u00ab\u00a0ville de la mort\u00a0\u00bb \u00a0\u00bb. Volodymyr Zelensky a, lui, affirm\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe laissait derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de mines et de munitions non explos\u00e9es\u00a0\u00bb en se retirant des villes occup\u00e9es.          Les passeports russes d\u00e9livr\u00e9s dans les r\u00e9gions ukrainiennes annex\u00e9es par la Russie et dans les r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses en G\u00e9orgie ne seront plus reconnus dans l\u2019Union europ\u00e9enne, selon un accord intervenu, jeudi, entre le Parlement europ\u00e9en et les Etats membres.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin, \u00e0 l\u2019aube du 261e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-11T06:13:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html#726180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-salue-le-retour-de-kherson-a-l-ukraine-aujourd-hui-est-un-jour-historique-se-felicite-volodymyr-zelensky_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T05:00:49+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/915/0/4910/2455/1342/671/60/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-11T06:06:33+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/0/0/4910/3630/1342/992/3/0/a5f4b40_5710604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/12/17-14">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le bateau de sauvetage de SOS Méditerranée a accosté dans un port militaire, vendredi. Les 230 personnes à bord ont été placées dans une zone internationale d’attente.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                          
<article-nb="2022/11/12/17-15">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Selon les prévisions de la Commission, les Vingt-Sept devraient connaître un taux de croissance minime de 0,3 % en 2023, avec une inflation ramenée autour de 7 %, contre 9,3 % cette année.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Économie mondiale             Bruxelles s’attend à une récession de l’Union européenne cet hiver      Selon les prévisions de la Commission, les Vingt-Sept devraient connaître un taux de croissance minime de 0,3 % en 2023, avec une inflation ramenée autour de 7 %, contre 9,3 % cette année.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 17h36, mis à jour à 05h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le commissaire européen à l’économie, Paolo Gentiloni, lors d’une conférence de presse à Bruxelles, le 11 novembre 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Les chocs déclenchés par la guerre en Ukraine vont finir par mettre l’économie européenne à l’arrêt. Les Vingt-Sept devraient officiellement entrer en récession, cet hiver. Telle est la teneur de la prévision économique d’automne délivrée à Bruxelles, vendredi 11 novembre, par la Commission européenne. « L’économie est à un tournant après un premier semestre de l’année étonnamment solide, a rappelé Paolo Gentiloni, le commissaire à l’économie. Elle a cependant perdu de son élan au troisième trimestre et des données récentes laissent présager une contraction cet hiver. »                           Lire aussi :  Inflation : Bruxelles augmente fortement sa prévision dans la zone euro pour 2023, à 6,1 %                 Au quatrième trimestre, la « plupart des pays membres de l’UE » devraient connaître une baisse de leur PIB. Et ils devraient enchaîner sur un premier trimestre 2023 également négatif. Deux trimestres consécutifs de baisse qui correspondent à la définition technique d’une récession. Sur l’ensemble de l’année 2023, en revanche, l’exécutif communautaire envisage une progression, très modeste, du PIB européen, autour de 0,3 %. Dans les grands pays, l’an prochain, seule l’Allemagne devrait afficher une baisse de son activité de 0,6 %, alors que la France connaîtra une croissance de 0,4 %. En 2024, l’Europe projette une croissance de 1,6 % pour l’ensemble du continent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En zone euro, la croissance ralentit et l’inflation flambe                 Bruxelles relève tout de même que l’année 2022 a été bien plus solide qu’attendu. Sur l’année en cours, le taux de croissance devrait atteindre 3,3 %, contre 2,7 % encore envisagés il y a quelques mois. Le ralentissement de l’activité du troisième trimestre à 0,2 % (contre 0,7 % pour les deux premiers trimestres) s’explique largement par les effets de la guerre, notamment l’emballement de l’inflation.          L’effet de la guerre en Ukraine          Alors que la vigueur de la reprise économique en sortie de la pandémie de Covid-19 avait alimenté l’inflation, sous le double effet des plans massifs de relance et de nombreuses perturbations des chaînes d’approvisionnement, la guerre en Ukraine a accéléré le phénomène de la hausse des prix. Pour 2022, l’inflation devrait s’établir à 9,3 %, après le pic d’octobre au-delà de 10 %. Selon M. Gentiloni, « l’an prochain, l’inflation devrait baisser modérément, autour de 7 % pour l’Europe, et 6,1 % pour la zone euro avant une réduction bien plus vigoureuse en 2024 ». Bruxelles anticipe un niveau de 3 % (2,6 % en zone euro).          « Ces projections s’expliquent principalement par les prix de gros du gaz et de l’électricité nettement plus élevés qu’attendu à l’été, qui exercent une pression sur les prix de détail de l’énergie ainsi que sur la plupart des biens et services du panier de consommation », précise un communiqué de la Commission.        Il vous reste 51.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/11/bruxelles-s-attend-a-une-recession-de-l-union-europeenne-cet-hiver_6149503_3210.html"},"headline":"Bruxelles s\u2019attend \u00e0 une r\u00e9cession de l\u2019Union europ\u00e9enne cet hiver","dateCreated":"2022-11-11T17:36:32+01:00","datePublished":"2022-11-11T17:36:32+01:00","dateModified":"2022-11-12T05:43:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Selon les pr\u00e9visions de la Commission, les Vingt-Sept devraient conna\u00eetre un taux de croissance minime de 0,3\u00a0% en\u00a02023, avec une inflation ramen\u00e9e autour de 7\u00a0%, contre 9,3\u00a0% cette ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/6361565_5706959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-16">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ La plus grande nation musulmane du monde a été le premier pays colonisé à proclamer son indépendance, en 1945, après trois siècles et demi de présence néerlandaise et trois ans d’occupation japonaise, rappelle l’historien, dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Géopolitique             David Van Reybrouck : « L’indépendance indonésienne a servi de modèle de décolonisation »      La plus grande nation musulmane du monde a été le premier pays colonisé à proclamer son indépendance, en 1945, après trois siècles et demi de présence néerlandaise et trois ans d’occupation japonaise, rappelle l’historien, dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Bruno Philip         Publié hier à 17h30, mis à jour hier à 18h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 David Van Reybrouk est essayiste, historien et romancier belge. Il est notamment l’auteur de Revolusi. L’Indonésie et la naissance du monde moderne, qui vient de paraître aux éditions Actes Sud (628 pages, 29 euros).                         David Van Reybrouck en 2020.  FRANK RUITER               Le sous-titre de votre livre – « L’Indonésie et la naissance du monde moderne » – est audacieux : en quoi le mouvement d’indépendance de cet immense archipel, ancienne colonie néerlandaise, actuellement quatrième nation la plus peuplée et plus grand pays musulman de la planète, a-t-il préfiguré le monde d’aujourd’hui ?          L’Indonésie a été le premier pays colonisé à déclarer son indépendance et la proclamasi du [leader indépendantiste Sukarno, le 17 août 1945] constitue une sorte de modèle, une formule qui, par la suite, a été copiée au cours d’autres expériences de décolonisation. Ce « modèle » indonésien va d’ailleurs permettre à Sukarno d’organiser, en 1955, la conférence de Bandung [réunissant, dans la ville du même nom, vingt-neuf pays asiatiques et africains nouvellement indépendants ; un événement qui marqua l’entrée du « tiers-monde » sur la scène internationale]. Cette conférence va avoir un impact très important en Afrique et en Asie.          Après la seconde guerre mondiale, les puissances coloniales avaient le choix entre plusieurs manières de décoloniser : elles pouvaient le faire de façon graduelle, en assurant une transition partielle du pouvoir, ou alors en accordant l’indépendance sur une partie seulement d’un territoire. Tous ces scénarios ont été rejetés par les Indonésiens. Pour eux, il fallait que le processus soit rapide, que tout le pouvoir leur soit donné et que le pays tout entier devienne indépendant. Ce qui les distingue aussi, c’est que la liberté du pays a été acquise au plan politique, mais pas au plan économique : en 1949, lors de la conférence de la Table ronde de La Haye, les Néerlandais ont octroyé l’indépendance à l’Indonésie, tout en gardant une mainmise sur son économie. Ce schéma a été reproduit, plus tard, au Congo par les Belges…          Il existe des similitudes entre la lutte pour l’indépendance de l’Indonésie et celle d’autres pays d’Asie, à l’époque également engagés contre des empires coloniaux qui les maintenaient sous leur coupe. Mais comment expliquer que les Indonésiens ont été les premiers à s’autoproclamer indépendants ?          Je pense que les Indonésiens ont bénéficié d’une configuration particulière : trois siècles et demi de présence néerlandaise [de 1605 à 1942], suivis de trois ans et demi d’occupation japonaise [à partir de mars 1942], période durant laquelle plus de 100 000 Néerlandais ont été incarcérés. La couche supérieure coloniale – ce que j’appelle dans mon livre le « pont supérieur du navire » – s’est ainsi retrouvée enfermée dans des camps. A cela s’ajoute ensuite la chute brutale du Japon, après les bombes atomiques [sur Hiroshima et Nagasaki, respectivement le 6 et le 9 août 1945]. La guerre mondiale s’est terminée plus tôt que prévu en Asie, alors qu’en Europe elle s’est terminée plus tard que prévu. Ainsi, les Pays-Bas pensaient être libérés en septembre 1944, mais ils ne l’ont été qu’en mai 1945. Les Néerlandais n’ont donc pas eu le temps matériel de former une armée [susceptible d’empêcher une prise de contrôle par les indépendantistes indonésiens].        Il vous reste 67.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/11/david-van-reybrouck-l-independance-indonesienne-a-servi-de-modele-de-decolonisation_6149501_3210.html"},"headline":"David Van Reybrouck\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019ind\u00e9pendance indon\u00e9sienne a servi de mod\u00e8le de d\u00e9colonisation\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-11T17:30:08+01:00","datePublished":"2022-11-11T17:30:08+01:00","dateModified":"2022-11-11T18:00:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Royaume-Uni","International","G\u00e9opolitique","Indon\u00e9sie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Pays-Bas","Europe","Japon"],"description":"La plus grande nation musulmane du monde a \u00e9t\u00e9 le premier pays colonis\u00e9 \u00e0 proclamer son ind\u00e9pendance, en\u00a01945, apr\u00e8s trois si\u00e8cles et demi de pr\u00e9sence n\u00e9erlandaise et trois ans d\u2019occupation japonaise, rappelle l\u2019historien, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Philip"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/800/0/1920/960/1342/671/60/0/86b7c21_1668158486484-david-van-reybrouck-a-frank-ruiter-2020.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-17">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ L’assaillant s’était rendu le matin même dans un commissariat en tenant des propos incohérents et en réclamant une aide psychiatrique, ce qu’un magistrat avait refusé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Belgique             A Bruxelles, l’homme qui a attaqué des policiers à coups de couteau était fiché comme « extrémiste »      L’assaillant s’était rendu le matin même dans un commissariat en tenant des propos incohérents et en réclamant une aide psychiatrique, ce qu’un magistrat avait refusé.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié hier à 17h12, mis à jour à 08h42    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un périmètre de sécurité a été mis en place autour de la scène où deux policiers ont été poignardés, à Bruxelles, le 11 novembre 2022.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP               Un inspecteur de police a été tué et un autre grièvement blessé lors d’une attaque au couteau, jeudi 10 novembre, à Schaerbeek, l’une des dix-neuf municipalités qui composent la région de Bruxelles. L’auteur des faits, Yassine M., un homme de nationalité belge, âgé de 32 ans, ancien détenu fiché comme radicalisé, a été blessé et arrêté par l’agent d’une autre patrouille arrivée rapidement sur les lieux.          Transporté à l’hôpital, le premier policier agressé, âgé de 29 ans, n’a pas survécu. Des coups de couteau lui avaient été portés à la gorge. Son collègue, âgé de 23 ans, a été opéré dans la nuit et ses jours n’étaient plus en danger vendredi.          Il était environ 19 heures, jeudi, rue d’Aerschot, le long de la gare du Nord, où se concentrent prostitution et trafics en tous genres. Comme tous les soirs dans cette zone réputée « chaude » de la capitale belge, une présence policière était assurée. Arrêtés à un feu rouge, le conducteur d’une voiture de police et son collègue ont été attaqués par un homme armé d’un couteau qui a crié « Allah akbar ! ». Il a ensuite tenté de prendre la fuite. Poursuivi, il a été blessé aux jambes et au ventre. Mis en examen pour assassinat dans un contexte terroriste et tentative d’assassinat, il sera entendu « dès que son état le permettra », indiquaient vendredi les autorités judiciaires.          Radicalisé en prison          Le parquet fédéral, chargé notamment des dossiers de terrorisme, et le parquet de Bruxelles ont tenu, dans la matinée de vendredi, une brève conférence de presse qui s’est résumée à la lecture d’un communiqué relatant les faits. Ceux-ci ont néanmoins suscité de nombreuses questions.          Les magistrats ont, en effet, indiqué que l’assaillant des policiers s’était rendu le matin même dans un commissariat de police, à Evere. Il y aurait tenu des propos qualifiés d’« incohérents », exprimé sa « haine » des forces de l’ordre, mais aussi réclamé une aide psychiatrique. Une patrouille l’a alors accompagné vers un hôpital de la ville et a attendu la confirmation de sa prise en charge. Sollicité par la police, un magistrat a toutefois refusé de lancer une procédure de mise en observation de l’individu au motif que les critères légaux n’étaient pas réunis, Yassine M. réclamant volontairement des soins. L’hôpital a, dès lors, autorisé sa sortie. La direction de l’hôpital affirmait, elle, vendredi, que l’homme s’était éclipsé avant d’être examiné et que sa dangerosité ne lui avait pas été signalée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un projet d’attentat d’extrême droite déjoué en Belgique                 D’autres interrogations portent sur la surveillance dont l’auteur des attaques aurait dû faire l’objet de façon plus générale. Incarcéré dans une série d’établissements de 2013 à 2019, il s’est radicalisé lors de ses périodes de détention, ce qui lui a valu un fichage sur la liste « Deradex » des prisonniers de mouvance radicale. Placé dans une aile spéciale de la prison d’Ittre, dans le Brabant wallon, il a agressé un gardien. Il a ensuite contesté son transfert dans la prison de Lantin, près de Liège, mais le Conseil d’Etat estimait, en 2017, qu’il avait des « motivations extrémistes » et voulait « partager son idéologie avec d’autres détenus ».        Il vous reste 38.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/11/a-bruxelles-l-homme-qui-a-attaque-des-policiers-a-coups-de-couteau-etait-fiche-comme-extremiste_6149500_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, l\u2019homme qui a attaqu\u00e9 des policiers \u00e0 coups de couteau \u00e9tait fich\u00e9 comme \u00ab\u00a0extr\u00e9miste\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-11T17:12:21+01:00","datePublished":"2022-11-11T17:12:21+01:00","dateModified":"2022-11-12T08:42:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Belgique","International","Europe"],"description":"L\u2019assaillant s\u2019\u00e9tait rendu le matin m\u00eame dans un commissariat en tenant des propos incoh\u00e9rents et en r\u00e9clamant une aide psychiatrique, ce qu\u2019un magistrat avait refus\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/765/0/5052/2526/1342/671/60/0/786e40e_f89f9efd90004e3e9f0b32c11740c4a7-0-18aee51a0ebf4877aaee49ed9cce2e68.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-18">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le navire humanitaire, qui avait demandé à quarante-trois reprises d’accoster en Italie, en vain, a finalement été accueilli en France.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Vidéos       Immigration en Europe             Les images de la passe d’armes entre la France et l’Italie autour de l’accueil de l’« Ocean-Viking »      vidéo   Le navire humanitaire, qui avait demandé à quarante-trois reprises d’accoster en Italie, en vain, a finalement été accueilli en France.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié hier à 12h33, mis à jour hier à 12h34        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Il a enfin accosté. Le bateau humanitaire Ocean-Viking a accosté, vendredi 11 novembre, à Toulon, en France, après trois semaines en mer. Le navire, affrété par l’ONG SOS Méditerranée et opéré en partenariat avec la Fédération internationale de la Croix-Rouge a été autorisé à s’amarrer « à titre exceptionnel », a annoncé le ministre de l’intérieur français, Gérarld Darmanin.            Le ministre a critiqué jeudi l’Italie pour avoir refusé à quarante-trois reprises d’ouvrir ses ports au navire, avant d’annoncer que la France acceptait de le recevoir. La France avait, dans un premier temps, refusé d’accueillir le navire, rejetant la responsabilité sur Rome. A M. Darmanin, qui déplorait que l’Italie n’avait pas une attitude « responsable », la cheffe du gouvernement italien, Giorgia Meloni, a répondu que la réaction de la France était « agressive, incompréhensible et injustifiée », vendredi.                 Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/11/11/les-images-de-la-passe-d-armes-entre-la-france-et-l-italie-autour-de-l-accueil-de-l-ocean-viking_6149465_1669088.html"},"headline":"Les images de la passe d\u2019armes entre la France et l\u2019Italie autour de l\u2019accueil de l\u2019\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-11T12:33:52+01:00","datePublished":"2022-11-11T12:33:52+01:00","dateModified":"2022-11-11T12:34:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Immigration en Europe"],"keywords":["International","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os","Immigration en Europe"],"description":"Le navire humanitaire, qui avait demand\u00e9 \u00e0 quarante-trois reprises d\u2019accoster en Italie, en vain, a finalement \u00e9t\u00e9 accueilli en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/612/0/7306/3653/1342/671/60/0/2ed51e0_d6755a56309946608c9e203f97923f77-0-739ae75bf6d445bd9f9dc7fa1b5be325.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Les images de la passe d\u2019armes entre la France et l\u2019Italie autour de l\u2019accueil de l\u2019\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-11-11T12:33:52+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ferol?pubtool=oembed","duration":"01:31"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/612/0/7306/3653/1342/671/60/0/2ed51e0_d6755a56309946608c9e203f97923f77-0-739ae75bf6d445bd9f9dc7fa1b5be325.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/12/17-19">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Tout en relevant ses anticipations, la Commission européenne a aussi annoncé vendredi une récession en fin d’année. En cause, principalement, la flambée du prix de l’énergie liée à la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Inflation             Inflation : Bruxelles augmente fortement sa prévision dans la zone euro pour 2023, à 6,1 %      Tout en relevant ses anticipations, la Commission européenne a aussi annoncé vendredi une récession en fin d’année. En cause, principalement, la flambée du prix de l’énergie liée à la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h01, mis à jour hier à 12h09    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, le 9 novembre 2022.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP                 Bruxelles a encore assombri, vendredi 11 novembre, ses prévisions économiques. La Commission européenne a revu en forte hausse sa prévision d’inflation dans la zone euro pour 2023, à 6,1 %, contre seulement 4 % escomptés jusqu’ici.            Sur l’ensemble de l’année 2022, Bruxelles table également sur une hausse des prix plus forte que prévu, à 8,5 %, contre 7,6 % attendu précédemment. Ces nouveaux chiffres s’expliquent notamment par la flambée des prix de l’énergie liée au conflit en Ukraine, explique la Commission dans un communiqué.                 « L’incertitude reste exceptionnellement élevée » en raison de l’évolution imprévisible de la guerre, a mis en garde le commissaire européen à l’économie, Paolo Gentiloni, lors d’une conférence de presse. « Le risque est principalement celui de chiffres encore moins bons. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En zone euro, la croissance ralentit et l’inflation flambe                   PIB à seulement 0,3 %            Même s’il anticipe un retour de la croissance au printemps, l’exécutif bruxellois a annoncé une récession en fin d’année. Il a ainsi revu en forte baisse sa prévision de progression du PIB pour 2023, à seulement 0,3 % pour les pays de la zone euro, contre 1,4 % attendu jusqu’ici. « L’UE, la zone euro et la plupart des pays membres devraient plonger en récession au dernier trimestre de cette année, a prédit la Commission. L’UE fait partie des économies avancées les plus touchées [par la guerre en Ukraine], en raison de sa proximité géographique (…) et de sa forte dépendance aux importations de gaz en provenance de Russie. »            « La crise de l’énergie érode le pouvoir d’achat des ménages et pèse sur la production. Les indicateurs de confiance ont fortement chuté », a-t-elle encore détaillé. En conséquence, « les chiffres attendus pour 2023 sont significativement plus faibles concernant la croissance, et plus élevés concernant l’inflation », a-t-elle relevé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation réelle et ressentie, une météo comportementale subjective                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/11/inflation-bruxelles-augmente-fortement-sa-prevision-dans-la-zone-euro-pour-2023-a-6-1_6149463_3234.html"},"headline":"Inflation\u00a0: Bruxelles augmente fortement sa pr\u00e9vision dans la zone euro pour 2023, \u00e0 6,1\u00a0%","dateCreated":"2022-11-11T12:01:43+01:00","datePublished":"2022-11-11T12:01:43+01:00","dateModified":"2022-11-11T12:09:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Inflation"],"keywords":["International","Inflation","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Tout en relevant ses anticipations, la Commission europ\u00e9enne a aussi annonc\u00e9 vendredi une r\u00e9cession en fin d\u2019ann\u00e9e. En cause, principalement, la flamb\u00e9e du prix de l\u2019\u00e9nergie li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/143/0/5057/2528/1342/671/60/0/8cc95ed_d2b3675dd17e4df495f354b1edbb8ab3-0-3d175ab88f3d4a97ba962699aef107ce.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inflation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inflation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/12/17-20">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le navire est arrivé à Toulon vendredi matin avec 230 migrants à son bord, après trois semaines d’errance en mer. Emmanuel Macron a appelé à une plus grande coopération européenne et internationale pour éviter que la situation ne se reproduise.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Immigration en Europe             L’accueil du navire humanitaire « Ocean-Viking » par la France ravive les tensions avec l’Italie      Le navire est arrivé à Toulon vendredi matin avec 230 migrants à son bord, après trois semaines d’errance en mer. Emmanuel Macron a appelé à une plus grande coopération européenne et internationale pour éviter que la situation ne se reproduise.       Le Monde     Publié hier à 08h53, mis à jour hier à 20h37    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Le navire humanitaire Ocean-Viking a accosté, vendredi 11 novembre, à Toulon avec à son bord deux cent trente migrants, dont cinquante-sept enfants, secourus en Méditerranée. Il s’agit du premier débarquement de ce type en France, qui met fin à trois semaines d’errance en mer pour le navire humanitaire qui ne trouvait aucun port pour l’accueillir.            « Une situation exceptionnelle qui ne doit pas se reproduire », a déclaré le président de l’ONG SOS Méditerranée, François Thomas. « Ce n’est pas normal de débarquer à cette distance des lieux de sauvetage. Nous saluons la décision de la France, mais (…) il y a eu un calvaire de trois semaines », a-t-il réagi, dénonçant le refus de l’Italie d’accueillir le bateau, alors que ce dernier se trouvait au large de ses côtes.            Macron demande une plus grande « coopération internationale »            L’arrivée du navire en France intervient sur fond de très fortes tensions entre Paris et Rome. Jeudi, tout en annonçant accueillir « à titre exceptionnel » l’Ocean-Viking, Gérald Darmanin a ainsi critiqué le « choix incompréhensible » et contraire au « droit international » de l’Italie, dirigée par un nouveau gouvernement d’extrême droite. En réponse, le ministre de l’intérieur a annoncé la suspension « à effet immédiat » de l’accueil prévu en France de trois mille cinq cents migrants actuellement sur le sol italien.                 La présidente du conseil italien, Giorgia Meloni, a répliqué vendredi, en dénonçant une réaction française « agressive, incompréhensible et injustifiée ». Elle a toutefois assuré vouloir trouver « une solution européenne » à la question migratoire. « Ce n’est pas intelligent de se disputer avec la France, l’Espagne, la Grèce, Malte ou avec d’autres pays. Je veux chercher une solution commune », a-t-elle souligné.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sauvetage français de l’« Ocean-Viking » fracture la relation entre Paris et Rome et sape les efforts de normalisation de Giorgia Meloni                   Quelques heures après le débarquement des migrants sur le sol français, Emmanuel Macron a lui réagi en marge du Forum de Paris pour la paix, en appelant à une coopération internationale accrue et effective. Il a ainsi assuré : « Ce débat [sur la question migratoire], nous ne le réglerons jamais, si d’abord on n’a pas une vraie organisation européenne qui fonctionne, et encore moins si on ne sait pas régler les problèmes des inégalités avec le continent africain et les autres rives de la Méditerranée. »            « La coopération internationale est nécessaire », a insisté le président français, ajoutant : « Si on n’arrive pas à mettre le débat public sur le cœur de tout ça (…) on passera un temps fou et une énergie folle à essayer d’avoir un traitement simplement des symptômes ».            Les migrants placés en « zone d’attente internationale »            L’Ocean-Viking est arrivé au port militaire aux alentours de 8 h 45. Les migrants à son bord ont été immédiatement transférés dans un centre de vacances, sur la presqu’île de Giens à Hyères, une commune située à une vingtaine de kilomètres à l’est, déclaré « zone d’attente internationale » pour une vingtaine de jours. Ils « ne pourront pas sortir du centre administratif et ne seront donc pas techniquement sur le sol français », a précisé M. Darmanin.                Toutes ces personnes feront l’objet d’un suivi sanitaire, puis de contrôles de sécurité des services de renseignement, avant d’être entendues par l’Office français de protection des réfugiés (Ofpra), qui attribue le statut de réfugié. L’Ofpra pourra réaliser jusqu’à quatre-vingt-dix entretiens par jour dès samedi. Deux tiers des personnes quitteront la France, puisqu’elles seront relocalisées dans neuf pays, a précisé M. Darmanin, citant l’Allemagne, le Luxembourg, la Bulgarie, la Roumanie, la Croatie, la Lituanie, Malte, le Portugal et l’Irlande.                             Lire aussi :  Migrants secourus en Méditerranée : que dit le droit international ?                   SOS Méditerranée a dit éprouver « un soulagement teinté d’amertume ». « Les rescapés ont vécu un véritable calvaire », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) la directrice de l’ONG, Sophie Beau. Quatre des deux cent trente-quatre migrants que comptait le navire humanitaire ont dû être évacués jeudi vers la Corse, dont trois pour des raisons médicales.            Il est « urgent que les Etats européens mettent en place un mécanisme de répartition pérenne », a plaidé une nouvelle fois Mme Beau, alors que l’Italie multiplie les déclarations antimigrants. « L’Europe doit augmenter encore la pression sur le gouvernement italien pour le contraindre à respecter ses engagements », a estimé de son côté Delphine Rouilleault, qui dirige l’association France Terre d’asile.            Une « polémique indigne » pour la gauche            Un système de relocalisation des demandeurs d’asile prévoit depuis juin qu’une douzaine d’Etats membres de l’Union européenne (UE), dont la France et l’Allemagne, accueillent de manière volontaire huit mille migrants arrivés dans les Etats méditerranéens (Italie, Chypre, Grèce, Espagne, Malte). Cependant, seulement une centaine de migrants ont été relocalisés en vertu de ce mécanisme. Un nombre insuffisant, juge l’Italie.                Depuis le début de l’année, mille huit cent quatre-vingt-onze migrants ont disparu en Méditerranée en tentant de rejoindre l’Europe, selon l’Organisation internationale pour les migrations.            Des contrôles renforcés à la frontière franco-italienne ont été mis en place sur « plus d’une dizaine » de points de passage, y compris en montagne, a fait savoir en outre la police française vendredi. Quelque cinq cents policiers et gendarmes supplémentaires vont être mobilisés afin de garantir « une sécurisation [vingt-quatre heures sur vingt-quatre] », a précisé la police.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Méditerranée, les migrants pris dans une « impasse politique »                   Vendredi, les réactions politiques à l’affaire Ocean-Viking se multipliaient. Marine Le Pen a défendu le choix de Mme Meloni, assurant qu’elle aurait pris la même décision dans son cas. « Il faut que ces navires qui mettent en sécurité les migrants récupérés en mer les ramènent à leur port de départ », a ajouté la présidente du groupe Rassemblement national (extrême droite) à l’Assemblée nationale.                Bruno Retailleau a accusé Emmanuel Macron d’envoyer « un signal irresponsable » : « La France continue de céder au chantage des passeurs et des ONG qui se font leurs complices », a déclaré le président du groupe Les Républicains au Sénat sur sa page Facebook. Manon Aubry a, elle, dénoncé « des jours de polémique indigne ». « Que de temps perdu alors que des vies humaines étaient en jeu », a lancé la députée La France insoumise dans un tweet vendredi.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fin peine de mort  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo SHEIN       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo NA-KD      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/11/l-ocean-viking-a-accoste-en-france_6149438_3224.html"},"headline":"L\u2019accueil du navire humanitaire \u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb par la France ravive les tensions avec l\u2019Italie","dateCreated":"2022-11-11T08:53:25+01:00","datePublished":"2022-11-11T08:53:25+01:00","dateModified":"2022-11-11T20:37:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le navire est arriv\u00e9 \u00e0 Toulon vendredi matin avec 230\u00a0migrants \u00e0 son bord, apr\u00e8s trois semaines d\u2019errance en mer. Emmanuel Macron a appel\u00e9 \u00e0 une plus grande coop\u00e9ration europ\u00e9enne et internationale pour \u00e9viter que la situation ne se reproduise.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/650/0/7805/3902/1342/671/60/0/957dcf7_5705778-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  
