<FILE-date="2022/10/06/19">

<article-nb="2022/10/06/19-1">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Touché par une série de pannes, Eskom, le géant public de l’électricité, ne fournit que la moitié de sa capacité de production énergétique depuis plusieurs semaines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Afrique du Sud             Afrique du Sud : les coupures d’électricité, un cauchemar pour les entreprises      Touché par une série de pannes, Eskom, le géant public de l’électricité, ne fournit que la moitié de sa capacité de production énergétique depuis plusieurs semaines.          Par Mathilde Boussion(Johannesburg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           La centrale à charbon Lethabo de l’énergéticien sud-africain Eskom à Sasolburg, en novembre 2015.  MUJAHID SAFODIEN / AFP               L’Afrique du Sud a vécu un mois de septembre noir, ou plus exactement dans le noir. Touché par une interminable série de pannes, Eskom, le géant public de l’électricité, ne fournit que la moitié de sa capacité de production énergétique depuis plusieurs semaines. Ou à peine plus. Pour éviter le « black-out », la compagnie multiplie les délestages. Ils sont devenus quasi permanents – 25 jours en septembre, un record. Et de plus en plus intenses : plus de dix heures de coupures cumulées par jour pour les plus touchés, au plus fort de la crise, mi-septembre. Un cauchemar pour les particuliers, et plus encore pour les entreprises.                           Lire aussi :  En Afrique du Sud, un réseau électrique au bord de l’effondrement                 Première touchée, l’industrie. A la tête de treize usines dans le pays, le spécialiste français des matériaux de construction Saint-Gobain estime avoir perdu jusqu’à 20 % de sa production sur certains sites au cours du mois de septembre. « Certaines de nos usines ne tournent que 6 à 7 heures par jour au lieu de 22 ou 24 heures. Le courant n’est pas coupé pendant 17 heures, mais avec 5 ou 6 heures de coupure par jour, le temps qu’on arrête, qu’on redémarre, on perd énormément de temps », explique le président de la branche Afrique de Saint-Gobain, Jean-Claude Lasserre.          L’entreprise française n’est pas la seule à rencontrer des difficultés. Au deuxième trimestre 2022, le PIB sud-africain s’est contracté de 0,7 %, alors que le pays a déjà souffert d’intenses délestages en juin. « L’ensemble de l’économie mondiale tourne au ralenti, mais le premier facteur de la contraction du PIB au niveau local, c’est le délestage », estime Christie Viljoen, économiste au sein du cabinet de conseil PricewaterhouseCoopers.          L’impact de la crise sur la monnaie          Plusieurs spécialistes pointent en particulier l’impact des coupures de courant sur la production du secteur minier, pilier de l’économie sud-africaine dont la production a baissé de 3,5 % au dernier trimestre par rapport à l’année précédente. Une glissade qui devrait se poursuivre, laissant présager les premiers indicateurs de l’activité industrielle au troisième trimestre 2022.          Le commerce, moins gourmand en énergie, n’est pas épargné. Autre société française bien implantée en Afrique du Sud, Leroy Merlin possède quatre magasins à Johannesburg. Pour maintenir ses enseignes ouvertes en période de délestage, la société utilise des générateurs alimentés au diesel. Sa facture l’électricité bondit alors de quelque 40 %, estime son PDG en Afrique du Sud, Cédric Sennepin. Même s’il note que le coût global de l’énergie reste bien moins élevé en Afrique du Sud qu’en Europe, la hausse des charges « finira par avoir un impact sur les prix un jour ou l’autre, parce que nos fournisseurs vont aussi subir la même chose », juge le responsable.        Il vous reste 55.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/06/afrique-du-sud-les-delestages-electriques-un-cauchemar-pour-les-entreprises_6144729_3212.html"},"headline":"Afrique du Sud\u00a0: les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, un cauchemar pour les entreprises","dateCreated":"2022-10-06T18:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-06T18:00:06+02:00","dateModified":"2022-10-06T18:28:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["International","Energie","Economie","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Touch\u00e9 par une s\u00e9rie de pannes, Eskom, le g\u00e9ant public de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ne fournit que la moiti\u00e9 de sa capacit\u00e9 de production \u00e9nerg\u00e9tique depuis plusieurs semaines.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde Boussion","description":"Johannesburg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/130/0/3600/1800/1342/671/60/0/e7a3637_1665066300119-000-par8326596.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-2">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ La plus importante manifestation depuis la réélection de Viktor Orban en avril a rassemblé plusieurs dizaines de milliers de personnes à Budapest, mercredi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Hongrie             En Hongrie, les lycéens aux avant-postes de la contestation dans l’éducation      La plus importante manifestation depuis la réélection de Viktor Orban en avril a rassemblé plusieurs dizaines de milliers de personnes à Budapest, mercredi.          Par Jean-Baptiste Chastand(Budapest, Envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 17h53    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une manifestation de soutien aux enseignants qui luttent pour des salaires plus élevés et aux enseignants licenciés pour avoir manifesté, au pont Margaret, à Budapest, en Hongrie, le 5 octobre 2022.  STRINGER / REUTERS               Haut lieu des rassemblements politiques en Hongrie, la place Kossuth, devant le Parlement de Budapest, était noire de monde mercredi 5 octobre. Selon les organisateurs, 35 000 personnes, dont une majorité de jeunes lycéens, sont descendues dans la rue pour dénoncer la politique éducative de Viktor Orban. Il s’agissait là de la première grande manifestation contre le pouvoir depuis la réélection triomphale du premier ministre d’extrême droite, le 3 avril. « Pas de professeurs, pas d’avenirs », « Rendez nous nos professeurs », ont scandé ces jeunes Hongrois, choqués par le brutal licenciement de plusieurs de leurs enseignants, accusés d’avoir organisé des débrayages illégaux.          « Nous demandons seulement d’avoir le droit de faire grève et de meilleures conditions de travail, mais, depuis des années, la seule réponse que nous avons reçue de ce pouvoir orgueilleux, ce sont des menaces de renvoi », a lancé à la foule Katalin Törley, professeure dans un lycée de Budapest. Cheffe de file du mouvement de « désobéissance civile » qui agite l’éducation nationale hongroise ces derniers mois, elle s’attend aussi à être formellement licenciée d’un jour à l’autre pour avoir organisé des grèves perlées en réponse à l’introduction d’un service minimum drastique, qui rend toute grève des enseignants quasi invisible en Hongrie. Désormais, chaque lycée suspend les cours de façon sauvage un jour par semaine, un mouvement jugé illégal par le pouvoir.          Procédures de licenciement          En répondant aux professeurs désobéissants par des procédures de licenciement, le 30 septembre, le pouvoir a mis le feu aux poudres. « Ces licenciements ont été un vrai choc. Nous voulons que nos professeurs soient plus respectés », explique Dorka Patko, 18 ans, élève de terminale dans le lycée de Mme Törley. Surtout budapestoise, mais aussi présente dans les rues des grandes villes de province, cette jeunesse s’inquiète du manque criant de professeurs et a multiplié les slogans contre l’autoritarisme de M. Orban.          Le mouvement de grogne dans l’éducation nationale remonte à 2016. Le mouvement est parti dans un premier temps de la gestion autoritaire des établissements et des programmes. « Dans certaines matières comme l’histoire et le hongrois, il y a une trop forte pression idéologique dans les contenus », dénonce ainsi Mme Törley. La mobilisation s’est ensuite étendue à la question des salaires. Les enseignants hongrois sont parmi les moins bien payés de toute l’OCDE, selon les statistiques de l’organisation. « Nous avons des professeurs qui gagnent 200 000 forints nets [472 euros] par mois, soit moins que les femmes de ménage de nos lycées », a dénoncé un élève sur la tribune. Le gouvernement a certes répondu à une partie des inquiétudes en annonçant trois hausses de salaire de 10 % étalées sur trois ans, mais l’inflation galopante, qui a atteint 15,6 % en août, a déjà effacé les effets de la première tranche accordée en janvier.        Il vous reste 29.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/06/en-hongrie-les-lyceens-aux-avant-postes-de-la-contestation-dans-l-education_6144728_3210.html"},"headline":"En Hongrie, les lyc\u00e9ens aux avant-postes de la contestation dans l\u2019\u00e9ducation","dateCreated":"2022-10-06T17:53:50+02:00","datePublished":"2022-10-06T17:53:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["International","Europe","Hongrie"],"description":"La plus importante manifestation depuis la r\u00e9\u00e9lection de Viktor Orban en avril a rassembl\u00e9 plusieurs dizaines de milliers de personnes \u00e0 Budapest, mercredi.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Budapest, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/172/0/2048/1024/1342/671/60/0/2a01676_1665069728149-740195.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-3">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le représentant permanent de la France auprès de l’Union européenne, Philippe Léglise-Costa, ne devrait pas être le prochain secrétaire général du Conseil.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Union européenne             A Bruxelles, un poste-clé échappe au candidat de l’Elysée      Le représentant permanent de la France auprès de l’Union européenne, Philippe Léglise-Costa, ne devrait pas être le prochain secrétaire général du Conseil.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 17h47, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Réunis à Prague pour parler Ukraine, flambée des prix de l’énergie et crise économique, les chefs d’Etat et de gouvernement européens ont prévu de prendre quelques minutes pour clore un dossier bien plus confidentiel, mais qui leur empoisonne la vie depuis six mois. Vendredi 7 octobre, ils devraient, en effet, donner leur accord à la nomination de Thérèse Blanchet comme secrétaire général du Conseil. Cette Franco-Suisse dirige, depuis 2019, le service juridique de l’institution, qu’elle a rejointe en 1995.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Première réunion de la Communauté politique européenne, nouvelle plate-forme d’échange et de coopération                 Le poste, peu connu du grand public, est hautement stratégique : son tenant y assiste le président de l’institution, en l’occurrence Charles Michel, pour préparer les sommets européens, auxquels il assiste, et il doit, de surcroît, gérer la maison et ses quelque 3 000 salariés. Depuis qu’en mars, le Danois Jeppe Tranholm-Mikkelsen avait quitté le poste, Charles Michel lui cherchait un successeur, qui, formellement, doit être nommé par les Vingt-Sept.          Dans l’espoir de renforcer son influence à Bruxelles, Emmanuel Macron souhaitait que le poste revienne à Philippe Léglise-Costa, l’actuel représentant permanent de la France auprès de l’Union européenne (UE) et ancien sherpa de François Hollande à l’Elysée. L’affaire devait se conclure lors du conseil européen des 23 et 24 juin, à quelques jours de la fin de la présidence française du conseil de l’UE, pensait l’Elysée. « Il est vrai qu’il est possible que Philippe Léglise-Costa soit nommé secrétaire général », s’était même avancé un conseiller d’Emmanuel Macron, lors d’un point presse avant la réunion.          Fortes réserves à l’Est          En réalité, la perspective de voir le diplomate français occuper le secrétariat général du Conseil n’a jamais fait consensus parmi les Vingt-Sept. Elle suscitait notamment de fortes réserves chez plusieurs pays d’Europe de l’Est ainsi que les Etats baltes. « Les grands pays au sein de l’UE parlent souvent au président du Conseil ou à la présidente de la Commission. Les plus petits pays savent qu’ils peuvent compter sur le secrétaire général du Conseil pour faire entendre leurs voix », explique un diplomate. Dans ce contexte, ils ne voulaient pas d’un Français qui, de surcroît, est un proche de l’exécutif hexagonal. D’autant que Charles Michel doit en partie son accession à la tête du Conseil à Emmanuel Macron.          Pour sa part, l’ancien premier ministre belge n’était pas non plus enthousiaste à l’idée de voir M. Léglise-Costa succéder à M. Tranholm-Mikkelsen. « Léglise-Costa n’a jamais caché son mépris pour Michel », commente un diplomate européen. Grand spécialiste des affaires communautaires, travailleur acharné, brillant, l’ambassadeur français ne s’est pas fait que des amis à Bruxelles. Si personne ne conteste ses qualités professionnelles – la réussite de la présidence française du Conseil de l’UE au premier semestre, menée tambour battant, lui doit beaucoup –, sa personnalité est jugée trop clivante par l’équipe de Charles Michel.        Il vous reste 17.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/06/a-bruxelles-un-poste-cle-echappe-au-candidat-de-l-elysee_6144726_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, un poste-cl\u00e9 \u00e9chappe au candidat de l\u2019Elys\u00e9e","dateCreated":"2022-10-06T17:47:00+02:00","datePublished":"2022-10-06T17:47:00+02:00","dateModified":"2022-10-06T18:47:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Le repr\u00e9sentant permanent de la France aupr\u00e8s de l\u2019Union europ\u00e9enne, Philippe L\u00e9glise-Costa, ne devrait pas \u00eatre le prochain secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/519/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a887fe_5384365-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-4">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Quarante-quatre pays se sont réunis pour la première fois à Prague, jeudi 6 octobre, pour lancer le projet d’un cercle européen élargi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Europe             La Communauté politique européenne expliquée en cartes      Quarante-quatre pays se sont réunis pour la première fois à Prague, jeudi 6 octobre, pour lancer le projet d’un cercle européen élargi.          Par Francesca Fattori et Victor Simonnet         Publié aujourd’hui à 17h45    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           







            L’ensemble des Etats de l’Europe géographique, de l’Atlantique à l’Oural et de la mer du Nord à la Méditerranée et au Caucase, se sont réunis à Prague pour le premier sommet de la Communauté politique européenne (CPE). Soit quarante-trois chefs d’Etat et de gouvernement, auxquels s’ajoutera, en visioconférence, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.            Seuls absents, la Russie, Etat paria depuis l’invasion de l’Ukraine, le 24 février, et la Biélorussie, son alliée.                 Il aura fallu le conflit ukrainien, la première guerre d’agression opposant deux Etats souverains sur le Vieux-Continent depuis la seconde guerre mondiale, pour qu’autant de pays européens se retrouvent réunis autour de la même table.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Un projet de “communauté politique européenne” a déjà existé et son histoire est aussi celle d’un échec »                   C’est le président de la République française, Emmanuel Macron, qui a, le premier, évoqué ce projet le 9 mai à Strasbourg, avant de le présenter officiellement au Conseil européen du 23 juin. Son idée : proposer aux Etats aux marges du continent et de l’UE, parmi lesquels plusieurs se sentent menacés par l’expansionnisme russe, une sorte d’« antichambre » aux instances européennes, une structure politique plus souple qui, sans se substituer à une éventuelle future adhésion, associe pleinement ces Etats à la famille européenne dans le domaine de la coopération économique, pour le préparer à intégrer pleinement l’Union.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le « serment de Strasbourg » d’Emmanuel Macron : Europe à plusieurs vitesses et communauté politique européenne                     








<article-nb="2022/10/06/19-5">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Quarante-quatre dirigeants du continent se sont retrouvés à Prague, jeudi. Les contours, le rôle et surtout la pérennité de cette nouvelle structure suscitent encore de nombreuses interrogations.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Europe             La Communauté politique européenne lancée à Prague pour souligner l’isolement de Vladimir Poutine      Quarante-quatre dirigeants du continent se sont retrouvés à Prague, jeudi. Les contours, le rôle et surtout la pérennité de cette nouvelle structure suscitent encore de nombreuses interrogations.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h41, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Emmanuel Macron et le premier ministre tchèque, Petr Fiala, à Prague, le 6 octobre.  LUDOVIC MARIN / AFP                 La Communauté politique européenne (CPE) est lancée : quarante-quatre dirigeants du continent se sont retrouvés, jeudi 6 octobre, à Prague, dans un format inédit, destiné à souligner l’isolement de Vladimir Poutine, sept mois après le début de l’offensive russe en Ukraine.            « C’est d’abord un message d’unité de notre Europe », s’est félicité le président français, Emmanuel Macron, qui avait lancé cette idée en mai. Il a rappelé que cette « CPE » était un rassemblement beaucoup plus large que l’Union européenne (UE), avec dix-sept pays invités en plus des Vingt-Sept.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : entrée en vigueur de nouvelles sanctions de l’UE contre la Russie après les annexions                   Saluant une « grande innovation », le chancelier allemand, Olaf Scholz, l’a jugée bonne « pour la paix », « la sécurité » et « le développement économique ». « Le continent européen entier est réuni ici à l’exception de deux pays : la Russie et la Biélorussie. Cela montre à quel point ces deux pays sont isolés », a affirmé le premier ministre belge, Alexander De Croo, à son arrivée.            Marquer les esprits            La « photo de famille », prise dans l’imposant château de Prague qui domine la vieille ville, visait à marquer les esprits et afficher la solidarité au moment où l’Europe redoute, à l’approche de l’hiver, une crise énergétique sans précédent en raison de la guerre en Ukraine. Au programme de ce premier sommet : des groupes de travail, un dîner, mais pas de déclaration finale signée par tous les participants.              








<article-nb="2022/10/06/19-6">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Les sanctions que l’Union européenne a approuvées mercredi sont entrées en vigueur jeudi. Les Etats membres discutaient, depuis la semaine dernière, de ce huitième paquet de sanctions imposé à la Russie depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, le 24 février.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 225ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte          Image de couverture :  Le chef de la diplomatie européenne Josep Borrell devant le parlement de Strasbourg, 5 octobre 2022.   FREDERICK FLORIN / AFP          Réunis à Prague jeudi, où Moscou avait envoyé des chars en 1968, quarante-quatre dirigeants du continent vont tenter de donner corps à la « Communauté politique européenne », dont ce sera la première réunion et qui n’aurait jamais vu le jour si la Russie n’avait pas envahi l’Ukraine, le 24 février.« Les gens savent. Notre peuple n’est pas stupide. Et il voit qu’on ne veut pas lui dire ne serait-ce qu’une partie de la vérité. Cela peut entraîner une perte de crédibilité », a déclaré Andreï Kartapolov, à la tête du comité de défense de la Douma, la Chambre basse du Parlement russe, et ancien commandant militaire.Vladimir Poutine a signé, mercredi, la loi d’annexion de quatre régions ukrainiennes et les décrets nommant formellement à leur tête les dirigeants que Moscou y avait déjà mis en place. Les textes signés par le dirigeant russe disposent que les régions de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia sont acceptées « au sein de la Fédération de Russie en conformité avec la Constitution de la Fédération de Russie ».Le président russe a également signé, mercredi, un décret revendiquant l’annexion de la centrale nucléaire de Zaporijia. Moscou et Kiev s’accusent mutuellement de bombardements sur le site, qui ont fait resurgir le spectre d’une catastrophe nucléaire majeure similaire à celle de Tchernobyl, en 1986.Les Etats membres de l’Union européenne se sont mis d’accord, mercredi, sur une nouvelle série de sanctions contre la Russie après l’annexion de quatre régions ukrainiennes, a annoncé la présidence tchèque de l’UE.L’Union européenne devrait mettre en place un plafonnement temporaire des prix du gaz naturel jusqu’à ce qu’un nouvel indice des prix soit instauré, a déclaré, mercredi, la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, devant le Parlement européen.Serhi Haïdaï, le gouverneur ukrainien de la région de Louhansk (Est), jusqu’ici sous le contrôle quasi total de Moscou, a revendiqué, mercredi, sur Telegram une percée.Mardi, l’Ukraine avait déjà revendiqué une percée dans le nord de la région de Kherson, tandis que la quasi-totalité de la région de Kharkiv (Nord-Est) apparaît désormais sous contrôle ukrainien, ouvrant la voie vers celle de Louhansk. Un responsable des autorités d’occupation, Kirill Stremooussov, a cependant assuré que le repli russe dans le Sud était tactique et temporaire. « Le regroupement sur le front dans les conditions actuelles permet de rassembler les forces et de porter un coup » aux troupes ukrainiennes, a-t-il affirmé à l’agence russe RIA Novosti.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Une cosmonaute russe s’envole à bord d’une fusée américaine, en pleine guerre en Ukraine         Décryptages. Pourquoi est-il si difficile de jauger l’effet des sanctions contre la Russie ?         Analyse. Sur la guerre en Ukraine, le RN critique toujours l’Europe         Reportage. A Zaporijia, une maternité face au front         Enquête. La France prépare la livraison de nouveaux canons Caesar à l’Ukraine         Récit. Pour célébrer l’annexion de nouvelles régions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment antioccidental         Factuel. La guerre en Ukraine laissera de profondes cicatrices sur son économie                          Ce qu’il faut savoir en ce 225ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-06T16:43:13+00:00","coverageEndTime":"2022-10-07T04:43:13+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","description":"Les sanctions que l\u2019Union europ\u00e9enne a approuv\u00e9es mercredi sont entr\u00e9es en vigueur jeudi. Les Etats membres discutaient, depuis la semaine derni\u00e8re, de ce huiti\u00e8me paquet de sanctions impos\u00e9 \u00e0 la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Vladimir Poutine","Volodymyr Zelensky","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : entrée en vigueur de nouvelles sanctions de l’UE contre la Russie après les annexions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les sanctions que l\u2019Union europ\u00e9enne a approuv\u00e9es mercredi sont entr\u00e9es en vigueur jeudi. Les Etats membres discutaient, depuis la semaine derni\u00e8re, de ce huiti\u00e8me paquet de sanctions impos\u00e9 \u00e0 la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/4128/1342/894/3/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-06T16:43:13+00:00"
,"endDate":"2022-10-07T04:43:13+00:00"
  Apr\u00e8s le sabotage des gazoducs Nord Stream en mer Baltique, la Norv\u00e8ge annonce qu\u2019elle va limiter l\u2019acc\u00e8s des bateaux de p\u00eache russes \u00e0 ses ports, durcissant ainsi ses mesures de s\u00e9curit\u00e9. Les chalutiers russes ne pourront plus accoster que dans trois ports norv\u00e9giens et devront pour cela se soumettre \u00e0 des contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 Anniken Huitfeldt, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, pendant une conf\u00e9rence de presse.          Elle n\u2019a pas voulu prononcer la fermeture totale des ports norv\u00e9giens aux bateaux russes, r\u00e9clam\u00e9e par certains opposants, faisant valoir que la gestion partag\u00e9e des ressources halieutiques impose de maintenir le contact avec Moscou. Les chalutiers russes d\u00e9barquent souvent leurs prises dans les ports norv\u00e9giens, ce qui b\u00e9n\u00e9ficie aussi \u00e0 l\u2019\u00e9conomie locale. Oslo les a exempt\u00e9s des sanctions impos\u00e9es \u00e0 la marine commerciale russe \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge limite l\u2019acc\u00e8s des bateaux de p\u00eache russes \u00e0 ses ports","dateModified":"2022-10-06T16:42:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#680259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T16:31:27+00:00","articleBody":"    A quand le retour de votre carte d\u2019ukraine fonctionnelle ?    Batman         Bonjour Batman,          Elle est d\u00e9sormais hebdomadaire et se trouve toujours dans la colonne de droite de notre direct, mais la revoici n\u00e9anmoins.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-10-06T16:34:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T15:53:09+00:00","articleBody":"               La Cour internationale de justice (CIJ) \u2013 qui est la plus haute juridiction de l\u2019ONU pour les diff\u00e9rends entre Etats \u2013, a re\u00e7u des objections pr\u00e9liminaires de Moscou dans l\u2019affaire de g\u00e9nocide intent\u00e9e par l\u2019Ukraine contre la Russie. Apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion, l\u2019Ukraine avait d\u00e9pos\u00e9 une plainte aupr\u00e8s de la CIJ pour affirmer que la justification de Moscou \u2013 pour emp\u00eacher un g\u00e9nocide dans l\u2019est de l\u2019Ukraine \u2013 n\u2019\u00e9tait pas fond\u00e9e. La Russie a fait valoir que la CIJ n\u2019\u00e9tait pas comp\u00e9tente parce que la convention sur le g\u00e9nocide ne r\u00e9glemente pas l\u2019usage de la force entre Etats.             Lire aussi :     La Cour internationale de justice appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0suspension imm\u00e9diate\u00a0\u00bb des op\u00e9rations militaires russes en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accus\u00e9e de g\u00e9nocide, la Russie fait parvenir ses observations \u00e0 la Cour internationale de justice","dateModified":"2022-10-06T15:56:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T15:39:42+00:00","articleBody":"     Les sanctions que l\u2019Union europ\u00e9enne a approuv\u00e9es mercredi sont entr\u00e9es en vigueur jeudi. Les Etats membres discutaient, depuis la semaine derni\u00e8re, de ce huiti\u00e8me paquet de sanctions impos\u00e9 \u00e0 la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Ces nouvelles mesures, publi\u00e9es au Journal officiel de l\u2019UE, sont une \u00ab\u00a0riposte \u00e0 l\u2019escalade de la Russie dans la guerre ill\u00e9gale qu\u2019elle continue de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine, qu\u2019illustrent notamment l\u2019annexion de territoires ukrainiens \u00e0 l\u2019issue de simulacres de \u201cr\u00e9f\u00e9rendums\u201d, la mobilisation de troupes suppl\u00e9mentaires et la menace de l\u2019arme nucl\u00e9aire ouvertement brandie\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la Commission europ\u00e9enne.          Ce train de sanctions de l\u2019UE instaure pour 7\u00a0milliards d\u2019euros de nouvelles interdictions d\u2019importation, afin de r\u00e9duire les revenus de la Russie. Elles comprennent notamment un embargo sur les importations de produits sid\u00e9rurgiques, de machines et d\u2019appareils, de mati\u00e8res plastiques, de v\u00e9hicules, de textiles, de chaussures, de cuir, de c\u00e9ramique, de certains produits chimiques et de bijoux autres qu\u2019en or.          Les nouvelles restrictions \u00e0 l\u2019exportation visent \u00e0 r\u00e9duire la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 d\u00e9velopper son secteur de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9. Elles concernent notamment \u00ab\u00a0l\u2019interdiction d\u2019exporter du charbon, y compris du charbon \u00e0 coke (utilis\u00e9 dans les sites industriels russes), certains composants \u00e9lectroniques sp\u00e9cifiques (pr\u00e9sents dans les armes russes), des articles techniques utilis\u00e9s dans le secteur de l\u2019aviation, ainsi que certains produits chimiques\u00a0\u00bb, fait encore savoir l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en. Une interdiction d\u2019exporter des armes de petit calibre est \u00e9galement pr\u00e9vue.          En outre, trente personnes et sept entit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9es \u00e0 une liste noire qui comprend, au total, plus de 1\u00a0300 noms, frapp\u00e9s de gels d\u2019avoirs et d\u2019interdiction de s\u00e9jour dans l\u2019UE. Les personnes et entit\u00e9s ajout\u00e9es sont \u00ab\u00a0impliqu\u00e9es dans l\u2019occupation russe, l\u2019annexion ill\u00e9gale et les simulacres de \u201cr\u00e9f\u00e9rendums\u201d dans les territoires occup\u00e9s des oblasts de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia\u00a0\u00bb. Parmi elles figurent des hauts fonctionnaires et des militaires ainsi que des entreprises soutenant les forces arm\u00e9es russes.          Les interdictions dans le domaine des cryptoactifs ont \u00e9t\u00e9 durcies, et la gamme des services qui ne peuvent plus \u00eatre fournis au gouvernement russe, \u00e9largie.          L\u2019embargo de l\u2019UE sur les importations de p\u00e9trole brut russe par voie maritime est pleinement maintenu, est-il pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0Le plafonnement des prix, une fois mis en \u0153uvre, permettra aux op\u00e9rateurs europ\u00e9ens d\u2019assurer le transport de p\u00e9trole russe vers des pays tiers, \u00e0 condition que le prix de ce dernier reste sous un plafond pr\u00e9\u00e9tabli\u00a0\u00bb, indique la Commission, pr\u00e9cisant que la mesure, en coordination avec les partenaires du G7, \u00ab\u00a0prendrait effet apr\u00e8s le 5\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022 pour le brut et le 5\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023 pour les produits p\u00e9troliers raffin\u00e9s, apr\u00e8s une nouvelle d\u00e9cision du Conseil\u00a0\u00bb (Etats membres).                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s les annexions","dateModified":"2022-10-06T16:39:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T15:31:19+00:00","articleBody":"                     Des r\u00e9sidents se mettent \u00e0 l\u2019abri pendant une alerte a\u00e9rienne, \u00e0 Zaporijia, le 6 octobre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Un quartier r\u00e9sidentiel de Zaporijia, le 6 octobre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Une cuve de stockage d\u00e9truite dans un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole par une frappe russe, dans le sud de Kharkiv, le 6 octobre 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/c51b140_1665070139287-149371.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-10-06T15:55:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T13:38:49+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nquand va-t-on enfin donner des chars \u00e0 l'Ukraine ?    Sanke         Bonjour Sanke,          La Pologne et la R\u00e9publique tch\u00e8que ont fourni \u00e0 Kiev des tanks h\u00e9rit\u00e9s de l\u2019ex-Union sovi\u00e9tique et conserv\u00e9s dans leurs arsenaux (essentiellement des T-72). Plusieurs pays comme l\u2019Allemagne ou la France s\u2019interrogent sur l\u2019opportunit\u00e9 de fournir des blind\u00e9s modernes \u00e0 l\u2019Ukraine.          En attentant, il semble que ce soit la Russie qui soit devenue, involontairement, le plus gros pourvoyeur de chars \u00e0 l\u2019Ukraine, comme l\u2019explique Yaroslav Trofimov du Wall Street Journal.                                 Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Un geste fort pourrait \u00eatre de livrer une cinquantaine de chars Leclerc\u00a0\u00bb                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-10-06T13:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T13:09:15+00:00","articleBody":"    Il y a 2 jours le minist\u00e8re de La D\u00e9fense ukrainien publiait une photo d\u2019une caisse de dents en indiquant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une preuve qu\u2019un mini Auschwitz avait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 par les russes dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s par l\u2019Ukraine autour de Kharkiv. Le journal Bild a enqu\u00eat\u00e9 et retrouv\u00e9 le dentiste de la petite ville ou a \u00e9t\u00e9 prise la photo, il s\u2019agirait en r\u00e9alit\u00e9 des dents qu\u2019il a extrait dans son cabinet de dentiste au long de sa carri\u00e8re. Qu\u2019en est il ?     Cabanet          Bonjour Cabanet,          Certains titres de la presse britannique comme le Times ou The Independent ont repris les affirmations du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien et jou\u00e9 la carte du sensationnalisme. Et, comme vous le signalez justement, Paul Ronzheimer, du quotidien allemand Bild, s\u2019est rendu dans le village o\u00f9 cette caisse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte et s\u2019est entretenu avec un dentiste qui affirme qu\u2019il s\u2019agit des dents qu\u2019il a arrach\u00e9es \u00e0 des patients, au cours de sa carri\u00e8re, et qu\u2019elles lui ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-10-06T13:21:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T12:53:51+00:00","articleBody":"    Dans l'info de 13:17, vous dites que 44 pays europ\u00e9ens se sont mis d'accord sur ce nouvel ordre. Comment est-ce possible en sachant qu'il n'y a que 27 pays en Europe?    William         Bonjour William,          Il s\u2019agit de la \u00a0Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne (CPE), soit les vingt-sept Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, auquels s\u2019ajoutent l\u2019Albanie, l\u2019Azerba\u00efdjan, la Bosnie-Herz\u00e9govine, la G\u00e9orgie, l\u2019Islande, le Kosovo, le Liechtenstein, la Moldavie, le Mont\u00e9n\u00e9gro, la Mac\u00e9doine du Nord, la Norv\u00e8ge, la Serbie, la Suisse, la Turquie, l\u2019Ukraine, le Royaume-Uni, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en.          La CPE vise \u00e0 \u00ab\u00a0favoriser le dialogue politique et la coop\u00e9ration afin de r\u00e9pondre aux questions d\u2019int\u00e9r\u00eat commun, \u00e0 renforcer la s\u00e9curit\u00e9, la stabilit\u00e9 et la prosp\u00e9rit\u00e9 du continent europ\u00e9en. Cette plate-forme de coordination politique ne remplace aucune organisation, aucune structure ou aucun processus existant et ne vise pas \u00e0 en cr\u00e9er de nouveaux \u00e0 ce stade.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-10-06T13:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T12:17:35+00:00","articleBody":"    c'est quoi le\" m\u00e9canisme ib\u00e9rique\"?    aretsac         Bonjour aretsac,          L\u2019Espagne et le Portugal ont obtenu de Bruxelles en mai la reconnaissance d\u2019une \u00ab\u00a0exception ib\u00e9rique\u00a0\u00bb, au motif que ses interconnexions avec le reste de l\u2019Europe, par l\u2019interm\u00e9diaire de la France \u2013 2,8\u00a0% de sa capacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2013, sont tr\u00e8s loin des 10\u00a0% pr\u00e9vus pour 2020 et des 15\u00a0% recommand\u00e9s par Bruxelles pour 2030, et que le poids des \u00e9nergies renouvelables y est particuli\u00e8rement notable. Les deux pays ont ainsi pu approuver le m\u00e9canisme l\u00e9gal complexe qui leur permet de limiter \u00e0 40\u00a0euros en moyenne pendant douze mois le tarif du kilowattheure (kWh).          Le m\u00e9canisme consiste \u00e0 d\u00e9dommager les compagnies gazi\u00e8res, en leur payant la diff\u00e9rence entre le co\u00fbt du gaz sur le march\u00e9 et le plafond fix\u00e9 pour le mix \u00e9nerg\u00e9tique. Un montant qui est assum\u00e9 \u00e0 la fois par les autres compagnies d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, qui ont obtenu ces derniers mois des b\u00e9n\u00e9fices inattendus gr\u00e2ce au prix record du gaz, et par les consommateurs.          Aujourd\u2019hui, le m\u00e9canisme europ\u00e9en ajuste le prix de vente sur celui de la derni\u00e8re unit\u00e9 de production mise en route, la plus ch\u00e8re, g\u00e9n\u00e9ralement des centrales au gaz, afin de permettre leur amortissement.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:             Lire aussi :     L\u2019Espagne et le Portugal vont pouvoir plafonner le prix du gaz                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-10-06T12:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T11:46:09+00:00","articleBody":"     Les ventes de voitures neuves en Russie ont poursuivi leur chute en septembre, en baissant de 59,6\u00a0% par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, le pays faisant face \u00e0 une inflation toujours forte et \u00e0 une pluie de sanctions. Au mois de septembre, 46\u00a0698\u00a0v\u00e9hicules l\u00e9gers neufs ont \u00e9t\u00e9 vendus, selon les chiffres publi\u00e9s mardi par l\u2019Association of European Businesses (AEB), qui regroupe les industriels du secteur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ventes de voitures continuent de chuter en septembre en Russie","dateModified":"2022-10-06T11:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T11:29:56+00:00","articleBody":"     Le nouveau paquet de sanctions contre la Russie apr\u00e8s l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes, annonc\u00e9 mercredi par les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), doit \u00eatre paru jeudi au Journal officiel. \u00ab\u00a0Ce nouveau paquet de sanctions contre la Russie est la preuve de notre d\u00e9termination \u00e0 stopper la machine de guerre de Poutine et \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 sa derni\u00e8re escalade par de faux \u201cr\u00e9f\u00e9rendums\u201d et l\u2019annexion ill\u00e9gale des territoires ukrainiens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, dans un communiqu\u00e9.           Nous frappons davantage l\u2019\u00e9conomie de guerre russe, limitons les capacit\u00e9s d\u2019import-export de la Russie et sommes sur la voie rapide pour nous lib\u00e9rer de la d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique russe. Nous ciblons \u00e9galement les responsables de l\u2019annexion ill\u00e9gale des territoires ukrainiens. L\u2019UE restera aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec le nouveau paquet de sanctions contre la Russie, l\u2019UE est \u00ab\u00a0sur la voie rapide pour [se] lib\u00e9rer...","dateModified":"2022-10-06T13:28:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T11:17:48+00:00","articleBody":"     R\u00e9unis \u00e0 Prague jeudi, les dirigeants de 44\u00a0pays enverront un signal clair en faveur de l\u2019isolement de la Russie et tenteront de cr\u00e9er un nouvel ordre sans Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) pour les affaires ext\u00e9rieures, Josep Borrell.           Cette r\u00e9union est une tentative de trouver un nouvel ordre sans la Russie. Cela ne signifie pas que nous voulons exclure la Russie pour toujours, mais cette Russie, la Russie de Poutine, n\u2019a pas de place. Le signal que nous voulons envoyer est que, malheureusement, nous ne pouvons pas construire un ordre s\u00e9curitaire avec la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants de 44\u00a0pays veulent cr\u00e9er \u00ab\u00a0un nouvel ordre sans la Russie\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le chef de la d...","dateModified":"2022-10-06T12:20:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T11:14:05+00:00","articleBody":"     La porte-parole du commandement militaire dans le Sud, Nataliya Gumenyuk, a annonc\u00e9, jeudi, avoir repris en moins d\u2019une semaine plus de 400\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoires occup\u00e9s par la Russie dans le sud du pays, les troupes russes subissant une contre-offensive ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir repris 400\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s dans la r\u00e9gion administrative de Kherson en moi...","dateModified":"2022-10-06T12:37:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T11:09:17+00:00","articleBody":"     Les premi\u00e8res inspections men\u00e9es cette semaine par les autorit\u00e9s su\u00e9doises sur le site des fuites des gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique \u00ab\u00a0renforcent les soup\u00e7ons de sabotage\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le parquet jeudi. \u00ab\u00a0Nous pouvons confirmer qu\u2019il y a eu des d\u00e9tonations pr\u00e8s de Nord Stream\u00a01 et\u00a02 dans la zone \u00e9conomique su\u00e9doise, qui ont entra\u00een\u00e9 d\u2019importants d\u00e9g\u00e2ts sur les gazoducs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le procureur sp\u00e9cial charg\u00e9 de l\u2019enqu\u00eate c\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream\u00a0: les premi\u00e8res investigations su\u00e9doises \u00ab\u00a0renforcent les soup\u00e7ons de sabotage\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-06T11:17:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T11:04:08+00:00","articleBody":"     Les services de renseignement am\u00e9ricains pensent que certains, au sein du gouvernement ukrainien, ont autoris\u00e9 l\u2019attentat contre\u00a0Daria Douguina, a \u00e9crit le\u00a0New York Times mercredi. La fille d\u2019Alexandre Douguine, id\u00e9ologue nationaliste russe, proche du Kremlin et parfois d\u00e9crit comme \u00ab\u00a0le cerveau de Poutine\u00a0\u00bb, est morte dans l\u2019explosion de sa voiture dans la nuit de samedi\u00a020 au dimanche 21\u00a0ao\u00fbt.\u00a0Le quotidien pr\u00e9cise que les services am\u00e9ricains n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 mis dans la confidence et n\u2019ont pris aucune part \u00e0 l\u2019attentat, que ce soit en fournissant des renseignements ou par une autre forme d\u2019assistance.          Lors du briefing du Kremlin jeudi, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a rappel\u00e9 que les services de renseignement russes avaient toujours affirm\u00e9 que l\u2019Ukraine \u00e9tait \u00e0 l\u2019origine du meurtre de Daria Douguina. M.\u00a0Peskov a soulign\u00e9 que les Etats-Unis semblent partager cette \u00e9valuation et c\u2019est un signal \u00ab\u00a0positif\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019article du \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb, sur l\u2019implication de Kiev dans le meurtre de Daria Douguina, est un...","dateModified":"2022-10-06T11:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T10:44:14+00:00","articleBody":"           La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, arrive au Sommet europ\u00e9en, \u00e0 Prague, le 6\u00a0octobre\u00a02022. JOE KLAMAR \/ AFP                 Le premier ministre n\u00e9erlandais, Mark Rutte (\u00e0 droite), et le premier ministre de la R\u00e9publique tch\u00e8que, Petr Fiala, au ch\u00e2teau de Prague. PETR DAVID JOSEK \/ AP                 La premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss. ALASTAIR GRANT \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/6bd8356_5383470-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Prague","dateModified":"2022-10-06T10:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T10:23:01+00:00","articleBody":"     Dans une rue de Lyman, sur le bas-c\u00f4t\u00e9, des corps de soldats russes sont allong\u00e9s sur des brancards militaires. Nul ne sait pourquoi ces hommes ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s l\u00e0 par leurs camarades, dans l\u2019herbe, devant une maison d\u00e9truite. Si ces hommes reposaient dans une morgue, pourquoi ont-ils \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s dans une rue \u00e0 l\u2019air libre\u00a0? S\u2019ils \u00e9taient bless\u00e9s, pourquoi n\u2019ont-ils pas \u00e9t\u00e9 conduits vers un h\u00f4pital de campagne \u00e0 l\u2019arri\u00e8re\u00a0?          Un officier ukrainien, B., a son id\u00e9e sur le myst\u00e8re. \u00ab\u00a0Cela peut para\u00eetre fou, mais l\u2019arm\u00e9e russe abandonne non seulement ses morts, mais souvent aussi ses hommes gri\u00e8vement bless\u00e9s\u00a0\u00bb, explique-t-il, estimant aussi qu\u2019il s\u2019agit du r\u00e9sultat de la \u00ab\u00a0panique\u00a0\u00bb, quand des unit\u00e9s, par ailleurs souvent mal command\u00e9es par des officiers qui s\u2019enfuient avant leurs hommes, quittent une ville dans la pr\u00e9cipitation. Il \u00e9voque aussi, l\u2019air d\u00e9go\u00fbt\u00e9, le \u00ab\u00a0pillage\u00a0\u00bb, et le fait que morts et bless\u00e9s soient parfois abandonn\u00e9s pour faire de la place aux butins de guerre dans les camions.          Dans la contre-offensive fulgurante des forces de Kiev dans le nord-est de l\u2019Ukraine, la reconqu\u00eate de Lyman (province de Donetsk), annonc\u00e9e le 2\u00a0octobre, a \u00e9t\u00e9 plus longue et plus violente que celle d\u2019Izioum (province de Kharkiv), le 11\u00a0septembre, trois semaines auparavant. Apr\u00e8s la fuite d\u00e9sordonn\u00e9e et humiliante d\u2019Izioum, Moscou avait donn\u00e9 l\u2019ordre \u00e0\u00a0son arm\u00e9e de r\u00e9sister \u00e0 Lyman le plus longtemps possible.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: dans Lyman lib\u00e9r\u00e9e, chaos d\u2019apr\u00e8s la bataille                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La longue et violente reconqu\u00eate de Lyman","dateModified":"2022-10-06T10:28:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T09:52:59+00:00","articleBody":"           Un secouriste travaille sur le site d\u2019un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel fortement endommag\u00e9 par un tir de missile russe, \u00e0 Zaporijia, le 6\u00a0octobre\u00a02022. STRINGER\/REUTERS                 Sur le site d\u2019un b\u00e2timent endommag\u00e9, \u00e0 Zaporijia, le 6\u00a0octobre\u00a02022. STRINGER\/REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/8131b5f_1665049795607-2022-10-06t065845z-1428963485-rc2gvw9m1zj5-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, apr\u00e8s les nouvelles frappes russes","dateModified":"2022-10-06T09:55:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T09:43:49+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019est engag\u00e9 jeudi \u00e0 \u00ab\u00a0convaincre\u00a0\u00bb les autres Europ\u00e9ens \u2013 \u00ab\u00a0au plus tard\u00a0\u00bb d\u2019ici le Conseil europ\u00e9en des 20 et 21\u00a0octobre \u00e0 Bruxelles \u2013 sur un m\u00e9canisme de plafonnement commun des prix du gaz servant \u00e0 produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. \u00ab\u00a0On soutient beaucoup \u00e7a\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat, lors une r\u00e9union d\u2019entrepreneurs organis\u00e9e par la Banque publique d\u2019investissement \u00e0 Paris.          \u00ab\u00a0On va mettre en place un syst\u00e8me qui fait que le gaz qu\u2019on utilise pour produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, on va lui mettre un plafond de prix\u00a0\u00bb, ce qui \u00ab\u00a0permet de baisser\u00a0\u00bb le \u00ab\u00a0prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9. Il a \u00e9voqu\u00e9 le \u00ab\u00a0m\u00e9canisme ib\u00e9rique\u00a0\u00bb, sur le mod\u00e8le mis en place par l\u2019Espagne et le Portugal \u00ab\u00a0depuis quelques mois\u00a0\u00bb et qui \u00ab\u00a0marche assez bien\u00a0\u00bb. Selon Emmanuel Macron, cela contribuera \u00e0 avoir d\u2019ici\u00a0\u00e0 \u00ab\u00a0fin octobre, d\u00e9but novembre\u00a0\u00bb des prix \u00ab\u00a0dans une zone qui est beaucoup plus acceptable\u00a0\u00bb et des contrats de fourniture de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00ab\u00a0plus raisonnables\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0convaincre\u00a0\u00bb les autres Europ\u00e9ens sur un m\u00e9canisme de plafonnem...","dateModified":"2022-10-06T09:48:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T09:27:24+00:00","articleBody":"     Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk (Est), a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, sur Telegram que les forces russes ont bombard\u00e9 dans la nuit la ligne de front \u00e0 plusieurs endroits. \u00ab\u00a0Il y a un bless\u00e9 \u00e0 Kostiantynivka\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes ont bombard\u00e9 la ligne de front, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-10-06T11:26:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T08:26:00+00:00","articleBody":"     Le gouverneur r\u00e9gional ukrainien, Oleksandr Staroukh, a publi\u00e9 jeudi matin sur Telegram une mise \u00e0 jour des bombardements sur Zaporijia, r\u00e9visant le nombre de morts \u00e0 un pour le moment. Le gouverneur pr\u00e9cise\u00a0:           Les donn\u00e9es sur les victimes ont \u00e9t\u00e9 clarifi\u00e9es. On sait maintenant la mort d\u2019une femme. La mort d\u2019une autre personne n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e. Gr\u00e2ce aux m\u00e9decins, sa vie a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e. Sept\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es plus ou moins gravement et hospitalis\u00e9es, dont un enfant de 3\u00a0ans. L\u2019op\u00e9ration de sauvetage est toujours en cours.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur r\u00e9gional de Zaporijia r\u00e9vise le nombre de morts","dateModified":"2022-10-06T08:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T08:16:34+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information concernant la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait le point sur la \u00ab\u00a0nouvelle phase d\u2019op\u00e9rations offensives dans l\u2019oblast de Kherson le 2\u00a0octobre\u00a02022\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par les forces arm\u00e9es ukrainiennes.           En avan\u00e7ant vers le sud, les unit\u00e9s ukrainiennes ont avanc\u00e9 la ligne de front de 20\u00a0kilom\u00e8tres de plus, r\u00e9alisant principalement des gains le long de la rive est des Inhulets et de la rive ouest du Dniepr, mais ne mena\u00e7ant pas encore les principales positions d\u00e9fensives russes. Les forces russes ont g\u00e9n\u00e9ralement rompu le contact et se sont retir\u00e9es. (\u2026) Le passage endommag\u00e9 permettant la travers\u00e9e du fleuve Dniepr, dans cette zone reste l\u2019une des rares voies disponibles pour ravitailler les forces.           Selon les services de renseignements britanniques, la Russie est confront\u00e9e \u00e0 un dilemme\u00a0: \u00ab\u00a0Le retrait des forces de combat \u00e0 travers le Dniepr rend la d\u00e9fense du reste de l\u2019oblast de Kherson plus tenable\u00a0; mais l\u2019imp\u00e9ratif politique sera de rester et de d\u00e9fendre.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait un point sur la \u00ab\u00a0nouvelle phase d\u2019op\u00e9rations offensive...","dateModified":"2022-10-06T09:14:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T08:00:21+00:00","articleBody":"           Pr\u00e8s du ch\u00e2teau de Prague, le 6\u00a0octobre\u00a02022. LUDOVIC MARIN \/ AFP           Des militants de Greenpeace ont d\u00e9ploy\u00e9 une r\u00e9plique gonflable d\u2019un gazoduc sur laquelle on peut lire \u00ab\u00a0Le gaz sanglant de Poutine\u00a0\u00bb, dans le cadre d\u2019une manifestation de protestation contre le gazoduc russe, sur la rivi\u00e8re Vltava, pr\u00e8s du ch\u00e2teau de Prague, avant l\u2019ouverture de la \u00ab\u00a0Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, le 6\u00a0octobre\u00a02022.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/2c0670a_5382267-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation des militants de Greenpeace \u00e0 Prague","dateModified":"2022-10-06T08:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T07:47:33+00:00","articleBody":"     Au moins deux personnes sont mortes et cinq sont port\u00e9es disparues apr\u00e8s des frappes sur la ville de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, le gouverneur de la r\u00e9gion, accusant la Russie d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des tirs. \u00ab\u00a0Une femme est morte, une autre est morte dans une ambulance. Au moins cinq\u00a0personnes sont encore coinc\u00e9es sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 sur Telegram le gouverneur r\u00e9gional ukrainien, Oleksandr Staroukh, pr\u00e9cisant que les op\u00e9rations de sauvetage \u00e9taient toujours en cours. Selon le gouverneur, sept frappes des forces russes ont vis\u00e9 des \u00ab\u00a0immeubles de grande hauteur\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins deux morts dans des frappes sur Zaporijia, selon le gouverneur de la r\u00e9gion","dateModified":"2022-10-06T07:49:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T07:14:09+00:00","articleBody":"     La \u00ab\u00a0Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb se retrouve jeudi \u00e0 Prague dans un format in\u00e9dit, qui est aussi un symbole fort, sept mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019exprimera de Kiev en visioconf\u00e9rence. Au programme de ce premier sommet\u00a0: des groupes de travail, un d\u00eener, mais pas de d\u00e9claration finale sign\u00e9e par tous les participants. Les organisateurs esp\u00e8rent l\u2019annonce de possibles projets de coop\u00e9ration concrets, en particulier sur l\u2019\u00e9nergie.          Traduction concr\u00e8te d\u2019une id\u00e9e lanc\u00e9e en mai par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, cette CPE est un rassemblement beaucoup plus large que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE)\u00a0: dix-sept\u00a0pays invit\u00e9s en plus des vingt-sept\u00a0membres du bloc. Mais derri\u00e8re ce nouveau sigle, on trouve des tensions latentes et des pays aux trajectoires radicalement diff\u00e9rentes vis-\u00e0-vis de l\u2019UE\u00a0: Norv\u00e8ge, Ukraine, Suisse, Turquie, Royaume-Uni, Moldavie, Serbie, Azerba\u00efdjan\u2026          Il s\u2019agit d\u2019un \u00ab\u00a0compl\u00e9ment\u00a0\u00bb et non d\u2019une \u00ab\u00a0alternative\u00a0\u00bb au processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE, assure M.\u00a0Macron. Six\u00a0ans apr\u00e8s le Brexit, les moindres faits et gestes de la premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, \u00e0 Prague seront \u00e9videmment scrut\u00e9s. \u00ab\u00a0On n\u2019est pas du tout dans un m\u00e9canisme centr\u00e9 sur l\u2019UE, on est dans une conversation strat\u00e9gique, o\u00f9 il est \u00e9vident que les Britanniques ont absolument toute leur place\u00a0\u00bb, insiste-t-on \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.             Lire aussi :     Premi\u00e8re r\u00e9union de la Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne, nouvelle plate-forme d\u2019\u00e9change et de coop\u00e9ration                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb se rassemble \u00e0 Prague face \u00e0 Poutine","dateModified":"2022-10-06T07:17:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T05:34:16+00:00","articleBody":"     Iouri Chapovalov aide quotidiennement les habitants \u00e0 traverser la rivi\u00e8re avec des marchandises, le pont de Stary Saltiv ayant \u00e9t\u00e9 en grande partie d\u00e9truit pendant les combats.                Iouri Chapovalov transporte un militaire ukrainien. A Stary Saltiv, le 5 octobre 2022. FRANCISCO SECO\/AP                 Yuri Shapovalov et un militaire ukrainien dans un bateau rempli de marchandises. A Stary Saltiv, le 5 octobre 2022. FRANCISCO SECO\/AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/bbcc441_1665034041642-683798.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur la rivi\u00e8re Donets","dateModified":"2022-10-06T11:25:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T04:30:00+00:00","articleBody":"     Un premier vol de la compagnie russe Nordwind Airlines est arriv\u00e9, mercredi 5\u00a0octobre, \u00e0 Varadero, \u00e0 Cuba, apr\u00e8s sept mois d\u2019interruption vers cette destination touristique en raison de sanctions frappant la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019agence de presse officielle cubaine Prensa Latina. L\u2019agence de tourisme cubaine Cubatur a re\u00e7u les passagers de ce premier vol, \u00ab\u00a0dans le cadre d\u2019un voyage qui marque la reprise des vols touristiques de la capitale russe\u00a0\u00bb vers Cuba, a ajout\u00e9 la m\u00eame source.          Prensa Latina n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le nombre de touristes arriv\u00e9s sur ce vol \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Varadero, \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de La\u00a0Havane. La compagnie Nordwind Airlines \u0153uvrait depuis des mois pour identifier une route \u00e9vitant l\u2019espace a\u00e9rien des Etats-Unis et europ\u00e9en, selon le voyagiste russe Pegas Touristik.          Prensa Latina ne pr\u00e9cise pas l\u2019itin\u00e9raire suivi par l\u2019appareil de Nordwind Airlines. En mars\u00a02022, l\u2019Union europ\u00e9enne a ferm\u00e9 son espace a\u00e9rien aux compagnies russes, l\u2019une des nombreuses sanctions \u00e9conomiques frappant la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Cuba mise sur le tourisme pour relancer son \u00e9conomie et compte attirer 2,5\u00a0millions de visiteurs d\u2019ici \u00e0\u00a02022.          Au cours des sept premiers mois de 2022, pr\u00e8s de 835\u00a0000\u00a0touristes sont arriv\u00e9s dans le pays, soit une augmentation de 590\u00a0% par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, selon les donn\u00e9es officielles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier vol russe arrive \u00e0 Cuba en contournant les sanctions contre Moscou","dateModified":"2022-10-06T05:27:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T04:20:06+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9collage a eu lieu mercredi midi depuis le centre spatial Kennedy, en Floride. Il y a deux semaines, un Am\u00e9ricain avait d\u00e9coll\u00e9 pour l\u2019ISS \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e russe Soyouz. Ce programme d\u2019\u00e9change d\u2019astronautes, pr\u00e9vu de longue date, a \u00e9t\u00e9 maintenu malgr\u00e9 le conflit en Ukraine.             Lire aussi :   Une astronaute russe s\u2019envole \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e am\u00e9ricaine, en pleine guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une astronaute russe s\u2019envole \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e am\u00e9ricaine, en pleine guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-06T11:22:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T04:15:05+00:00","articleBody":"           Un officier de police ukrainien prend une photo de v\u00e9hicules militaires russes d\u00e9truits par le conflit. A Lyman, le 5\u00a0octobre\u00a02022. LEO CORREA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/2944bd3_b103dcc1617f436aa95c559e4b3b8de6-b103dcc1617f436aa95c559e4b3b8de6-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-10-06T05:06:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T04:10:03+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Les gens savent. Notre peuple n\u2019est pas stupide. Et il voit qu\u2019on ne veut pas lui dire ne serait-ce qu\u2019une partie de la v\u00e9rit\u00e9. Cela peut entra\u00eener une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Andre\u00ef Kartapolov, \u00e0 la t\u00eate du comit\u00e9 de d\u00e9fense de la Douma, la chambre basse du Parlement russe, et ancien commandant militaire.          Vladimir Poutine a sign\u00e9, mercredi, la loi d\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes et les d\u00e9crets nommant formellement \u00e0 leur t\u00eate les dirigeants que Moscou y avait d\u00e9j\u00e0 mis en place. Les textes sign\u00e9s par le dirigeant russe disposent que les r\u00e9gions de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia sont accept\u00e9es \u00ab\u00a0au sein de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en conformit\u00e9 avec la Constitution de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement sign\u00e9, mercredi, un d\u00e9cret revendiquant l\u2019annexion de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement de bombardements du site, qui ont fait resurgir le spectre d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire majeure similaire \u00e0 celle de Tchernobyl, en\u00a01986.          Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) se sont mis d\u2019accord, mercredi, sur une nouvelle s\u00e9rie de sanctions contre la Russie apr\u00e8s l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019UE.          L\u2019Union europ\u00e9enne devrait mettre en place un plafonnement temporaire des prix du gaz naturel jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouvel indice des prix soit instaur\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen, devant le Parlement europ\u00e9en.          Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk (Est), jusqu\u2019ici sous le contr\u00f4le quasi total de Moscou, a annonc\u00e9 mercredi sur Telegram une perc\u00e9e.          Mardi, l\u2019Ukraine avait d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9 une perc\u00e9e dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson, tandis que la quasi-totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est) appara\u00eet d\u00e9sormais sous contr\u00f4le ukrainien, ouvrant la voie vers celle de Louhansk. Un responsable des autorit\u00e9s d\u2019occupation, Kirill Stremooussov, a cependant assur\u00e9 que le repli russe dans le Sud \u00e9tait tactique et temporaire. \u00ab\u00a0Le regroupement sur le front dans les conditions actuelles permet de rassembler les forces et de porter un coup\u00a0\u00bb aux troupes ukrainiennes, a-t-il affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse russe RIA Novosti.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 225\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-06T05:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T04:00:00+00:00","articleBody":"     Soyez les bienvenus dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est disponible en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-06T08:31:37+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/4128/1342/894/3/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/06/19-7">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le journaliste américain a publié « L’Empire de la douleur », une enquête sur la famille Sackler, soupçonnée d’être à l’origine de l’épidémie d’opioïdes qui a coûté la vie à un demi-million d’Américains. Un document essentiel sur un sujet brûlant, tout juste traduit en français.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        Addictions             Qui est Patrick Radden Keefe, l’homme qui a révélé l’affaire des opioïdes aux Etats-Unis      Le journaliste américain a publié « L’Empire de la douleur », une enquête sur la famille Sackler, soupçonnée d’être à l’origine de l’épidémie d’opioïdes qui a coûté la vie à un demi-million d’Américains. Un document essentiel sur un sujet brûlant, tout juste traduit en français.          Par Clémentine Goldszal         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 17h04    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Patrick Radden Keefe, à Barcelone, en 2021.  CAROLINE TOMPKINS/THE NEW YORK TIMES-REDUX-REA               Un passionné érudit          Né en 1976, Patrick Radden Keefe a grandi dans un quartier populaire de Boston. Sa mère est professeure de philosophie à l’université, son père travaille un temps en politique (côté démocrate) avant de se lancer dans l’hôtellerie, mais Keefe sait très jeune qu’il veut écrire. Après avoir écrit (rédigé) quelques nouvelles « très mauvaises », il se décide pour le journalisme. Inspiré par les grandes plumes du New Yorker, Janet Malcolm ou David Grann, il rêve d’intégrer l’hebdomadaire. Après des études d’économie et de droit à Columbia, Yale et Cambridge, en Angleterre, il entre au New Yorker en 2006, avant d’être embauché en 2012.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le journalisme littéraire, une « passion française » en pleine vitalité                 Un journaliste moraliste          « Je prends les questions morales très au sérieux », dit ce reporter qui se fit un nom, en 2006, avec un livre sur le monde du renseignement (Chatter, non traduit). Suivent une enquête sur une Chinoise condamnée pour avoir fait entrer aux Etats-Unis des milliers d’immigrants illégaux (The Snakehead, 2009), puis un livre sur les « Troubles » en Irlande du Nord (Ne dis rien, Belfond, 2020). En 2021 paraît Empire of Pain (L’Empire de la douleur, Belfond), son enquête sur la famille Sackler. Propriétaire de Purdue Pharma, le laboratoire derrière l’antidouleur OxyContin, cette dynastie de milliardaires philanthropes aux méthodes agressives et mensongères est tenue pour responsable de l’épidémie d’opioïdes qui a coûté la vie à un demi-million d’Américains. Comme souvent, le livre est né d’un article écrit pour le New Yorker. « Après la parution dans le magazine, j’ai reçu des centaines de lettres, de familles de victimes mais aussi de proches des Sackler. La famille a refusé de me parler. J’avais donc besoin de sources pour amener le lecteur au plus proche de leur quotidien et de leurs personnalités. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « J’ai expliqué à un médecin qu’il n’y avait pas de dose plafond » : comment les opiacés ont drogué les Etats-Unis                 Un justicier malgré lui          En juin 2021, Patrick Radden Keefe a été invité à témoigner devant le Congrès américain, qui enquêtait sur le rôle des Sackler et de Purdue Pharma dans la crise des opioïdes. Quelques mois plus tard, le directeur du Metropolitan Museum de New York, interrogé en amont du Met Gala, la grande sauterie annuelle du monde de la mode, sur les demandes répétées de militants et d’artistes de débaptiser l’aile Sackler de la vénérable institution, confiait avoir lu le livre et réfléchir à la question (c’est chose faite depuis décembre 2021). « Bien sûr, c’est gratifiant de savoir que le livre est lu et perçu comme irréfutable, commente Radden Keefe, mais je ne suis pas un militant et je ne veux pas mesurer le succès d’un ouvrage à son effet concret. La plupart du temps, les journalistes ne changent pas le monde et notre travail n’en est pas moins valable. »        Il vous reste 24.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                             Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/06/qui-est-patrick-radden-keefe-l-homme-qui-a-revele-l-affaire-des-opioides-aux-etats-unis_6144707_4500055.html"},"headline":"Qui est Patrick Radden Keefe, l\u2019homme qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l\u2019affaire des opio\u00efdes aux Etats-Unis","dateCreated":"2022-10-06T15:00:15+02:00","datePublished":"2022-10-06T15:00:15+02:00","dateModified":"2022-10-06T17:04:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Addictions"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Addictions","Drogues","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles"],"description":"Le journaliste am\u00e9ricain a publi\u00e9 \u00ab\u00a0L\u2019Empire de la douleur\u00a0\u00bb, une enqu\u00eate sur la famille Sackler, soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie d\u2019opio\u00efdes qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un demi-million d\u2019Am\u00e9ricains. Un document essentiel sur un sujet br\u00fblant, tout juste traduit en fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mentine Goldszal"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/136/0/927/463/1342/671/60/0/51a6ddb_228677-3292016.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Addictions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/addictions/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-8">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Sous la pression d’un ultimatum de ses alliés, la première ministre sociale-démocrate, Mette Frederiksen, a convoqué en urgence des élections générales qui s’annoncent serrées. Pas moins de quatorze partis sont en lice, un record depuis 1987.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Danemark             La première ministre danoise contrainte d’appeler aux urnes le 1er novembre      Sous la pression d’un ultimatum de ses alliés, la première ministre sociale-démocrate, Mette Frederiksen, a convoqué en urgence des élections générales qui s’annoncent serrées. Pas moins de quatorze partis sont en lice, un record depuis 1987.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La première ministre danoise, Mette Frederiksen, annonce la convocation d’élections anticipées, le 5 octobre 2022 à Copenhague.  LISELOTTE SABROE / AFP               Acculée, la première ministre danoise, Mette Frederiksen, n’a pas eu le choix. Ses alliés au Parlement, les sociaux-libéraux (Radikale Venstre), la menaçaient d’un vote de défiance ce jeudi 6 octobre, si elle ne convoquait pas des élections générales avant. Evitant cette humiliation, la chef de file des sociaux-démocrates a annoncé, mercredi, que le scrutin aurait lieu le 1er novembre, donnant ainsi le coup d’envoi d’une campagne éclair, dans un contexte intérieur et géopolitique particulièrement tendu.          Au Danemark, les premiers ministres sortants ont un avantage : ils décident quand les électeurs seront appelés aux urnes, à condition que ce soit dans les quatre ans suivant le dernier scrutin. En mai 2019, le libéral Lars Lokke Rasmussen, à la tête du gouvernement depuis 2015, avait profité de l’hospitalisation de Mme Frederiksen pour lancer la campagne électorale. Souffrant d’une gastro-entérite sévère, celle-ci avait manqué le premier grand débat télévisé, qui réunit traditionnellement les leaders des partis, le soir même de la convocation des électeurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : la piste du sabotage privilégiée                 Cette fois encore, Mette Frederiksen aurait sans doute préféré attendre. Son mandat devait se terminer en juin 2023. Mais elle avait un « pistolet sur la tempe », résume le politiste Martin Vinæs Larsen. La patronne des sociaux-démocrates a reconnu que le moment choisi était loin d’être idéal. Au Danemark, le mécontentement monte face à l’inflation à son plus haut niveau depuis quarante ans. La crise économique menace. Et, depuis le 26 septembre, le royaume scandinave fait face à une situation sans précédent, après les explosions survenues sur les gazoducs Nord Stream, situés dans sa zone économique exclusive, au large de l’île de Bornholm.          Commission d’enquête sur les visons          Mme Frederiksen n’a pourtant pas été prise au dépourvu. La leader du parti social-libéral, Sofie Carsten Nilesen, avait présenté son ultimatum cet été, le 2 juillet. « Un nouveau départ est nécessaire », écrivait-elle alors, dans un message sur Facebook, arguant de la polarisation sur la scène politique, après la publication, quatre jours plus tôt, du rapport de 1 600 pages de la commission d’enquête sur les visons.          Pendant près d’un an, un juge, un professeur de droit et deux avocats ont interrogé une centaine de personnes, dont la première ministre, les membres de son gouvernement et de son cabinet. L’objectif : établir les responsabilités sur la décision qui a conduit Mette Frederiksen, le 4 novembre 2020, à décréter l’abattage de l’ensemble du cheptel de visons danois, soit plus de 15 millions de bêtes, dans le but d’éviter la propagation d’un variant du SARS-CoV-2 observé chez ces mammifères.        Il vous reste 50.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/06/la-premiere-ministre-danoise-contrainte-d-appeler-aux-urnes-le-1er-novembre_6144706_3210.html"},"headline":"La premi\u00e8re ministre danoise contrainte d\u2019appeler aux urnes le 1er\u00a0novembre","dateCreated":"2022-10-06T15:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-06T15:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Danemark"],"keywords":["International","Europe","Danemark"],"description":"Sous la pression d\u2019un ultimatum de ses alli\u00e9s, la premi\u00e8re ministre sociale-d\u00e9mocrate, Mette Frederiksen, a convoqu\u00e9 en urgence des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales qui s\u2019annoncent serr\u00e9es. Pas moins de quatorze partis sont en lice, un record depuis 1987.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/99/0/2595/1297/1342/671/60/0/a3a8b5a_5376975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-9">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Alors que la tenue, cet automne, d’une Coupe du monde de football au Qatar confine déjà à l’absurde, la décision d’organiser les Jeux panasiatiques d’hiver de 2029 en Arabie saoudite illustre encore une fois la subordination des enjeux environnementaux aux impératifs de puissance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Débats       Climat         Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques   Éditorial   Le Monde    Alors que la tenue, cet automne, d’une Coupe du monde de football au Qatar confine déjà à l’absurde, la décision d’organiser les Jeux panasiatiques d’hiver de 2029 en Arabie saoudite illustre encore une fois la subordination des enjeux environnementaux aux impératifs de puissance.   Publié aujourd’hui à 14h31, mis à jour à 14h59    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Principalement connu pour ses déserts et ses chaleurs extrêmes, le royaume d’Arabie saoudite a été retenu le 4 octobre pour l’organisation des Jeux panasiatiques d’hiver de 2029. Que la somme de ces deux informations produise une dissonance cognitive ne surprendra personne. Encore moins dans le contexte des polémiques qui entourent déjà la prochaine Coupe du monde de football, prévue cet automne sur le sol d’un autre pays de la péninsule Arabique, le Qatar, dans des stades climatisés à ciel ouvert.                             Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »                   La Chine avait ouvert la voie en février, lors des Jeux olympiques d’hiver organisés à Pékin, avec pour la première fois une neige totalement artificielle. Le royaume repousse plus loin encore les limites de l’absurde, avec les épreuves prévues de ski et de patinage de vitesse. Certes, il peut arriver qu’il neige, en Arabie saoudite, mais l’émoi que les rares flocons suscitent alors témoigne précisément de leur extrême rareté.                 Ces Jeux asiatiques d’hiver se dérouleront dans la province de Tabouk, frontalière de la Jordanie et baignée par la mer Rouge. Elle fait face au détroit de Tiran, qui la sépare de la ville égyptienne de Charm El-Cheikh. La prochaine COP27 sur le changement climatique se tiendra justement dans cette dernière en novembre. Les délégués qui s’y presseront pourront disserter à loisir sur cette parabole saoudienne. Elle illustre à la perfection la subordination systématique des enjeux environnementaux aux impératifs de puissance et de prestige.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’approche de la COP27, les négociations climatiques se concentrent sur la question des financements                   Il y a un an, le royaume d’Arabie saoudite lançait une « Initiative verte » pour parvenir à la neutralité carbone en 2060. Il était question de la plantation de milliards d’arbres, de réduction massive des émissions de gaz à effet de serre dès 2030, et du quasi-doublement des zones protégées du royaume, y compris dans la province de Tabouk. Le 24 septembre, à l’Assemblée générale des Nations unies, à New York, le délégué saoudien a d’ailleurs réitéré l’engagement de son pays dans la lutte contre le réchauffement climatique.            Le levier de l’argent            Ces objectifs louables restent manifestement compatibles, selon la logique saoudienne, avec l’affront environnemental que vont constituer la préparation et la tenue des Jeux asiatiques d’hiver. Leur organisation répond il est vrai à un objectif qui n’a rien à voir avec le sport et encore moins avec l’écologie. Il s’agit de promouvoir un projet qui tient particulièrement à cœur à l’homme fort de Riyad, le prince héritier Mohammed ben Salman, récemment promu premier ministre : la création ex nihilo dans cette province de Tabouk d’une cité futuriste, Neom.                Mohammed Ben Salman, dont la réputation reste entachée par l’assassinat et le démembrement du dissident Jamal Khashoggi, tente en fait de copier, avec quelques décennies de retard, la cité la plus clinquante des Emirats arabes unis, Dubaï. On ne peut mieux dire l’anachronisme d’un projet dont les éléments de langage renvoient au jargon inimitable des cabinets internationaux de conseil en stratégie.            Que l’hubris d’un potentat le conduise à embrasser la perspective de Jeux d’hiver en plein désert peut, hélas, se concevoir. Il est en revanche déplorable que le levier de l’argent conduise les comités d’organisation de tels événements à s’affranchir de toute autre considération et à rester sourds et aveugles à la prise de conscience dans les sociétés du coût toujours plus élevé des dérèglements climatiques, et de ce qui les alimente. Ces dérives sont des impasses. Il conviendrait de le reconnaître au plus vite.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 7 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au chevet de l’hôpital public  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/06/des-jeux-d-hiver-saoudiens-anachoniques_6144701_3232.html"},"headline":"Des jeux d\u2019hiver saoudiens anachroniques","dateCreated":"2022-10-06T14:31:14+02:00","datePublished":"2022-10-06T14:31:14+02:00","dateModified":"2022-10-06T14:59:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","Arabie saoudite","Editoriaux","D\u00e9bats","International","Proche-Orient","Sport"],"description":"Alors que la tenue, cet automne, d\u2019une Coupe du monde de football au Qatar confine d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019absurde, la d\u00e9cision d\u2019organiser les Jeux panasiatiques d\u2019hiver de 2029 en Arabie saoudite illustre encore une fois la subordination des enjeux environnementaux aux imp\u00e9ratifs de puissance.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/412/0/2928/1464/1342/671/60/0/4167e24_5378029-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/06/19-10">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Les autorités de Stockholm ont constaté « des détonations près de Nord Stream 1 et 2 dans la zone économique exclusive suédoise, qui ont entraîné d’importants dégâts sur les gazoducs ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Énergies             Fuites de gazoducs Nord Stream : les « soupçons de sabotage » renforcés après les premières inspections suédoises      Les autorités de Stockholm ont constaté « des détonations près de Nord Stream 1 et 2 dans la zone économique exclusive suédoise, qui ont entraîné d’importants dégâts sur les gazoducs ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h01, mis à jour à 14h34    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les premières inspections menées cette semaine par les autorités suédoises sur le site des fuites des gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique « renforcent les soupçons de sabotage », a annoncé le parquet jeudi 6 octobre.            « Nous pouvons constater qu’il y a eu des détonations près de Nord Stream 1 et 2 dans la zone économique exclusive suédoise, qui ont entraîné d’importants dégâts sur les gazoducs », a déclaré le procureur spécial chargé de l’enquête côté suédois dans un communiqué. « Les inspections sur les lieux de l’incident ont renforcé les soupçons de sabotage aggravé. Des saisies [d’éléments de preuve] ont été faites sur place et vont être examinées », a ajouté Mats Ljungqvist.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : le risque d’une « bombe climatique »                   L’accès au site est interdit            Objets de bras de fer géopolitiques ces derniers mois, les infrastructures gazières Nord Stream 1 et 2, construites pour acheminer le gaz russe en Europe, étaient surveillées de près après avoir été endommagées par des explosions sous-marines au large de l’île danoise de Bornholm, en mer Baltique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après les « actes de sabotage » sur les gazoducs Nord Stream, les pays occidentaux en alerte sur leurs infrastructures énergétiques                   La Suède, qui avait pour les besoins de l’enquête établi lundi un périmètre de plusieurs kilomètres pour interdire l’accès au site, a annoncé la levée des restrictions. Aucune précision n’a été fournie sur la façon dont ont été menées les inspections sous-marines. Côté suédois, le service de renseignement a pris la direction de l’enquête, en lien avec le procureur spécial et différentes autorités.                 Provoquées par deux explosions d’origine inconnue le 26 septembre, les énormes fuites de méthane ont cessé lundi sur Nord Stream 1. Une petite fuite se poursuivait jeudi matin sur Nord Stream 2, selon les gardes-côtes suédois. Plusieurs pays y ont rapidement vu un acte de sabotage. Soupçonnée d’être à l’origine des explosions, la Russie a contre-attaqué dès la semaine dernière, accusant les Etats-Unis, qui ont à leur tour nié toute responsabilité.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 7 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/06/fuites-de-gazoducs-nord-stream-les-soupcons-de-sabotage-renforces-apres-les-premieres-inspections-suedoises_6144699_3244.html"},"headline":"Fuites de gazoducs Nord Stream\u00a0:\u00a0les \u00ab\u00a0soup\u00e7ons de\u00a0sabotage\u00a0\u00bb renforc\u00e9s apr\u00e8s les premi\u00e8res inspections su\u00e9doises","dateCreated":"2022-10-06T14:01:25+02:00","datePublished":"2022-10-06T14:01:25+02:00","dateModified":"2022-10-06T14:34:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"keywords":["International","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Les autorit\u00e9s de Stockholm ont constat\u00e9 \u00ab\u00a0des d\u00e9tonations pr\u00e8s de Nord Stream\u00a01 et\u00a02 dans la zone \u00e9conomique exclusive su\u00e9doise, qui ont entra\u00een\u00e9 d\u2019importants d\u00e9g\u00e2ts sur les gazoducs\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/217/0/2597/1298/1342/671/60/0/f748b12_5e2dcb86a9a14c9e841384836f214e3b-5e2dcb86a9a14c9e841384836f214e3b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/06/19-11">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ L’autrice des « Années » est la seizième Française et la dix-septième femme à recevoir le prix de l’Académie royale des sciences suédoise.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Prix Nobel             Le prix Nobel de littérature 2022 attribué à l’écrivaine française Annie Ernaux      L’autrice des « Années » est la seizième Française et la dix-septième femme à recevoir le prix de l’Académie royale des sciences suédoise.          Par Raphaëlle Leyris         Publié aujourd’hui à 13h06, mis à jour à 18h06    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Annie Ernaux, à Majorque, le 20 septembre 2022.  CATI CLADERA/EFE                 Les sites de paris en ligne l’annonçaient parmi les favoris depuis quelques jours. Ils avaient raison : Annie Ernaux s’est vu décerner le prix Nobel de littérature 2022, jeudi 6 octobre. Ils ont ainsi couronné la carrière de l’autrice des Années (Gallimard, 2008), née en 1940.            BREAKING NEWS: 
— NobelPrize (@The Nobel Prize)              Annie Ernaux est le seizième écrivain français à recevoir, depuis 1901, la distinction dotée de 8 millions de couronnes (environ 740 000 euros), huit ans après Patrick Modiano, la première autrice française et la dix-septième femme – elle succède au romancier tanzanien Abdulrazak Gurnah, distingué en 2021.                 « Je considère que c’est un très grand honneur qu’on me fait et, pour moi, en même temps, une grande responsabilité, une responsabilité qu’on me donne en me donnant le prix Nobel », a réagi la lauréate auprès de la télévision suédoise SVT. « C’est-à-dire de témoigner (…) d’une forme de justesse, de justice, par rapport au monde », a-t-elle ajouté.            Le président français, Emmanuel Macron, a salué sur Twitter l’attribution du prix à l’écrivaine, « voix » de « la liberté des femmes et des oubliés du siècle ».            L’écriture comme une exigence « qui ne peut laisser en repos »            Ce qui se voit ainsi mondialement célébré, c’est une œuvre qui ne pratique l’autobiographie (terme qu’elle récuse, cependant) que pour dire une histoire, des sensations, des émotions communes. Une œuvre admirable par sa constance, dont l’écriture a toujours été conçue par son autrice comme une exigence « qui ne peut laisser en repos », s’attachant phrase après phrase, livre après livre, à tenter d’élucider le réel, à accéder à la compréhension et à l’expression d’une vérité sur l’existence autrement inaccessibles.                Tel est le pouvoir fondamental qu’Annie Ernaux attribue à cet exercice, situé, selon celle qui a toujours accepté de commenter généreusement son travail au cours d’entretiens, « entre la littérature, la sociologie et l’histoire ».             

<article-nb="2022/10/06/19-12">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le vin du pays se vend très bien sur le marché local. Depuis six ans, les producteurs et cavistes axent aussi leur marketing vers une clientèle qui s’agrandit : les femmes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Tunisie             En Tunisie, la consommation de vin se féminise      Le vin du pays se vend très bien sur le marché local. Depuis six ans, les producteurs et cavistes axent aussi leur marketing vers une clientèle qui s’agrandit : les femmes.          Par Lilia Blaise(Tunis, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Une femme récolte du raisin dans le vignoble Neferis de la région viticole de Grombalia, à quelque 40 kilomètres au sud-est de la capitale Tunis, en septembre 2016.  FETHI BELAID / AFP                 Dans les vignes du domaine Neferis, en banlieue de Tunis, les vendanges sont déjà presque achevées. Sous le soleil de la mi-septembre, des ouvrières agricoles s’activent pour cueillir les dernières grappes. Selon Mohamed Ben Cheikh, à la tête du domaine et président de la chambre syndicale des boissons alcoolisées, la récolte de l’année est sucrée, donc satisfaisante, en particulier pour sa clientèle féminine qui ne cesse de croître depuis la révolution. Parmi ses nouveaux cépages, le verdejo, un blanc sec rehaussé d’agrumes, lui est spécifiquement destiné.                 Rached Kobrosly, œnologue du domaine Neferis, évoque une augmentation de la clientèle féminine de 30 à 40 % ces dernières années. Pour profiter de cette tendance, « nous avons adapté certains vins, en déclinant des gammes de rosé, prisées des femmes, en changeant aussi l’étiquetage pour le rendre plus attractif », explique le spécialiste.                              Lire aussi   Le « legmi », secret bien gardé du sud de la Tunisie                   Fares Ben Mahmoud, 26 ans, œnologue aux Celliers de Montfleury, a lui aussi développé la marque depuis un an pour l’adapter à cette nouvelle demande. « 63 % de notre clientèle est féminine et jeune, entre 25 et 40 ans », explique-t-il.            « Nous ne savons pas si c’est lié à un phénomène de libéralisation post-révolution ou à une augmentation de la consommation en général mais les femmes consomment plus qu’avant », assure Mohamed Ben Cheik, qui produit des vins AOC (Appellation d’origine contrôlée). Selon l’œnologue Rached Kobrosly, le phénomène est également lié à la multiplication des espaces « lounge » dans les villes tunisiennes, « plus sophistiqués qu’un bar populaire et qui correspondent mieux à une clientèle féminine ».            « Une niche en partie tunisoise »            Car si la Tunisie est le plus gros consommateur d’alcool parmi les pays arabes, selon les chiffres de l’Organisation mondiale de la santé (12,82 litres par an et par adulte), le marché des vins et spiritueux reste relativement tabou dans un pays où la population est en grande majorité de confession musulmane.                De plus, l’octroi des licences d’alcool pour les débits de boissons est soumis à un cahier des charges stricte. Résultat : le vin se trouve certes en grandes surfaces mais aussi dans des dépôts et certains bars. Des lieux où il est souvent délicat pour les femmes de se montrer en train d’acheter de l’alcool et encore plus d’en boire.            L’augmentation du nombre d’amatrices de vin s’est ainsi accompagnée de la naissance de lieux plus adaptés. Dans le quartier de la Goulette à Tunis, le gérant de la cave Le Progrès a ouvert à côté de son dépôt un magasin ayant pignon sur rue. Les bouteilles d’alcools sont disposées sur les étagères et non pas dans des caisses en vrac, un coin fromage permet aussi d’associer l’achat à la dégustation. « Nous voulions faire quelque chose d’attractif, un endroit où les femmes se sentent à l’aise », explique le gérant qui a souhaité rester anonyme. La caisse est également tenue par une jeune femme et tout un étage est consacré au vin.                             Lire aussi :  En Tunisie, des pénuries alimentaires à répétition                   Le phénomène doit toutefois être relativisé, souligne Didier Cornillon, œnologue et cogérant du domaine Kurubis, pour qui « il reste très circonscrit à Tunis et aux villes balnéaires ». « Le vin tunisien reste cher par rapport à la bière. La consommation féminine est une niche en partie tunisoise, et suffisamment aisée pour pouvoir se permettre cette dépense », poursuit-il.                Propriétaire d’une maison d’hôtes à Hammamet (Est), Amel Djait organise souvent des tables d’hôtes avec découverte des produits du terroir, dont les vins tunisiens, à l’image de ce qui se fait de plus en plus dans le secteur touristique. « On voit que de nombreux établissements organisent des soirées “ladies only”, avec des forfaits particuliers proposés aux femmes », explique Mme Djait.            Aucune femme productrice ou exploitante            Dans la même veine, Habiba Bennani, qui tient l’atelier de cuisine 1001 et saveurs depuis onze ans à Tunis, a lancé des ateliers d’œnologie. « La clientèle y est beaucoup plus féminine que masculine. Il y a un intérêt à connaître les cépages, savoir quel vin va avec quel plat », constate-t-elle. Myriam, 47 ans et médecin, a souhaité garder l’anonymat mais dit être une passionnée « de l’histoire des vins et des cépages ». Après avoir participé à plusieurs dégustations, elle a aussi pu aller dans des salons du vin et des formations. « Je trouve mon compte en Tunisie, il y a plus de variétés qu’avant dans les vins locaux et nous avons aussi accès aux vins étrangers », explique l’amatrice.            Malgré cette nouvelle donne, dans la vingtaine de caves - privées et coopératives - qui existe en Tunisie, aucune ne compte de femme productrice ou exploitante de vignoble. La profession est majoritairement masculine alors que, dans les vignes, près de 80 % de la main-d’œuvre agricole est féminine.                             Lire aussi :  En Tunisie, un décret-loi menace la libre expression                   Mohamed Ben Cheikh pousse pour dépasser les préjugés sociétaux et moraux et aller vers plus de parité. Lui-même assure employer 50 % de femmes dans la vinification et l’administration de son domaine. De son côté, Didier Cornillon, du domaine Kurubis, a engagé, il y a un mois, une ingénieure en qualité pour travailler à ses côtés. « Elle ne boit pas mais cela ne pose aucun souci », précise-t-il sans nier l’ampleur de la tâche. L’une de ses précédentes employées avait dû arrêter après son mariage « car son mari refusait qu’elle travaille dans le domaine du vin à cause de sa religion ».                Selon Habiba Bennani, la jeune génération pourrait accélérer un renouvellement du secteur. L’entrepreneuse dit voir de plus en plus de femmes tunisiennes se spécialiser dans l’œnologie à l’étranger mais aussi d’étudiantes en agronomie, en Tunisie, choisir la filière de la vigne. Des jeunes femmes sont également engagées comme sommelières ou assistantes par des caves. « On n’en est encore qu’aux débuts, mais c’est prometteur », estime-t-elle.                 Lilia Blaise(Tunis, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 7 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au chevet de l’hôpital public  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/06/en-tunisie-la-consommation-de-vin-se-feminise_6144693_3212.html"},"headline":"En Tunisie, la consommation de vin se f\u00e9minise","dateCreated":"2022-10-06T13:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-06T13:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Le vin du pays se vend tr\u00e8s bien sur le march\u00e9 local. Depuis six ans, les producteurs et cavistes axent aussi leur marketing vers une client\u00e8le qui s\u2019agrandit\u00a0: les femmes.","author":[{"@type":"Person","name":"Lilia Blaise","description":"Tunis, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/272/0/4740/2370/1342/671/60/0/e71bbc7_1664980621804-000-g87ry.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/06/19-13">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Dans un enregistrement diffusé jeudi, une jeune femme s’exprimant en français affirme s’appeler Cécile Kohler et être agent de la DGSE.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Iran             Arrestation de deux Français en Iran : la télévision d’Etat diffuse ce qu’elle présente comme des « aveux »      Dans un enregistrement diffusé jeudi, une jeune femme s’exprimant en français affirme s’appeler Cécile Kohler et être agent de la DGSE.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h24, mis à jour à 15h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le site de la chaîne arabophone Al-Alam de la télévision officielle iranienne a diffusé, jeudi 6 octobre, ce qu’elle présente comme des « aveux » d’espionnage de deux Français arrêtés en mai en Iran. Dans la vidéo, une jeune femme s’exprimant en français affirme s’appeler Cécile Kohler et être agent de renseignement opérationnel à la direction générale de la sécurité extérieure (DGSE, service de renseignement français).            La femme affirme qu’elle et son conjoint étaient en Iran « pour préparer les conditions de la révolution et du renversement du régime iranien ». Ils devaient, toujours d’après ses déclarations, financer des grèves et des manifestations et même utiliser des armes « si nécessaire pour se battre contre la police ». Selon l’homme montré dans la vidéo, qui s’exprime aussi en français, les objectifs de la DGSE étaient de « faire pression sur le gouvernement » iranien.            #Iran’s state TV has produced a documentary about two French nationals recently arrested by Iranian Intelligence Mi… https://t.co/mNjtKhaqn6— AbasAslani (@Abas Aslani)              Cette diffusion est « une mise en scène indigne, révoltante, inacceptable et contraire au droit international », a réagi jeudi le ministère des affaires étrangères français. « Cette mascarade révèle le mépris de la dignité humaine qui caractérise les autorités iraniennes », ajoute le Quai d’Orsay, dans une déclaration réclamant la « libération immédiate » des deux Français, Cécile Kohler et Jacques Paris.                 L’Iran avait annoncé le 11 mai l’arrestation de deux Européens « entrés dans le pays dans le but de déclencher le chaos et déstabiliser la société ». Les autorités françaises avaient alors dénoncé une arrestation « sans fondement » et demandé leur « libération immédiate ». Téhéran avait ensuite accusé au début de juillet d’« atteinte à la sûreté » du pays deux « syndicalistes français » arrêtés en mai.            Des forces extérieures            Une source syndicale française les avait identifiés comme Cécile Kohler, une responsable du syndicat d’enseignants FNEC FP-FO (Fédération nationale de l’enseignement, de la culture et de la formation professionnelle-Force ouvrière), et son conjoint, Jacques Paris. Elle précisait qu’ils faisaient du tourisme en Iran pendant les vacances de Pâques au moment de leur arrestation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paris dénonce l’arrestation « sans fondement » de deux enseignants français en Iran                   Cette diffusion survient sur fond d’une vague de manifestations en Iran déclenchées le 16 septembre par la mort d’une jeune femme, Mahsa Amini, après son arrestation par la police des mœurs. L’Iran a accusé à plusieurs reprises des forces extérieures d’attiser les protestations et fait savoir la semaine dernière que neuf ressortissants étrangers avaient été arrêtés.                Plus d’une dizaine de ressortissants de pays occidentaux, binationaux pour la plupart, sont détenus ou bloqués en Iran, ce que des organisations non gouvernementales condamnent comme une politique de prise d’otages pour obtenir des concessions des puissances étrangères. Parmi elles figurent la chercheuse franco-iranienne Fariba Adelkhah, arrêtée en juin 2019 puis condamnée à cinq ans de prison pour atteinte à la sécurité nationale, ce que ses proches ont toujours farouchement nié, ainsi que Benjamin Brière, arrêté en mai 2020 et condamné à huit ans et huit mois d’emprisonnement pour espionnage, ce qu’il conteste.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 7 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au chevet de l’hôpital public  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/06/iran-la-television-d-etat-diffuse-ce-qu-elle-presente-comme-des-aveux-de-deux-francais-arretes_6144685_3210.html"},"headline":"Arrestation de deux Fran\u00e7ais en Iran\u00a0: la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat diffuse ce qu\u2019elle pr\u00e9sente comme des \u00ab\u00a0aveux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-06T12:24:16+02:00","datePublished":"2022-10-06T12:24:16+02:00","dateModified":"2022-10-06T15:05:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Dans un enregistrement diffus\u00e9 jeudi, une jeune femme s\u2019exprimant en fran\u00e7ais affirme s\u2019appeler C\u00e9cile Kohler et \u00eatre agent de la DGSE.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/386/0/4635/2317/1342/671/60/0/ad5e2b4_1665049967846-iran.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/06/19-14">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La successeure de Priti Patel a avoué son « rêve » de voir commencer les expulsions vers le Rwanda, jusqu’ici bloquées par une décision européenne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Royaume-Uni             La ministre de l’intérieur britannique, Suella Braverman, obsédée par les migrants      La successeure de Priti Patel a avoué son « rêve » de voir commencer les expulsions vers le Rwanda, jusqu’ici bloquées par une décision européenne.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 14h41    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La ministre britannique de l’intérieur, Suella Braverman, lors du congrés du Parti conservateur à Birmingham, dans le centre de l’Angleterre, le 4 octobre 2022.  PAUL ELLIS / AFP               La scène a sidéré par son outrance : invitée lors de la conférence annuelle des tories à débattre de « l’avenir du conservatisme », mardi 4 octobre, Suella Braverman, la ministre de l’intérieur de Liz Truss, s’est exclamée tout sourire que « son rêve », et même son « obsession », était que « le Daily Telegraph [le journal de la droite britannique] consacre sa “une” à la photographie d’un avion décollant pour le Rwanda ».          Mme Braverman faisait référence à la politique très controversée de Priti Patel, qui l’a précédée à l’intérieur jusqu’en septembre. Celle-ci a signé avec Kigali un accord de déportation des personnes ayant traversé la Manche en bateau. Ces dernières, au motif qu’elles auraient « illégalement » atteint les côtes anglaises, se verraient refuser le dépôt d’une demande d’asile au Royaume-Uni et devraient faire leur demande au Rwanda, même si elles n’ont aucun lien de famille dans ce pays d’Afrique de l’Est.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Birmingham, le Parti conservateur britannique affiche ouvertement ses divisions                 Même la très droitière Priti Patel n’avait pas osé « rêver » tout haut de déporter en masse des personnes en détresse. Elle avait certes défendu avec ferveur ces déportations, condamnées par les Nations unies comme « contraires à l’esprit et à la lettre » de la Convention de 1951 relative au statut des réfugiés. Mais elle avait préféré insister sur la nécessité d’en finir avec le « trafic mortifère » des passeurs pour mieux protéger « ceux qui en ont vraiment besoin et empruntent les voies légales ».          Ligne d’extrême droite          Mme Braverman, 42 ans, diplômée en droit des universités de Cambridge et de la Sorbonne, prouve en tout cas qu’on peut être d’origine immigrée et défendre une ligne d’extrême droite. Son père et sa mère, tous deux d’origine indienne, sont arrivés respectivement du Kenya et de Maurice dans les années 1960 et ils « admirent et éprouvent de la gratitude pour ce que le Royaume-Uni a réalisé à Maurice, au Kenya et en Inde », a assuré leur fille. « Ce n’est pas raciste de vouloir contrôler nos frontières et ce n’est pas hypocrite d’avoir ce type d’opinions quand on est issu des minorités ethniques », a-t-elle ajouté, depuis Birmingham.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Royaume-Uni va envoyer ses demandeurs d’asile au Rwanda                 Cultivant un profil de féroce anti-woke, cette ex-procureure générale pour l’Angleterre et le Pays de Galles du gouvernement Johnson est aussi une fervente brexiter – elle a brièvement présidé le European Research Group, le club des élus conservateurs eurosceptiques de Westminster. Elue députée pour la première fois en 2015, elle s’est fixé comme principal objectif depuis qu’elle a été nommée à l’intérieur de « travailler davantage avec la France » pour « en finir » avec les canots pneumatiques qui traversent la Manche, promettant une législation visant à « faire en sorte que le seul moyen de gagner le Royaume-Uni [soit d’emprunter] des routes sûres et légales », sans entrer davantage dans les détails.        Il vous reste 31.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/06/la-ministre-britannique-de-l-interieur-suella-braverman-obsedee-par-les-migrants_6144682_3210.html"},"headline":"La ministre de l\u2019int\u00e9rieur britannique, Suella Braverman, obs\u00e9d\u00e9e par les migrants","dateCreated":"2022-10-06T12:00:04+02:00","datePublished":"2022-10-06T12:00:04+02:00","dateModified":"2022-10-06T14:41:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"La successeure de Priti Patel a avou\u00e9 son \u00ab\u00a0r\u00eave\u00a0\u00bb de voir commencer les expulsions vers le Rwanda, jusqu\u2019ici bloqu\u00e9es par une d\u00e9cision europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/15278d5_5369084-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-15">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Lula et Jair Bolsonaro comptent leurs alliés et se préparent à un résultat serré, le 30 octobre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Brésil             Présidentielle au Brésil : grandes manœuvres et derniers ralliements avant le second tour      Lula et Jair Bolsonaro comptent leurs alliés et se préparent à un résultat serré, le 30 octobre.          Par Bruno Meyerfeld(Rio de Janeiro, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h35, mis à jour à 15h06    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Luiz Inacio Lula da Silva et la sénatrice Simone Tebet, lors d’un débat télévisé organisé avant le premier tour  de la présidentielle, à Rio de Janeiro, le 29 septembre 2022.  MAURO PIMENTEL / AFP               C’est le début d’une bataille rangée, menée au corps-à-corps. Alors que la campagne présidentielle a repris après un premier tour plus serré que prévu entre le candidat de gauche, Luiz Inacio Lula da Silva (48,4 %), et le président sortant d’extrême droite, Jair Bolsonaro (43,2 %), les grandes manœuvres ont commencé. Dans un Brésil coupé en deux, avec un second tour le 30 octobre dans l’objectif, chacun est désormais sommé de choisir son camp.          Le ralliement le plus attendu a eu lieu mercredi 5 octobre. La sénatrice Simone Tebet, arrivée troisième au premier tour avec 4,2 % des voix, a officialisé son soutien à Lula. « Il n’est pas possible de rester dans l’omission de la neutralité », a-t-elle déclaré. Les deux personnalités s’apprécient et se respectent. Mme Tebet « ne retournera pas au Mato Grosso do Sul », a déclaré Lula, laissant entrevoir à cette centriste modérée un ministère de premier plan en cas de victoire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle au Brésil : les erreurs de Lula et la « faillite » des sondages expliquent le score surprise de Bolsonaro                 Elue de ce grand Etat producteur de soja du centre-ouest du pays, proche du secteur de l’agrobusiness, la sénatrice et son soutien sans équivoque s’avèrent particulièrement précieux pour le leader de gauche. « Simone Tebet peut aider Lula à reconquérir cet électorat de l’intérieur rural conservateur, encore très hostile au Parti des travailleurs [PT] », estime la politiste Isabela Kalil, anthropologue spécialiste de la droite brésilienne.          Aucune consigne de vote          Mardi, Ciro Gomes, quatrième homme de la présidentielle, au score décevant (3 %), s’est résolu à rallier – de mauvaise grâce – la candidature de l’ancien syndicaliste métallo. « C’est la seule solution parmi deux options insatisfaisantes », a admis dans une courte vidéo le leader du Parti démocratique travailliste, dont la direction a choisi à l’unanimité de soutenir Lula, contre lequel M. Gomes a mené des mois durant une campagne acrimonieuse.          Représentant plus de 7 % des suffrages, soit 8,4 millions d’électeurs, à eux deux, Mme Tebet et M. Gomes devraient, à première vue, assurer une victoire facile à Lula, passé à un cheveu (1,8 million de voix) de l’emporter au premier tour. Mais la partie ne sera pas si aisée, comme en témoignent les divisions traversant plusieurs formations du grand échiquier brésilien. Le Mouvement démocratique brésilien de Simone Tebet n’a ainsi donné aucune consigne de vote à ses partisans.          Fondé dans les années 1960 comme seule opposition légale à la dictature militaire, ce parti centriste est devenu au fil des années le symbole d’un establishment opportuniste et souvent corrompu. Certains de ses membres les plus éminents, tel l’ex-président Michel Temer (2016-2018), tombeur de Dilma Rousseff, ou le député Sergio Souza, à la tête de l’influent lobby de l’agronégoce à la Chambre des députés, ont tous deux annoncé leur soutien à Jair Bolsonaro.        Il vous reste 61.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/06/presidentielle-au-bresil-grandes-man-uvres-et-derniers-ralliements-avant-le-second-tour_6144678_3210.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: grandes man\u0153uvres et derniers ralliements avant le second tour","dateCreated":"2022-10-06T11:35:20+02:00","datePublished":"2022-10-06T11:35:20+02:00","dateModified":"2022-10-06T15:06:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Lula et Jair Bolsonaro comptent leurs alli\u00e9s et se pr\u00e9parent \u00e0 un r\u00e9sultat serr\u00e9, le 30 octobre.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Rio de Janeiro, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/5404/2702/1342/671/60/0/3beea5d_1665039954133-123452.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-16">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La signature, lundi, d’un accord de prospection d’hydrocarbures entre le gouvernement d’union nationale de Tripoli et la Turquie est aussi critiqué par l’Union européenne qui redoute une manœuvre de déstabilisation régionale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Turquie             Un nouvel accord turco-libyen ravive les tensions entre Athènes et Ankara      La signature, lundi, d’un accord de prospection d’hydrocarbures entre le gouvernement d’union nationale de Tripoli et la Turquie est aussi critiqué par l’Union européenne qui redoute une manœuvre de déstabilisation régionale.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance) et Nicolas Bourcier(ceci est le premier papier de Nicolas Bourcier en tant que correspondant à Istanbul)         Publié aujourd’hui à 11h25, mis à jour à 11h26    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Plates-formes pétrolières sont visibles dans les eaux internationales près de la Libye, en mer Méditerranée, samedi 17 septembre 2022.  PETROS KARADJIAS / AP               Entre Athènes et Ankara, les accalmies ne durent jamais longtemps. Lundi 3 octobre, c’est la signature d’un « protocole d’entente » pour la prospection d’hydrocarbures entre le gouvernement de Tripoli et la Turquie qui a ravivé les tensions. Les détails de l’accord ne sont pas connus, mais celui-ci prévoit de « développer des projets liés à l’exploration, à la production et au transport de pétrole et de gaz », d’après le porte-parole du gouvernement de Tripoli, Mohamed Hamouda.          Selon la presse grecque, on doute du fait que l’exploration puisse avoir lieu au-delà de la frontière libyenne dans des zones maritimes revendiquées par d’autres pays méditerranéens. En novembre 2019, un premier accord énergétique avait déjà été conclu entre Ankara et le gouvernement libyen d’accord national (le GAN de Faïez Sarraj, basé à Tripoli et reconnu par l’ONU). Il dressait de nouvelles frontières maritimes du sud-ouest de la Turquie au nord-est de la Libye, à travers une zone revendiquée par la Grèce et Chypre, cruciale pour les plans d’un futur gazoduc. En guise de riposte, Athènes et Le Caire avaient d’ailleurs signé, en août 2020, leur propre accord de démarcation des frontières maritimes dans la zone.                           Lire aussi :  En Libye, la production pétrolière retrouve son niveau d’avant-blocus                 « Avec ce nouvel accord, la Turquie veut trouver un moyen de renforcer de facto le mémorandum turco libyen de 2019, qui n’est reconnu par aucun autre pays », estime Panagiotis Tsakonas, chercheur à la Fondation hellénique pour la politique européenne et étrangère.          Profondément divisée          Pour le chef de la diplomatie grecque, Nikos Dendias, le gouvernement de Tripoli est dépourvu de « légitimité » pour sceller un tel accord. Dans une Libye profondément divisée, celui-ci a été en effet immédiatement rejeté par l’administration rivale de Tripoli, située dans l’est du pays, et soutenu par une partie du Parlement, dont le président, Aguila Salah, a qualifié le protocole d’ « illégal et inacceptable ».          M. Dendias a, lui, averti que « la Grèce continuera à informer ses partenaires et alliés du rôle de déstabilisateur [joué par] la Turquie ». L’Union Européenne (UE) a également condamné l’accord, « car il est fondé sur un mémorandum turco-libyen qui va à l’encontre du droit de la mer et porte atteinte aux droits des Etats tiers ». « Les actions susceptibles de porter atteinte à la stabilité régionale doivent être évitées », a réagi Peter Stano, porte-parole des affaires étrangères de la Commission européenne.                            Lire aussi   Pourquoi la Grèce et la Turquie s’affrontent en Méditerranée orientale                 « S’opposer à cet accord de coopération entre deux Etats souverains est contraire à la fois au droit international et aux principes fondamentaux de l’ONU », a riposté, de son côté, le porte-parole du ministère des affaires étrangères turc, Tanju Bilgiç. « L’UE, a-t-il précisé, n’est pas un organe judiciaire international qui peut commenter ou statuer sur des accords entre pays tiers souverains. »        Il vous reste 42.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/06/un-nouvel-accord-turco-libyen-ravive-les-tensions-entre-athenes-et-ankara_6144676_3210.html"},"headline":"Un nouvel accord turco-libyen ravive les tensions entre Ath\u00e8nes et Ankara","dateCreated":"2022-10-06T11:25:59+02:00","datePublished":"2022-10-06T11:25:59+02:00","dateModified":"2022-10-06T11:26:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Le Monde Afrique","Libye","Turquie","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"La signature, lundi, d\u2019un accord de prospection d\u2019hydrocarbures entre le gouvernement d\u2019union nationale de Tripoli et la Turquie est aussi critiqu\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne qui redoute une man\u0153uvre de d\u00e9stabilisation r\u00e9gionale.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Nicolas Bourcier","description":"ceci est le premier papier de Nicolas Bourcier en tant que correspondant \u00e0 Istanbul"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/459/0/5500/2750/1342/671/60/0/d160e62_6bb700bd894b48e6bf39a2599f5557c9-6bb700bd894b48e6bf39a2599f5557c9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-17">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Entre le pouvoir iranien et une population aujourd’hui largement éduquée, conservatrice mais de moins en moins religieuse, la discordance est chaque jour plus frappante, constate, dans sa chronique, Alain Frachon, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Iran         « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Chronique            Alain Frachon        Entre le pouvoir iranien et une population aujourd’hui largement éduquée, conservatrice mais de moins en moins religieuse, la discordance est chaque jour plus frappante, constate, dans sa chronique, Alain Frachon, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h02    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Elle visitait la capitale avec ses parents et son frère. L’automne est une bonne saison à Téhéran. On s’éloigne de la fournaise estivale et le grand froid est encore loin. Elle avait 22 ans, ne s’intéressait pas à la politique, plutôt aux chanteurs de l’époque. Mahsa Amini venait de la petite ville de Saqqez, dans le Kurdistan iranien (nord-ouest), une région socialement conservatrice.          Cette matinée du 13 septembre, elle avait pris le métro pour se rendre dans le centre de Téhéran et elle marchait le long d’un parc. Elle portait son foulard « islamique » : la théocratie au pouvoir l’impose depuis 1983. Passant par là, une camionnette de la police des mœurs interpelle la jeune femme : son foulard serait mal mis – peut-être trop en arrière. Mahsa Amini est embarquée puis conduite dans un commissariat. Quelques heures plus tard, elle est transportée à l’hôpital, dans un coma profond. Elle meurt, le 16 septembre. Elle est inhumée à Saqqez, le 17. Il n’y a pas eu d’autopsie. Morte pour une mèche de cheveux, dans la splendeur de ses 22 ans ?                           Lire les témoignages :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la répression à huis clos : « Le corps et le visage de ma cousine sont couverts de bleus, mais elle refuse de raconter »                 Les autorités évoquent un problème cardiaque. Ses parents, venus à l’hôpital, sont sûrs qu’elle a été frappée. Ils parlent de traînées de sang le long de ses tempes. Dans leur brutale simplicité, voilà les faits. Mais cette mort inexpliquée, sinon qu’elle a suivi une arrestation pour foulard « improprement » porté, cette mort d’une jeune femme qui, jusqu’à cette matinée d’automne, semblait en pleine santé, va déclencher la tempête. Les dictatures sont toujours surprises. Vient un moment où la petite nouvelle de bas de page, juste une infamie parmi tant d’autres, se transforme en détonateur – le trop-plein qui décuple le courage d’une partie de la population et provoque l’explosion. Le régime est défié comme il l’a rarement été.          Journées de rage          Depuis vingt jours, aux quatre coins du pays, les Iraniens, femmes et hommes, manifestent par milliers. Ecolières, étudiantes, des Iraniennes brûlent le « voile » en pleine rue. Dans les régions les plus conservatrices, elles libèrent la parole et leur chevelure. Les universités sont mobilisées et, çà et là, éclatent des grèves. Cette jeunesse, née sous le régime islamique, brave la violence d’une machine à réprimer qui n’hésite pas à tirer dans la foule et à défigurer des adolescentes à coups de matraque. Les morts se comptent par dizaines, les arrestations par milliers.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les rues d’Iran, la liberté et la rage de la jeunesse : « Je me bats, je meurs, je récupère l’Iran »                 Au fil de ces journées de rage, les slogans ont évolué. De la dénonciation du foulard « islamique », on est passé à la condamnation du régime « islamique ». Jamais mouvement de contestation n’a duré aussi longtemps depuis la révolution iranienne, il y a quarante-trois ans.        Il vous reste 54.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/06/dans-l-iran-de-2022-l-obligation-du-port-du-voile-est-une-violence-absurde-et-humiliante_6144672_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Dans l\u2019Iran de 2022, l\u2019obligation du\u00a0port du voile est une violence absurde et humiliante\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-06T11:02:49+02:00","datePublished":"2022-10-06T11:02:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Iran"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Entre le pouvoir iranien et une population aujourd\u2019hui largement \u00e9duqu\u00e9e, conservatrice mais de moins en moins religieuse, la discordance est chaque jour plus frappante, constate, dans sa chronique, Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Frachon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/225/0/5472/2736/1342/671/60/0/c6cbd70_1665045878695-134903.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-18">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le principal suspect, un ancien policier âgé de 34 ans, a tué sa famille avant de se suicider.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Thaïlande             En Thaïlande, une attaque dans une crèche cause la mort d’au moins trente-cinq personnes, dont vingt-quatre enfants      Le principal suspect, un ancien policier âgé de 34 ans, a tué sa famille avant de se suicider.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h46, mis à jour à 12h37    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Page Facebook du Bureau central d’enquête de Thaïlande montrant une photo de l’ancien policier Panya Khamrab, le 6 octobre 2022.  HANDOUT/BUREAU CENTRAL D’ENQUETE DE THAILANDE/AFO                 Une fusillade a éclaté dans une crèche en Thaïlande, jeudi 6 octobre, faisant au moins trente-cinq morts dont vingt-quatre enfants entre 2 et 3 ans, selon un nouveau bilan.            Le premier ministre de la Thaïlande, Prayut Chan-o-cha, a ordonné l’ouverture d’une enquête après le massacre. « Au sujet de l’horrible incident dans la province de Nong Bua Lamphu, j’aimerais exprimer ma tristesse la plus profonde et mes condoléances aux familles des personnes mortes et blessées », a écrit le dirigeant sur Facebook.                 L’assaillant, qui a attaqué l’établissement au fusil et au couteau, a tué sa famille avant de se suicider, a annoncé, jeudi 6 octobre, un colonel de police de la province de Nong Bua Lamphu. Jakkapat Vijitraithaya a précisé que le tireur, un ancien policier âgé de 34 ans, a tué sa femme et leur enfant.            Limogé pour cause d’usage de drogues            L’attaque a commencé à 12 h 30, heure locale (8 h 30, heure française), dans une crèche, avant que l’assaillant ne prenne la fuite en voiture et percute plusieurs piétons, selon le colonel Vijitraithaya. Le tireur, Panya Khamrab, avait été limogé de son poste de lieutenant-colonel l’année dernière en raison de l’usage de drogues.            Une fusillade perpétrée par un officier de l’armée s’était produite en février 2020 en Thaïlande dans un centre commercial de Nakhon Ratchasima, faisant vingt-neuf morts. Le tireur, un adjudant-chef de 31 ans, avait été abattu par les forces de l’ordre après sa virée meurtrière de près de dix-sept heures. Il était passé à l’acte après une dispute avec un supérieur.                Un sergent-major de l’armée royale a également été à l’origine d’une fusillade dans un site militaire à Bangkok en septembre, tuant deux officiers.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 7 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au chevet de l’hôpital public  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/06/en-thailande-une-attaque-dans-une-creche-cause-la-mort-d-au-moins-32-personnes-dont-23-enfants_6144666_3210.html"},"headline":"En Tha\u00eflande, une attaque dans une cr\u00e8che cause la mort d\u2019au moins trente-cinq personnes, dont vingt-quatre enfants","dateCreated":"2022-10-06T10:46:07+02:00","datePublished":"2022-10-06T10:46:07+02:00","dateModified":"2022-10-06T12:37:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Tha\u00eflande"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Tha\u00eflande"],"description":"Le principal suspect, un ancien policier \u00e2g\u00e9 de 34\u00a0ans, a tu\u00e9 sa famille avant de se suicider.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/670/0/2800/1400/1342/671/60/0/dc20d79_1665044808828-148349.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tha\u00eflande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/thailande/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/06/19-19">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Une souche du virus « relativement rare », dite soudanaise, n’avait plus été signalée dans le pays depuis 2012.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Ouganda             Ebola en Ouganda : 29 morts, inquiétude de l’OMS face à l’inefficacité des vaccins      Une souche du virus « relativement rare », dite soudanaise, n’avait plus été signalée dans le pays depuis 2012.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h37    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des membres du personnel médical de l’unité de traitement d’Ebola à l’hôpital régional de Mubende, en Ouganda, le 24 septembre 2022.  BADRU KATUMBA / AFP                 L’épidémie d’Ebola en Ouganda a fait 29 morts, dont quatre agents de santé, a indiqué mercredi l’Organisation mondiale de la santé (OMS), inquiète en raison de l’inefficacité des vaccins face à la souche dite « soudanaise » du virus.            « Les vaccins utilisés avec succès pour enrayer les récentes épidémies d’Ebola en RDC ne sont pas efficaces contre le type de virus Ebola responsable de cette épidémie » en Ouganda, a déclaré le directeur général de l’OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus en conférence de presse. « Cependant, plusieurs vaccins sont à différents stades de développement contre ce virus, dont deux pourraient commencer les essais cliniques en Ouganda dans les semaines à venir, en attendant les autorisations réglementaires et éthiques du gouvernement ougandais », a-t-il précisé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Tapi chez des survivants, le virus Ebola peut se réveiller et causer une nouvelle épidémie                   Soumya Swaminathan, scientifique en chef de l’OMS, a expliqué qu’il existe environ six vaccins candidats contre la souche soudanaise du virus Ebola, « pour la plupart à des stades très précoces de développement ». « Mais trois d’entre eux ont fait l’objet de données sur l’homme, sur l’immunogénicité et la sécurité des données, et peuvent donc être utilisés sur le terrain dans le cadre d’une campagne de vaccination en anneau, comme cela a été fait pour l’épidémie d’Ebola en RDC il y a quelques années », a-t-elle indiqué.                 Le 20 septembre, le ministère ougandais de la santé a annoncé la présence d’une « épidémie » de virus Ebola en Ouganda, après le décès d’un jeune homme de 24 ans. Selon l’OMS Afrique, ce cas provient d’une souche « relativement rare » dite soudanaise, qui n’avait plus été signalée en Ouganda depuis 2012. Selon le bureau régional de l’OMS, bien qu’il n’existe aucun traitement spécifique contre cette souche, l’identification des cas et le traitement précoces des symptômes augmentent considérablement les chances de survie.            Plus de 2 millions de dollars débloqués            Jusqu’à présent, 63 cas confirmés et probables ont été recensés, y compris 29 décès, a indiqué le docteur Tedros. 10 agents de santé ont été infectés et 4 sont morts. « Lorsqu’il y a un retard dans la détection d’une épidémie d’Ebola, il est normal que les cas augmentent régulièrement au début, puis diminuent au fur et à mesure que les interventions visant à sauver des vies et les mesures de contrôle de l’épidémie sont mises en œuvre », a expliqué le chef de l’OMS.            Jane Ruth Aceng Ocero, ministre ougandais de la santé, avait annoncé sur Twitter le décès, tôt mercredi, d’une anesthésiste de 58 ans. L’Ouganda a déjà connu des épidémies d’Ebola, maladie découverte en 1976 en République démocratique du Congo voisine. En 2000, 200 personnes avaient trouvé la mort en Ouganda au cours d’une épidémie dans le nord du pays.                             Lire aussi :  L’Ouganda annonce un décès causé par le virus Ebola                   Partie du sud de la Guinée en décembre 2013, l’épidémie la plus violente de l’histoire d’Ebola a frappé l’Afrique de l’Ouest jusqu’en 2016, coûtant la vie à plus de 11 300 personnes. La RDC a connu elle plus d’une douzaine de flambées épidémiques depuis 1976, mais elles ont été causées par la souche « Zaïre » contre laquelle les vaccins sont efficaces. Cette fièvre hémorragique se transmet à l’homme par des animaux infectés. La transmission humaine se fait par les liquides corporels, avec pour principaux symptômes des fièvres, vomissements, saignements, diarrhées.                Le docteur Tedros a indiqué que l’OMS avait débloqué 2 millions de dollars de son fonds de réserve pour les situations d’urgence pour aider à lutter contre l’épidémie en Ouganda. L’organisation travaille avec ses partenaires pour renforcer la réponse sanitaire en envoyant des spécialistes et des fournitures médicales.                             Lire aussi :  RDC : le gouvernement confirme un cas d’Ebola dans l’est du pays                   Le président Yoweri Museveni a exclu la semaine dernière tout confinement, affirmant que le pays avait la capacité de contenir l’épidémie. Les premiers cas ont été recensés dans le district de Mubende, dans le centre du pays, avant de s’étendre dans les districts voisins de Kassanda, Kyegegwa et Kagadi. Mubende est situé à environ deux heures de route de la capitale Kampala et se trouve le long d’une route très fréquentée menant à la RDC. Selon l’OMS Afrique, il y a des mines d’or dans la région, ce qui attire des personnes de différentes parties de l’Ouganda, ainsi que d’autres pays.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 7 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au chevet de l’hôpital public  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/06/ebola-en-ouganda-29-morts-inquietude-de-l-oms-face-a-l-inefficacite-des-vaccins_6144664_3212.html"},"headline":"Ebola en Ouganda\u00a0: 29\u00a0morts, inqui\u00e9tude de l\u2019OMS face \u00e0 l\u2019inefficacit\u00e9 des vaccins","dateCreated":"2022-10-06T10:37:28+02:00","datePublished":"2022-10-06T10:37:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ouganda"],"keywords":["International","Sant\u00e9","Pand\u00e9mies","Le virus Ebola","Le Monde Afrique","Ouganda"],"description":"Une souche du virus \u00ab\u00a0relativement rare\u00a0\u00bb, dite soudanaise, n\u2019avait plus \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e dans le pays depuis 2012.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/ffa7afb_1665045101568-000-32k29p7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ouganda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ouganda/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/06/19-20">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Soupçonné d’avoir fait chanter le président du club de foot de la capitale, Nasser Al-Khelaïfi, l’intermédiaire assure être une victime au cœur d’un « scandale d’Etat ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Police et justice             Affaire d’espionnage au PSG : le lobbyiste Tayeb Benabderrahmane contre-attaque      Soupçonné d’avoir fait chanter le président du club de foot de la capitale, Nasser Al-Khelaïfi, l’intermédiaire assure être une victime au cœur d’un « scandale d’Etat ».          Par Christophe Ayad et Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 12h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Juan Branco, l’un des avocats de Tayeb Benabderrahmane, lors d’une conférence de presse à Paris, le 17 juin 2022.  BERTRAND GUAY/AFP               Mis en examen le 29 septembre pour « faux et usage de faux », « corruption », « recel et complicité de détournement de la finalité d’un fichier » à l’issue de soixante-douze heures de garde à vue à la direction générale de la sécurité intérieure (DGSI), le lobbyiste franco-algérien Tayeb Benabderrahmane a présenté sa version de l’affaire d’espionnage dans laquelle il est mis en cause par la voix de son équipe de défense.          Dans une conférence de presse organisée, mercredi 5 octobre après-midi, à l’Hôtel Meurice, à Paris, les avocats Juan Branco, Luke Vidal et Nabil Boudi ont insisté sur le caractère de victime de leur client, qui aurait été détenu en 2020 au Qatar hors de tout cadre légal, torturé, puis assigné à résidence jusqu’à ce qu’il remette tous les supports en sa possession mettant en cause Nasser Al-Khelaïfi, un proche de l’émir du Qatar qui occupe, entre autres, les postes de président du Paris-Saint-Germain (PSG) et de patron du groupe BeIN Media.          Tayeb Benabderrahmane a été arrêté dans le cadre d’une enquête à tiroirs qui a débuté par la mise en examen pour « compromission du secret de la défense nationale » du journaliste d’investigation Alex Jordanov, auteur de Les Guerres de l’ombre de la DGSI (Nouveau Monde, 2019). Les perquisitions menées chez ce dernier ont mené à Malik N., un ex-policier de la DCRI, l’ancêtre de la DGSI, soupçonné d’être l’une de ses sources.                           Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  « Projet Pegasus » : quand l’Arabie saoudite voulait espionner le patron du PSG                 Malik N., reconverti dans la sécurité privée, est devenu, en 2018, référent supporteurs au PSG, où il a gagné la confiance de Nasser Al-Khelaïfi en gérant le dossier sensible des ultras. Il a quitté le club en septembre. Selon Le Parisien, des vidéos de la vie intime de M. Al-Khelaïfi et des enregistrements de ses conversations privées auraient été retrouvées, en octobre 2021, par les enquêteurs au domicile de Malik N.          « Pas la cinquième roue du carrosse »          Soupçonné d’avoir eu recours à d’anciennes connaissances dans la police pour enquêter sur des personnalités pour le compte de son patron, il a été mis en garde à vue en même temps que M. Benabderrahmane et un autre policier. « Mon client n’est même pas la cinquième roue du carrosse. Ce n’est même pas une roue du carrosse », affirme Eric Morain, l’avocat du policier en question, ancien collègue de Malik N. à la DCRI.          Les enquêteurs soupçonnent M. Benadbderrahmane de jouer un rôle de maître-chanteur, notamment à l’égard du président du PSG. Il se trouve, comme l’a révélé Libération, que le Franco-Algérien s’est installé au Qatar en 2019, où il travaillait pour un organisme paragouvernemental essentiellement dans un rôle de lobbyiste en faveur du petit émirat alors en proie au boycott de ses voisins saoudiens, émiratis et bahreïnis.        Il vous reste 58.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/06/affaire-d-espionnage-au-psg-le-lobbyiste-tayeb-benabderrahmane-contre-attaque_6144662_3224.html"},"headline":"Affaire d\u2019espionnage au PSG\u00a0: le lobbyiste Tayeb Benabderrahmane contre-attaque","dateCreated":"2022-10-06T10:30:25+02:00","datePublished":"2022-10-06T10:30:25+02:00","dateModified":"2022-10-06T12:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["International","Proche-Orient","Qatar","Sport","Football","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir fait chanter le pr\u00e9sident du club de foot de la capitale, Nasser Al-Khela\u00effi, l\u2019interm\u00e9diaire assure \u00eatre une victime au c\u0153ur d\u2019un \u00ab\u00a0scandale d\u2019Etat\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
,{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/259/0/7032/3516/1342/671/60/0/5b95eb3_1665044109188-000-32cn48f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  
