<FILE-date="2022/10/06/19">

<article-nb="2022/10/06/19-1">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ La plus importante manifestation depuis la réélection de Viktor Orban en avril a rassemblé plusieurs dizaines de milliers de personnes à Budapest, mercredi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Hongrie             En Hongrie, les lycéens aux avant-postes de la contestation dans l’éducation      La plus importante manifestation depuis la réélection de Viktor Orban en avril a rassemblé plusieurs dizaines de milliers de personnes à Budapest, mercredi.          Par Jean-Baptiste Chastand(Budapest, Envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 17h53    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une manifestation de soutien aux enseignants qui luttent pour des salaires plus élevés et aux enseignants licenciés pour avoir manifesté, au pont Margaret, à Budapest, en Hongrie, le 5 octobre 2022.  STRINGER / REUTERS               Haut lieu des rassemblements politiques en Hongrie, la place Kossuth, devant le Parlement de Budapest, était noire de monde mercredi 5 octobre. Selon les organisateurs, 35 000 personnes, dont une majorité de jeunes lycéens, sont descendues dans la rue pour dénoncer la politique éducative de Viktor Orban. Il s’agissait là de la première grande manifestation contre le pouvoir depuis la réélection triomphale du premier ministre d’extrême droite, le 3 avril. « Pas de professeurs, pas d’avenirs », « Rendez nous nos professeurs », ont scandé ces jeunes Hongrois, choqués par le brutal licenciement de plusieurs de leurs enseignants, accusés d’avoir organisé des débrayages illégaux.          « Nous demandons seulement d’avoir le droit de faire grève et de meilleures conditions de travail, mais, depuis des années, la seule réponse que nous avons reçue de ce pouvoir orgueilleux, ce sont des menaces de renvoi », a lancé à la foule Katalin Törley, professeure dans un lycée de Budapest. Cheffe de file du mouvement de « désobéissance civile » qui agite l’éducation nationale hongroise ces derniers mois, elle s’attend aussi à être formellement licenciée d’un jour à l’autre pour avoir organisé des grèves perlées en réponse à l’introduction d’un service minimum drastique, qui rend toute grève des enseignants quasi invisible en Hongrie. Désormais, chaque lycée suspend les cours de façon sauvage un jour par semaine, un mouvement jugé illégal par le pouvoir.          Procédures de licenciement          En répondant aux professeurs désobéissants par des procédures de licenciement, le 30 septembre, le pouvoir a mis le feu aux poudres. « Ces licenciements ont été un vrai choc. Nous voulons que nos professeurs soient plus respectés », explique Dorka Patko, 18 ans, élève de terminale dans le lycée de Mme Törley. Surtout budapestoise, mais aussi présente dans les rues des grandes villes de province, cette jeunesse s’inquiète du manque criant de professeurs et a multiplié les slogans contre l’autoritarisme de M. Orban.          Le mouvement de grogne dans l’éducation nationale remonte à 2016. Le mouvement est parti dans un premier temps de la gestion autoritaire des établissements et des programmes. « Dans certaines matières comme l’histoire et le hongrois, il y a une trop forte pression idéologique dans les contenus », dénonce ainsi Mme Törley. La mobilisation s’est ensuite étendue à la question des salaires. Les enseignants hongrois sont parmi les moins bien payés de toute l’OCDE, selon les statistiques de l’organisation. « Nous avons des professeurs qui gagnent 200 000 forints nets [472 euros] par mois, soit moins que les femmes de ménage de nos lycées », a dénoncé un élève sur la tribune. Le gouvernement a certes répondu à une partie des inquiétudes en annonçant trois hausses de salaire de 10 % étalées sur trois ans, mais l’inflation galopante, qui a atteint 15,6 % en août, a déjà effacé les effets de la première tranche accordée en janvier.        Il vous reste 29.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/06/en-hongrie-les-lyceens-aux-avant-postes-de-la-contestation-dans-l-education_6144728_3210.html"},"headline":"En Hongrie, les lyc\u00e9ens aux avant-postes de la contestation dans l\u2019\u00e9ducation","dateCreated":"2022-10-06T17:53:50+02:00","datePublished":"2022-10-06T17:53:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["International","Europe","Hongrie"],"description":"La plus importante manifestation depuis la r\u00e9\u00e9lection de Viktor Orban en avril a rassembl\u00e9 plusieurs dizaines de milliers de personnes \u00e0 Budapest, mercredi.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Budapest, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/172/0/2048/1024/1342/671/60/0/2a01676_1665069728149-740195.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-2">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le représentant permanent de la France auprès de l’Union européenne, Philippe Léglise-Costa, ne devrait pas être le prochain secrétaire général du Conseil.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Union européenne             A Bruxelles, un poste-clé échappe au candidat de l’Elysée      Le représentant permanent de la France auprès de l’Union européenne, Philippe Léglise-Costa, ne devrait pas être le prochain secrétaire général du Conseil.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 17h47, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Réunis à Prague pour parler Ukraine, flambée des prix de l’énergie et crise économique, les chefs d’Etat et de gouvernement européens ont prévu de prendre quelques minutes pour clore un dossier bien plus confidentiel, mais qui leur empoisonne la vie depuis six mois. Vendredi 7 octobre, ils devraient, en effet, donner leur accord à la nomination de Thérèse Blanchet comme secrétaire général du Conseil. Cette Franco-Suisse dirige, depuis 2019, le service juridique de l’institution, qu’elle a rejointe en 1995.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Première réunion de la Communauté politique européenne, nouvelle plate-forme d’échange et de coopération                 Le poste, peu connu du grand public, est hautement stratégique : son tenant y assiste le président de l’institution, en l’occurrence Charles Michel, pour préparer les sommets européens, auxquels il assiste, et il doit, de surcroît, gérer la maison et ses quelque 3 000 salariés. Depuis qu’en mars, le Danois Jeppe Tranholm-Mikkelsen avait quitté le poste, Charles Michel lui cherchait un successeur, qui, formellement, doit être nommé par les Vingt-Sept.          Dans l’espoir de renforcer son influence à Bruxelles, Emmanuel Macron souhaitait que le poste revienne à Philippe Léglise-Costa, l’actuel représentant permanent de la France auprès de l’Union européenne (UE) et ancien sherpa de François Hollande à l’Elysée. L’affaire devait se conclure lors du conseil européen des 23 et 24 juin, à quelques jours de la fin de la présidence française du conseil de l’UE, pensait l’Elysée. « Il est vrai qu’il est possible que Philippe Léglise-Costa soit nommé secrétaire général », s’était même avancé un conseiller d’Emmanuel Macron, lors d’un point presse avant la réunion.          Fortes réserves à l’Est          En réalité, la perspective de voir le diplomate français occuper le secrétariat général du Conseil n’a jamais fait consensus parmi les Vingt-Sept. Elle suscitait notamment de fortes réserves chez plusieurs pays d’Europe de l’Est ainsi que les Etats baltes. « Les grands pays au sein de l’UE parlent souvent au président du Conseil ou à la présidente de la Commission. Les plus petits pays savent qu’ils peuvent compter sur le secrétaire général du Conseil pour faire entendre leurs voix », explique un diplomate. Dans ce contexte, ils ne voulaient pas d’un Français qui, de surcroît, est un proche de l’exécutif hexagonal. D’autant que Charles Michel doit en partie son accession à la tête du Conseil à Emmanuel Macron.          Pour sa part, l’ancien premier ministre belge n’était pas non plus enthousiaste à l’idée de voir M. Léglise-Costa succéder à M. Tranholm-Mikkelsen. « Léglise-Costa n’a jamais caché son mépris pour Michel », commente un diplomate européen. Grand spécialiste des affaires communautaires, travailleur acharné, brillant, l’ambassadeur français ne s’est pas fait que des amis à Bruxelles. Si personne ne conteste ses qualités professionnelles – la réussite de la présidence française du Conseil de l’UE au premier semestre, menée tambour battant, lui doit beaucoup –, sa personnalité est jugée trop clivante par l’équipe de Charles Michel.        Il vous reste 17.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/06/a-bruxelles-un-poste-cle-echappe-au-candidat-de-l-elysee_6144726_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, un poste-cl\u00e9 \u00e9chappe au candidat de l\u2019Elys\u00e9e","dateCreated":"2022-10-06T17:47:00+02:00","datePublished":"2022-10-06T17:47:00+02:00","dateModified":"2022-10-06T18:47:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Le repr\u00e9sentant permanent de la France aupr\u00e8s de l\u2019Union europ\u00e9enne, Philippe L\u00e9glise-Costa, ne devrait pas \u00eatre le prochain secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/519/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a887fe_5384365-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-3">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Quarante-quatre pays se sont réunis pour la première fois à Prague, jeudi 6 octobre, pour lancer le projet d’un cercle européen élargi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Europe             La Communauté politique européenne expliquée en cartes      Quarante-quatre pays se sont réunis pour la première fois à Prague, jeudi 6 octobre, pour lancer le projet d’un cercle européen élargi.          Par Francesca Fattori et Victor Simonnet         Publié aujourd’hui à 17h45    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           







            L’ensemble des Etats de l’Europe géographique, de l’Atlantique à l’Oural et de la mer du Nord à la Méditerranée et au Caucase, se sont réunis à Prague pour le premier sommet de la Communauté politique européenne (CPE). Soit quarante-trois chefs d’Etat et de gouvernement, auxquels s’ajoutera, en visioconférence, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.            Seuls absents, la Russie, Etat paria depuis l’invasion de l’Ukraine, le 24 février, et la Biélorussie, son alliée.                 Il aura fallu le conflit ukrainien, la première guerre d’agression opposant deux Etats souverains sur le Vieux-Continent depuis la seconde guerre mondiale, pour qu’autant de pays européens se retrouvent réunis autour de la même table.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Un projet de “communauté politique européenne” a déjà existé et son histoire est aussi celle d’un échec »                   C’est le président de la République française, Emmanuel Macron, qui a, le premier, évoqué ce projet le 9 mai à Strasbourg, avant de le présenter officiellement au Conseil européen du 23 juin. Son idée : proposer aux Etats aux marges du continent et de l’UE, parmi lesquels plusieurs se sentent menacés par l’expansionnisme russe, une sorte d’« antichambre » aux instances européennes, une structure politique plus souple qui, sans se substituer à une éventuelle future adhésion, associe pleinement ces Etats à la famille européenne dans le domaine de la coopération économique, pour le préparer à intégrer pleinement l’Union.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le « serment de Strasbourg » d’Emmanuel Macron : Europe à plusieurs vitesses et communauté politique européenne                     








<article-nb="2022/10/06/19-4">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Quarante-quatre dirigeants du continent se sont retrouvés à Prague, jeudi. Les contours, le rôle et surtout la pérennité de cette nouvelle structure suscitent encore de nombreuses interrogations.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Europe             La Communauté politique européenne lancée à Prague pour souligner l’isolement de Vladimir Poutine      Quarante-quatre dirigeants du continent se sont retrouvés à Prague, jeudi. Les contours, le rôle et surtout la pérennité de cette nouvelle structure suscitent encore de nombreuses interrogations.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h41, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Emmanuel Macron et le premier ministre tchèque, Petr Fiala, à Prague, le 6 octobre.  LUDOVIC MARIN / AFP                 La Communauté politique européenne (CPE) est lancée : quarante-quatre dirigeants du continent se sont retrouvés, jeudi 6 octobre, à Prague, dans un format inédit, destiné à souligner l’isolement de Vladimir Poutine, sept mois après le début de l’offensive russe en Ukraine.            « C’est d’abord un message d’unité de notre Europe », s’est félicité le président français, Emmanuel Macron, qui avait lancé cette idée en mai. Il a rappelé que cette « CPE » était un rassemblement beaucoup plus large que l’Union européenne (UE), avec dix-sept pays invités en plus des Vingt-Sept.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : entrée en vigueur de nouvelles sanctions de l’UE contre la Russie après les annexions                   Saluant une « grande innovation », le chancelier allemand, Olaf Scholz, l’a jugée bonne « pour la paix », « la sécurité » et « le développement économique ». « Le continent européen entier est réuni ici à l’exception de deux pays : la Russie et la Biélorussie. Cela montre à quel point ces deux pays sont isolés », a affirmé le premier ministre belge, Alexander De Croo, à son arrivée.            Marquer les esprits            La « photo de famille », prise dans l’imposant château de Prague qui domine la vieille ville, visait à marquer les esprits et afficher la solidarité au moment où l’Europe redoute, à l’approche de l’hiver, une crise énergétique sans précédent en raison de la guerre en Ukraine. Au programme de ce premier sommet : des groupes de travail, un dîner, mais pas de déclaration finale signée par tous les participants.              








<article-nb="2022/10/06/19-5">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Les sanctions que l’Union européenne a approuvées mercredi sont entrées en vigueur jeudi. Les Etats membres discutaient, depuis la semaine dernière, de ce huitième paquet de sanctions imposé à la Russie depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, le 24 février.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 225ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte          Image de couverture :  Le chef de la diplomatie européenne Josep Borrell devant le parlement de Strasbourg, 5 octobre 2022.   FREDERICK FLORIN / AFP          Réunis à Prague jeudi, où Moscou avait envoyé des chars en 1968, quarante-quatre dirigeants du continent vont tenter de donner corps à la « Communauté politique européenne », dont ce sera la première réunion et qui n’aurait jamais vu le jour si la Russie n’avait pas envahi l’Ukraine, le 24 février.« Les gens savent. Notre peuple n’est pas stupide. Et il voit qu’on ne veut pas lui dire ne serait-ce qu’une partie de la vérité. Cela peut entraîner une perte de crédibilité », a déclaré Andreï Kartapolov, à la tête du comité de défense de la Douma, la Chambre basse du Parlement russe, et ancien commandant militaire.Vladimir Poutine a signé, mercredi, la loi d’annexion de quatre régions ukrainiennes et les décrets nommant formellement à leur tête les dirigeants que Moscou y avait déjà mis en place. Les textes signés par le dirigeant russe disposent que les régions de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia sont acceptées « au sein de la Fédération de Russie en conformité avec la Constitution de la Fédération de Russie ».Le président russe a également signé, mercredi, un décret revendiquant l’annexion de la centrale nucléaire de Zaporijia. Moscou et Kiev s’accusent mutuellement de bombardements sur le site, qui ont fait resurgir le spectre d’une catastrophe nucléaire majeure similaire à celle de Tchernobyl, en 1986.Les Etats membres de l’Union européenne se sont mis d’accord, mercredi, sur une nouvelle série de sanctions contre la Russie après l’annexion de quatre régions ukrainiennes, a annoncé la présidence tchèque de l’UE.L’Union européenne devrait mettre en place un plafonnement temporaire des prix du gaz naturel jusqu’à ce qu’un nouvel indice des prix soit instauré, a déclaré, mercredi, la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, devant le Parlement européen.Serhi Haïdaï, le gouverneur ukrainien de la région de Louhansk (Est), jusqu’ici sous le contrôle quasi total de Moscou, a revendiqué, mercredi, sur Telegram une percée.Mardi, l’Ukraine avait déjà revendiqué une percée dans le nord de la région de Kherson, tandis que la quasi-totalité de la région de Kharkiv (Nord-Est) apparaît désormais sous contrôle ukrainien, ouvrant la voie vers celle de Louhansk. Un responsable des autorités d’occupation, Kirill Stremooussov, a cependant assuré que le repli russe dans le Sud était tactique et temporaire. « Le regroupement sur le front dans les conditions actuelles permet de rassembler les forces et de porter un coup » aux troupes ukrainiennes, a-t-il affirmé à l’agence russe RIA Novosti.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Une cosmonaute russe s’envole à bord d’une fusée américaine, en pleine guerre en Ukraine         Décryptages. Pourquoi est-il si difficile de jauger l’effet des sanctions contre la Russie ?         Analyse. Sur la guerre en Ukraine, le RN critique toujours l’Europe         Reportage. A Zaporijia, une maternité face au front         Enquête. La France prépare la livraison de nouveaux canons Caesar à l’Ukraine         Récit. Pour célébrer l’annexion de nouvelles régions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment antioccidental         Factuel. La guerre en Ukraine laissera de profondes cicatrices sur son économie                          Ce qu’il faut savoir en ce 225ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-06T16:43:13+00:00","coverageEndTime":"2022-10-07T04:43:13+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","description":"Les sanctions que l\u2019Union europ\u00e9enne a approuv\u00e9es mercredi sont entr\u00e9es en vigueur jeudi. Les Etats membres discutaient, depuis la semaine derni\u00e8re, de ce huiti\u00e8me paquet de sanctions impos\u00e9 \u00e0 la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Vladimir Poutine","Volodymyr Zelensky","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : entrée en vigueur de nouvelles sanctions de l’UE contre la Russie après les annexions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les sanctions que l\u2019Union europ\u00e9enne a approuv\u00e9es mercredi sont entr\u00e9es en vigueur jeudi. Les Etats membres discutaient, depuis la semaine derni\u00e8re, de ce huiti\u00e8me paquet de sanctions impos\u00e9 \u00e0 la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/4128/1342/894/3/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-06T16:43:13+00:00"
,"endDate":"2022-10-07T04:43:13+00:00"
  Apr\u00e8s le sabotage des gazoducs Nord Stream en mer Baltique, la Norv\u00e8ge annonce qu\u2019elle va limiter l\u2019acc\u00e8s des bateaux de p\u00eache russes \u00e0 ses ports, durcissant ainsi ses mesures de s\u00e9curit\u00e9. Les chalutiers russes ne pourront plus accoster que dans trois ports norv\u00e9giens et devront pour cela se soumettre \u00e0 des contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 Anniken Huitfeldt, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, pendant une conf\u00e9rence de presse.          Elle n\u2019a pas voulu prononcer la fermeture totale des ports norv\u00e9giens aux bateaux russes, r\u00e9clam\u00e9e par certains opposants, faisant valoir que la gestion partag\u00e9e des ressources halieutiques impose de maintenir le contact avec Moscou. Les chalutiers russes d\u00e9barquent souvent leurs prises dans les ports norv\u00e9giens, ce qui b\u00e9n\u00e9ficie aussi \u00e0 l\u2019\u00e9conomie locale. Oslo les a exempt\u00e9s des sanctions impos\u00e9es \u00e0 la marine commerciale russe \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge limite l\u2019acc\u00e8s des bateaux de p\u00eache russes \u00e0 ses ports","dateModified":"2022-10-06T16:42:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#680259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T16:31:27+00:00","articleBody":"    A quand le retour de votre carte d\u2019ukraine fonctionnelle ?    Batman         Bonjour Batman,          Elle est d\u00e9sormais hebdomadaire et se trouve toujours dans la colonne de droite de notre direct, mais la revoici n\u00e9anmoins.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-10-06T16:34:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T15:53:09+00:00","articleBody":"               La Cour internationale de justice (CIJ) \u2013 qui est la plus haute juridiction de l\u2019ONU pour les diff\u00e9rends entre Etats \u2013, a re\u00e7u des objections pr\u00e9liminaires de Moscou dans l\u2019affaire de g\u00e9nocide intent\u00e9e par l\u2019Ukraine contre la Russie. Apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion, l\u2019Ukraine avait d\u00e9pos\u00e9 une plainte aupr\u00e8s de la CIJ pour affirmer que la justification de Moscou \u2013 pour emp\u00eacher un g\u00e9nocide dans l\u2019est de l\u2019Ukraine \u2013 n\u2019\u00e9tait pas fond\u00e9e. La Russie a fait valoir que la CIJ n\u2019\u00e9tait pas comp\u00e9tente parce que la convention sur le g\u00e9nocide ne r\u00e9glemente pas l\u2019usage de la force entre Etats.             Lire aussi :     La Cour internationale de justice appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0suspension imm\u00e9diate\u00a0\u00bb des op\u00e9rations militaires russes en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accus\u00e9e de g\u00e9nocide, la Russie fait parvenir ses observations \u00e0 la Cour internationale de justice","dateModified":"2022-10-06T15:56:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T15:39:42+00:00","articleBody":"     Les sanctions que l\u2019Union europ\u00e9enne a approuv\u00e9es mercredi sont entr\u00e9es en vigueur jeudi. Les Etats membres discutaient, depuis la semaine derni\u00e8re, de ce huiti\u00e8me paquet de sanctions impos\u00e9 \u00e0 la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Ces nouvelles mesures, publi\u00e9es au Journal officiel de l\u2019UE, sont une \u00ab\u00a0riposte \u00e0 l\u2019escalade de la Russie dans la guerre ill\u00e9gale qu\u2019elle continue de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine, qu\u2019illustrent notamment l\u2019annexion de territoires ukrainiens \u00e0 l\u2019issue de simulacres de \u201cr\u00e9f\u00e9rendums\u201d, la mobilisation de troupes suppl\u00e9mentaires et la menace de l\u2019arme nucl\u00e9aire ouvertement brandie\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la Commission europ\u00e9enne.          Ce train de sanctions de l\u2019UE instaure pour 7\u00a0milliards d\u2019euros de nouvelles interdictions d\u2019importation, afin de r\u00e9duire les revenus de la Russie. Elles comprennent notamment un embargo sur les importations de produits sid\u00e9rurgiques, de machines et d\u2019appareils, de mati\u00e8res plastiques, de v\u00e9hicules, de textiles, de chaussures, de cuir, de c\u00e9ramique, de certains produits chimiques et de bijoux autres qu\u2019en or.          Les nouvelles restrictions \u00e0 l\u2019exportation visent \u00e0 r\u00e9duire la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 d\u00e9velopper son secteur de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9. Elles concernent notamment \u00ab\u00a0l\u2019interdiction d\u2019exporter du charbon, y compris du charbon \u00e0 coke (utilis\u00e9 dans les sites industriels russes), certains composants \u00e9lectroniques sp\u00e9cifiques (pr\u00e9sents dans les armes russes), des articles techniques utilis\u00e9s dans le secteur de l\u2019aviation, ainsi que certains produits chimiques\u00a0\u00bb, fait encore savoir l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en. Une interdiction d\u2019exporter des armes de petit calibre est \u00e9galement pr\u00e9vue.          En outre, trente personnes et sept entit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9es \u00e0 une liste noire qui comprend, au total, plus de 1\u00a0300 noms, frapp\u00e9s de gels d\u2019avoirs et d\u2019interdiction de s\u00e9jour dans l\u2019UE. Les personnes et entit\u00e9s ajout\u00e9es sont \u00ab\u00a0impliqu\u00e9es dans l\u2019occupation russe, l\u2019annexion ill\u00e9gale et les simulacres de \u201cr\u00e9f\u00e9rendums\u201d dans les territoires occup\u00e9s des oblasts de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia\u00a0\u00bb. Parmi elles figurent des hauts fonctionnaires et des militaires ainsi que des entreprises soutenant les forces arm\u00e9es russes.          Les interdictions dans le domaine des cryptoactifs ont \u00e9t\u00e9 durcies, et la gamme des services qui ne peuvent plus \u00eatre fournis au gouvernement russe, \u00e9largie.          L\u2019embargo de l\u2019UE sur les importations de p\u00e9trole brut russe par voie maritime est pleinement maintenu, est-il pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0Le plafonnement des prix, une fois mis en \u0153uvre, permettra aux op\u00e9rateurs europ\u00e9ens d\u2019assurer le transport de p\u00e9trole russe vers des pays tiers, \u00e0 condition que le prix de ce dernier reste sous un plafond pr\u00e9\u00e9tabli\u00a0\u00bb, indique la Commission, pr\u00e9cisant que la mesure, en coordination avec les partenaires du G7, \u00ab\u00a0prendrait effet apr\u00e8s le 5\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022 pour le brut et le 5\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023 pour les produits p\u00e9troliers raffin\u00e9s, apr\u00e8s une nouvelle d\u00e9cision du Conseil\u00a0\u00bb (Etats membres).                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s les annexions","dateModified":"2022-10-06T16:39:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T15:31:19+00:00","articleBody":"                     Des r\u00e9sidents se mettent \u00e0 l\u2019abri pendant une alerte a\u00e9rienne, \u00e0 Zaporijia, le 6 octobre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Un quartier r\u00e9sidentiel de Zaporijia, le 6 octobre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Une cuve de stockage d\u00e9truite dans un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole par une frappe russe, dans le sud de Kharkiv, le 6 octobre 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/c51b140_1665070139287-149371.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-10-06T15:55:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T13:38:49+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nquand va-t-on enfin donner des chars \u00e0 l'Ukraine ?    Sanke         Bonjour Sanke,          La Pologne et la R\u00e9publique tch\u00e8que ont fourni \u00e0 Kiev des tanks h\u00e9rit\u00e9s de l\u2019ex-Union sovi\u00e9tique et conserv\u00e9s dans leurs arsenaux (essentiellement des T-72). Plusieurs pays comme l\u2019Allemagne ou la France s\u2019interrogent sur l\u2019opportunit\u00e9 de fournir des blind\u00e9s modernes \u00e0 l\u2019Ukraine.          En attentant, il semble que ce soit la Russie qui soit devenue, involontairement, le plus gros pourvoyeur de chars \u00e0 l\u2019Ukraine, comme l\u2019explique Yaroslav Trofimov du Wall Street Journal.                                 Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Un geste fort pourrait \u00eatre de livrer une cinquantaine de chars Leclerc\u00a0\u00bb                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-10-06T13:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T13:09:15+00:00","articleBody":"    Il y a 2 jours le minist\u00e8re de La D\u00e9fense ukrainien publiait une photo d\u2019une caisse de dents en indiquant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une preuve qu\u2019un mini Auschwitz avait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 par les russes dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s par l\u2019Ukraine autour de Kharkiv. Le journal Bild a enqu\u00eat\u00e9 et retrouv\u00e9 le dentiste de la petite ville ou a \u00e9t\u00e9 prise la photo, il s\u2019agirait en r\u00e9alit\u00e9 des dents qu\u2019il a extrait dans son cabinet de dentiste au long de sa carri\u00e8re. Qu\u2019en est il ?     Cabanet          Bonjour Cabanet,          Certains titres de la presse britannique comme le Times ou The Independent ont repris les affirmations du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien et jou\u00e9 la carte du sensationnalisme. Et, comme vous le signalez justement, Paul Ronzheimer, du quotidien allemand Bild, s\u2019est rendu dans le village o\u00f9 cette caisse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte et s\u2019est entretenu avec un dentiste qui affirme qu\u2019il s\u2019agit des dents qu\u2019il a arrach\u00e9es \u00e0 des patients, au cours de sa carri\u00e8re, et qu\u2019elles lui ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-10-06T13:21:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T12:53:51+00:00","articleBody":"    Dans l'info de 13:17, vous dites que 44 pays europ\u00e9ens se sont mis d'accord sur ce nouvel ordre. Comment est-ce possible en sachant qu'il n'y a que 27 pays en Europe?    William         Bonjour William,          Il s\u2019agit de la \u00a0Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne (CPE), soit les vingt-sept Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, auquels s\u2019ajoutent l\u2019Albanie, l\u2019Azerba\u00efdjan, la Bosnie-Herz\u00e9govine, la G\u00e9orgie, l\u2019Islande, le Kosovo, le Liechtenstein, la Moldavie, le Mont\u00e9n\u00e9gro, la Mac\u00e9doine du Nord, la Norv\u00e8ge, la Serbie, la Suisse, la Turquie, l\u2019Ukraine, le Royaume-Uni, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en.          La CPE vise \u00e0 \u00ab\u00a0favoriser le dialogue politique et la coop\u00e9ration afin de r\u00e9pondre aux questions d\u2019int\u00e9r\u00eat commun, \u00e0 renforcer la s\u00e9curit\u00e9, la stabilit\u00e9 et la prosp\u00e9rit\u00e9 du continent europ\u00e9en. Cette plate-forme de coordination politique ne remplace aucune organisation, aucune structure ou aucun processus existant et ne vise pas \u00e0 en cr\u00e9er de nouveaux \u00e0 ce stade.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-10-06T13:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T12:17:35+00:00","articleBody":"    c'est quoi le\" m\u00e9canisme ib\u00e9rique\"?    aretsac         Bonjour aretsac,          L\u2019Espagne et le Portugal ont obtenu de Bruxelles en mai la reconnaissance d\u2019une \u00ab\u00a0exception ib\u00e9rique\u00a0\u00bb, au motif que ses interconnexions avec le reste de l\u2019Europe, par l\u2019interm\u00e9diaire de la France \u2013 2,8\u00a0% de sa capacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2013, sont tr\u00e8s loin des 10\u00a0% pr\u00e9vus pour 2020 et des 15\u00a0% recommand\u00e9s par Bruxelles pour 2030, et que le poids des \u00e9nergies renouvelables y est particuli\u00e8rement notable. Les deux pays ont ainsi pu approuver le m\u00e9canisme l\u00e9gal complexe qui leur permet de limiter \u00e0 40\u00a0euros en moyenne pendant douze mois le tarif du kilowattheure (kWh).          Le m\u00e9canisme consiste \u00e0 d\u00e9dommager les compagnies gazi\u00e8res, en leur payant la diff\u00e9rence entre le co\u00fbt du gaz sur le march\u00e9 et le plafond fix\u00e9 pour le mix \u00e9nerg\u00e9tique. Un montant qui est assum\u00e9 \u00e0 la fois par les autres compagnies d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, qui ont obtenu ces derniers mois des b\u00e9n\u00e9fices inattendus gr\u00e2ce au prix record du gaz, et par les consommateurs.          Aujourd\u2019hui, le m\u00e9canisme europ\u00e9en ajuste le prix de vente sur celui de la derni\u00e8re unit\u00e9 de production mise en route, la plus ch\u00e8re, g\u00e9n\u00e9ralement des centrales au gaz, afin de permettre leur amortissement.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:             Lire aussi :     L\u2019Espagne et le Portugal vont pouvoir plafonner le prix du gaz                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-10-06T12:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T11:46:09+00:00","articleBody":"     Les ventes de voitures neuves en Russie ont poursuivi leur chute en septembre, en baissant de 59,6\u00a0% par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, le pays faisant face \u00e0 une inflation toujours forte et \u00e0 une pluie de sanctions. Au mois de septembre, 46\u00a0698\u00a0v\u00e9hicules l\u00e9gers neufs ont \u00e9t\u00e9 vendus, selon les chiffres publi\u00e9s mardi par l\u2019Association of European Businesses (AEB), qui regroupe les industriels du secteur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ventes de voitures continuent de chuter en septembre en Russie","dateModified":"2022-10-06T11:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T11:29:56+00:00","articleBody":"     Le nouveau paquet de sanctions contre la Russie apr\u00e8s l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes, annonc\u00e9 mercredi par les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), doit \u00eatre paru jeudi au Journal officiel. \u00ab\u00a0Ce nouveau paquet de sanctions contre la Russie est la preuve de notre d\u00e9termination \u00e0 stopper la machine de guerre de Poutine et \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 sa derni\u00e8re escalade par de faux \u201cr\u00e9f\u00e9rendums\u201d et l\u2019annexion ill\u00e9gale des territoires ukrainiens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, dans un communiqu\u00e9.           Nous frappons davantage l\u2019\u00e9conomie de guerre russe, limitons les capacit\u00e9s d\u2019import-export de la Russie et sommes sur la voie rapide pour nous lib\u00e9rer de la d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique russe. Nous ciblons \u00e9galement les responsables de l\u2019annexion ill\u00e9gale des territoires ukrainiens. L\u2019UE restera aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec le nouveau paquet de sanctions contre la Russie, l\u2019UE est \u00ab\u00a0sur la voie rapide pour [se] lib\u00e9rer...","dateModified":"2022-10-06T13:28:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T11:17:48+00:00","articleBody":"     R\u00e9unis \u00e0 Prague jeudi, les dirigeants de 44\u00a0pays enverront un signal clair en faveur de l\u2019isolement de la Russie et tenteront de cr\u00e9er un nouvel ordre sans Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) pour les affaires ext\u00e9rieures, Josep Borrell.           Cette r\u00e9union est une tentative de trouver un nouvel ordre sans la Russie. Cela ne signifie pas que nous voulons exclure la Russie pour toujours, mais cette Russie, la Russie de Poutine, n\u2019a pas de place. Le signal que nous voulons envoyer est que, malheureusement, nous ne pouvons pas construire un ordre s\u00e9curitaire avec la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants de 44\u00a0pays veulent cr\u00e9er \u00ab\u00a0un nouvel ordre sans la Russie\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le chef de la d...","dateModified":"2022-10-06T12:20:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T11:14:05+00:00","articleBody":"     La porte-parole du commandement militaire dans le Sud, Nataliya Gumenyuk, a annonc\u00e9, jeudi, avoir repris en moins d\u2019une semaine plus de 400\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoires occup\u00e9s par la Russie dans le sud du pays, les troupes russes subissant une contre-offensive ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir repris 400\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s dans la r\u00e9gion administrative de Kherson en moi...","dateModified":"2022-10-06T12:37:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T11:09:17+00:00","articleBody":"     Les premi\u00e8res inspections men\u00e9es cette semaine par les autorit\u00e9s su\u00e9doises sur le site des fuites des gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique \u00ab\u00a0renforcent les soup\u00e7ons de sabotage\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le parquet jeudi. \u00ab\u00a0Nous pouvons confirmer qu\u2019il y a eu des d\u00e9tonations pr\u00e8s de Nord Stream\u00a01 et\u00a02 dans la zone \u00e9conomique su\u00e9doise, qui ont entra\u00een\u00e9 d\u2019importants d\u00e9g\u00e2ts sur les gazoducs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le procureur sp\u00e9cial charg\u00e9 de l\u2019enqu\u00eate c\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream\u00a0: les premi\u00e8res investigations su\u00e9doises \u00ab\u00a0renforcent les soup\u00e7ons de sabotage\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-06T11:17:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T11:04:08+00:00","articleBody":"     Les services de renseignement am\u00e9ricains pensent que certains, au sein du gouvernement ukrainien, ont autoris\u00e9 l\u2019attentat contre\u00a0Daria Douguina, a \u00e9crit le\u00a0New York Times mercredi. La fille d\u2019Alexandre Douguine, id\u00e9ologue nationaliste russe, proche du Kremlin et parfois d\u00e9crit comme \u00ab\u00a0le cerveau de Poutine\u00a0\u00bb, est morte dans l\u2019explosion de sa voiture dans la nuit de samedi\u00a020 au dimanche 21\u00a0ao\u00fbt.\u00a0Le quotidien pr\u00e9cise que les services am\u00e9ricains n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 mis dans la confidence et n\u2019ont pris aucune part \u00e0 l\u2019attentat, que ce soit en fournissant des renseignements ou par une autre forme d\u2019assistance.          Lors du briefing du Kremlin jeudi, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a rappel\u00e9 que les services de renseignement russes avaient toujours affirm\u00e9 que l\u2019Ukraine \u00e9tait \u00e0 l\u2019origine du meurtre de Daria Douguina. M.\u00a0Peskov a soulign\u00e9 que les Etats-Unis semblent partager cette \u00e9valuation et c\u2019est un signal \u00ab\u00a0positif\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019article du \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb, sur l\u2019implication de Kiev dans le meurtre de Daria Douguina, est un...","dateModified":"2022-10-06T11:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T10:44:14+00:00","articleBody":"           La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, arrive au Sommet europ\u00e9en, \u00e0 Prague, le 6\u00a0octobre\u00a02022. JOE KLAMAR \/ AFP                 Le premier ministre n\u00e9erlandais, Mark Rutte (\u00e0 droite), et le premier ministre de la R\u00e9publique tch\u00e8que, Petr Fiala, au ch\u00e2teau de Prague. PETR DAVID JOSEK \/ AP                 La premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss. ALASTAIR GRANT \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/6bd8356_5383470-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Prague","dateModified":"2022-10-06T10:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T10:23:01+00:00","articleBody":"     Dans une rue de Lyman, sur le bas-c\u00f4t\u00e9, des corps de soldats russes sont allong\u00e9s sur des brancards militaires. Nul ne sait pourquoi ces hommes ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s l\u00e0 par leurs camarades, dans l\u2019herbe, devant une maison d\u00e9truite. Si ces hommes reposaient dans une morgue, pourquoi ont-ils \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s dans une rue \u00e0 l\u2019air libre\u00a0? S\u2019ils \u00e9taient bless\u00e9s, pourquoi n\u2019ont-ils pas \u00e9t\u00e9 conduits vers un h\u00f4pital de campagne \u00e0 l\u2019arri\u00e8re\u00a0?          Un officier ukrainien, B., a son id\u00e9e sur le myst\u00e8re. \u00ab\u00a0Cela peut para\u00eetre fou, mais l\u2019arm\u00e9e russe abandonne non seulement ses morts, mais souvent aussi ses hommes gri\u00e8vement bless\u00e9s\u00a0\u00bb, explique-t-il, estimant aussi qu\u2019il s\u2019agit du r\u00e9sultat de la \u00ab\u00a0panique\u00a0\u00bb, quand des unit\u00e9s, par ailleurs souvent mal command\u00e9es par des officiers qui s\u2019enfuient avant leurs hommes, quittent une ville dans la pr\u00e9cipitation. Il \u00e9voque aussi, l\u2019air d\u00e9go\u00fbt\u00e9, le \u00ab\u00a0pillage\u00a0\u00bb, et le fait que morts et bless\u00e9s soient parfois abandonn\u00e9s pour faire de la place aux butins de guerre dans les camions.          Dans la contre-offensive fulgurante des forces de Kiev dans le nord-est de l\u2019Ukraine, la reconqu\u00eate de Lyman (province de Donetsk), annonc\u00e9e le 2\u00a0octobre, a \u00e9t\u00e9 plus longue et plus violente que celle d\u2019Izioum (province de Kharkiv), le 11\u00a0septembre, trois semaines auparavant. Apr\u00e8s la fuite d\u00e9sordonn\u00e9e et humiliante d\u2019Izioum, Moscou avait donn\u00e9 l\u2019ordre \u00e0\u00a0son arm\u00e9e de r\u00e9sister \u00e0 Lyman le plus longtemps possible.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: dans Lyman lib\u00e9r\u00e9e, chaos d\u2019apr\u00e8s la bataille                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La longue et violente reconqu\u00eate de Lyman","dateModified":"2022-10-06T10:28:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T09:52:59+00:00","articleBody":"           Un secouriste travaille sur le site d\u2019un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel fortement endommag\u00e9 par un tir de missile russe, \u00e0 Zaporijia, le 6\u00a0octobre\u00a02022. STRINGER\/REUTERS                 Sur le site d\u2019un b\u00e2timent endommag\u00e9, \u00e0 Zaporijia, le 6\u00a0octobre\u00a02022. STRINGER\/REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/8131b5f_1665049795607-2022-10-06t065845z-1428963485-rc2gvw9m1zj5-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, apr\u00e8s les nouvelles frappes russes","dateModified":"2022-10-06T09:55:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T09:43:49+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019est engag\u00e9 jeudi \u00e0 \u00ab\u00a0convaincre\u00a0\u00bb les autres Europ\u00e9ens \u2013 \u00ab\u00a0au plus tard\u00a0\u00bb d\u2019ici le Conseil europ\u00e9en des 20 et 21\u00a0octobre \u00e0 Bruxelles \u2013 sur un m\u00e9canisme de plafonnement commun des prix du gaz servant \u00e0 produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. \u00ab\u00a0On soutient beaucoup \u00e7a\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat, lors une r\u00e9union d\u2019entrepreneurs organis\u00e9e par la Banque publique d\u2019investissement \u00e0 Paris.          \u00ab\u00a0On va mettre en place un syst\u00e8me qui fait que le gaz qu\u2019on utilise pour produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, on va lui mettre un plafond de prix\u00a0\u00bb, ce qui \u00ab\u00a0permet de baisser\u00a0\u00bb le \u00ab\u00a0prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9. Il a \u00e9voqu\u00e9 le \u00ab\u00a0m\u00e9canisme ib\u00e9rique\u00a0\u00bb, sur le mod\u00e8le mis en place par l\u2019Espagne et le Portugal \u00ab\u00a0depuis quelques mois\u00a0\u00bb et qui \u00ab\u00a0marche assez bien\u00a0\u00bb. Selon Emmanuel Macron, cela contribuera \u00e0 avoir d\u2019ici\u00a0\u00e0 \u00ab\u00a0fin octobre, d\u00e9but novembre\u00a0\u00bb des prix \u00ab\u00a0dans une zone qui est beaucoup plus acceptable\u00a0\u00bb et des contrats de fourniture de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00ab\u00a0plus raisonnables\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0convaincre\u00a0\u00bb les autres Europ\u00e9ens sur un m\u00e9canisme de plafonnem...","dateModified":"2022-10-06T09:48:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T09:27:24+00:00","articleBody":"     Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk (Est), a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, sur Telegram que les forces russes ont bombard\u00e9 dans la nuit la ligne de front \u00e0 plusieurs endroits. \u00ab\u00a0Il y a un bless\u00e9 \u00e0 Kostiantynivka\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes ont bombard\u00e9 la ligne de front, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-10-06T11:26:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T08:26:00+00:00","articleBody":"     Le gouverneur r\u00e9gional ukrainien, Oleksandr Staroukh, a publi\u00e9 jeudi matin sur Telegram une mise \u00e0 jour des bombardements sur Zaporijia, r\u00e9visant le nombre de morts \u00e0 un pour le moment. Le gouverneur pr\u00e9cise\u00a0:           Les donn\u00e9es sur les victimes ont \u00e9t\u00e9 clarifi\u00e9es. On sait maintenant la mort d\u2019une femme. La mort d\u2019une autre personne n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e. Gr\u00e2ce aux m\u00e9decins, sa vie a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e. Sept\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es plus ou moins gravement et hospitalis\u00e9es, dont un enfant de 3\u00a0ans. L\u2019op\u00e9ration de sauvetage est toujours en cours.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur r\u00e9gional de Zaporijia r\u00e9vise le nombre de morts","dateModified":"2022-10-06T08:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T08:16:34+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information concernant la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait le point sur la \u00ab\u00a0nouvelle phase d\u2019op\u00e9rations offensives dans l\u2019oblast de Kherson le 2\u00a0octobre\u00a02022\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par les forces arm\u00e9es ukrainiennes.           En avan\u00e7ant vers le sud, les unit\u00e9s ukrainiennes ont avanc\u00e9 la ligne de front de 20\u00a0kilom\u00e8tres de plus, r\u00e9alisant principalement des gains le long de la rive est des Inhulets et de la rive ouest du Dniepr, mais ne mena\u00e7ant pas encore les principales positions d\u00e9fensives russes. Les forces russes ont g\u00e9n\u00e9ralement rompu le contact et se sont retir\u00e9es. (\u2026) Le passage endommag\u00e9 permettant la travers\u00e9e du fleuve Dniepr, dans cette zone reste l\u2019une des rares voies disponibles pour ravitailler les forces.           Selon les services de renseignements britanniques, la Russie est confront\u00e9e \u00e0 un dilemme\u00a0: \u00ab\u00a0Le retrait des forces de combat \u00e0 travers le Dniepr rend la d\u00e9fense du reste de l\u2019oblast de Kherson plus tenable\u00a0; mais l\u2019imp\u00e9ratif politique sera de rester et de d\u00e9fendre.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait un point sur la \u00ab\u00a0nouvelle phase d\u2019op\u00e9rations offensive...","dateModified":"2022-10-06T09:14:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T08:00:21+00:00","articleBody":"           Pr\u00e8s du ch\u00e2teau de Prague, le 6\u00a0octobre\u00a02022. LUDOVIC MARIN \/ AFP           Des militants de Greenpeace ont d\u00e9ploy\u00e9 une r\u00e9plique gonflable d\u2019un gazoduc sur laquelle on peut lire \u00ab\u00a0Le gaz sanglant de Poutine\u00a0\u00bb, dans le cadre d\u2019une manifestation de protestation contre le gazoduc russe, sur la rivi\u00e8re Vltava, pr\u00e8s du ch\u00e2teau de Prague, avant l\u2019ouverture de la \u00ab\u00a0Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, le 6\u00a0octobre\u00a02022.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/2c0670a_5382267-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation des militants de Greenpeace \u00e0 Prague","dateModified":"2022-10-06T08:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T07:47:33+00:00","articleBody":"     Au moins deux personnes sont mortes et cinq sont port\u00e9es disparues apr\u00e8s des frappes sur la ville de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, le gouverneur de la r\u00e9gion, accusant la Russie d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des tirs. \u00ab\u00a0Une femme est morte, une autre est morte dans une ambulance. Au moins cinq\u00a0personnes sont encore coinc\u00e9es sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 sur Telegram le gouverneur r\u00e9gional ukrainien, Oleksandr Staroukh, pr\u00e9cisant que les op\u00e9rations de sauvetage \u00e9taient toujours en cours. Selon le gouverneur, sept frappes des forces russes ont vis\u00e9 des \u00ab\u00a0immeubles de grande hauteur\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins deux morts dans des frappes sur Zaporijia, selon le gouverneur de la r\u00e9gion","dateModified":"2022-10-06T07:49:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T07:14:09+00:00","articleBody":"     La \u00ab\u00a0Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb se retrouve jeudi \u00e0 Prague dans un format in\u00e9dit, qui est aussi un symbole fort, sept mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019exprimera de Kiev en visioconf\u00e9rence. Au programme de ce premier sommet\u00a0: des groupes de travail, un d\u00eener, mais pas de d\u00e9claration finale sign\u00e9e par tous les participants. Les organisateurs esp\u00e8rent l\u2019annonce de possibles projets de coop\u00e9ration concrets, en particulier sur l\u2019\u00e9nergie.          Traduction concr\u00e8te d\u2019une id\u00e9e lanc\u00e9e en mai par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, cette CPE est un rassemblement beaucoup plus large que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE)\u00a0: dix-sept\u00a0pays invit\u00e9s en plus des vingt-sept\u00a0membres du bloc. Mais derri\u00e8re ce nouveau sigle, on trouve des tensions latentes et des pays aux trajectoires radicalement diff\u00e9rentes vis-\u00e0-vis de l\u2019UE\u00a0: Norv\u00e8ge, Ukraine, Suisse, Turquie, Royaume-Uni, Moldavie, Serbie, Azerba\u00efdjan\u2026          Il s\u2019agit d\u2019un \u00ab\u00a0compl\u00e9ment\u00a0\u00bb et non d\u2019une \u00ab\u00a0alternative\u00a0\u00bb au processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE, assure M.\u00a0Macron. Six\u00a0ans apr\u00e8s le Brexit, les moindres faits et gestes de la premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, \u00e0 Prague seront \u00e9videmment scrut\u00e9s. \u00ab\u00a0On n\u2019est pas du tout dans un m\u00e9canisme centr\u00e9 sur l\u2019UE, on est dans une conversation strat\u00e9gique, o\u00f9 il est \u00e9vident que les Britanniques ont absolument toute leur place\u00a0\u00bb, insiste-t-on \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.             Lire aussi :     Premi\u00e8re r\u00e9union de la Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne, nouvelle plate-forme d\u2019\u00e9change et de coop\u00e9ration                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb se rassemble \u00e0 Prague face \u00e0 Poutine","dateModified":"2022-10-06T07:17:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T05:34:16+00:00","articleBody":"     Iouri Chapovalov aide quotidiennement les habitants \u00e0 traverser la rivi\u00e8re avec des marchandises, le pont de Stary Saltiv ayant \u00e9t\u00e9 en grande partie d\u00e9truit pendant les combats.                Iouri Chapovalov transporte un militaire ukrainien. A Stary Saltiv, le 5 octobre 2022. FRANCISCO SECO\/AP                 Yuri Shapovalov et un militaire ukrainien dans un bateau rempli de marchandises. A Stary Saltiv, le 5 octobre 2022. FRANCISCO SECO\/AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/bbcc441_1665034041642-683798.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur la rivi\u00e8re Donets","dateModified":"2022-10-06T11:25:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T04:30:00+00:00","articleBody":"     Un premier vol de la compagnie russe Nordwind Airlines est arriv\u00e9, mercredi 5\u00a0octobre, \u00e0 Varadero, \u00e0 Cuba, apr\u00e8s sept mois d\u2019interruption vers cette destination touristique en raison de sanctions frappant la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019agence de presse officielle cubaine Prensa Latina. L\u2019agence de tourisme cubaine Cubatur a re\u00e7u les passagers de ce premier vol, \u00ab\u00a0dans le cadre d\u2019un voyage qui marque la reprise des vols touristiques de la capitale russe\u00a0\u00bb vers Cuba, a ajout\u00e9 la m\u00eame source.          Prensa Latina n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le nombre de touristes arriv\u00e9s sur ce vol \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Varadero, \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de La\u00a0Havane. La compagnie Nordwind Airlines \u0153uvrait depuis des mois pour identifier une route \u00e9vitant l\u2019espace a\u00e9rien des Etats-Unis et europ\u00e9en, selon le voyagiste russe Pegas Touristik.          Prensa Latina ne pr\u00e9cise pas l\u2019itin\u00e9raire suivi par l\u2019appareil de Nordwind Airlines. En mars\u00a02022, l\u2019Union europ\u00e9enne a ferm\u00e9 son espace a\u00e9rien aux compagnies russes, l\u2019une des nombreuses sanctions \u00e9conomiques frappant la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Cuba mise sur le tourisme pour relancer son \u00e9conomie et compte attirer 2,5\u00a0millions de visiteurs d\u2019ici \u00e0\u00a02022.          Au cours des sept premiers mois de 2022, pr\u00e8s de 835\u00a0000\u00a0touristes sont arriv\u00e9s dans le pays, soit une augmentation de 590\u00a0% par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, selon les donn\u00e9es officielles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier vol russe arrive \u00e0 Cuba en contournant les sanctions contre Moscou","dateModified":"2022-10-06T05:27:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T04:20:06+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9collage a eu lieu mercredi midi depuis le centre spatial Kennedy, en Floride. Il y a deux semaines, un Am\u00e9ricain avait d\u00e9coll\u00e9 pour l\u2019ISS \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e russe Soyouz. Ce programme d\u2019\u00e9change d\u2019astronautes, pr\u00e9vu de longue date, a \u00e9t\u00e9 maintenu malgr\u00e9 le conflit en Ukraine.             Lire aussi :   Une astronaute russe s\u2019envole \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e am\u00e9ricaine, en pleine guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une astronaute russe s\u2019envole \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e am\u00e9ricaine, en pleine guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-06T11:22:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T04:15:05+00:00","articleBody":"           Un officier de police ukrainien prend une photo de v\u00e9hicules militaires russes d\u00e9truits par le conflit. A Lyman, le 5\u00a0octobre\u00a02022. LEO CORREA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/2944bd3_b103dcc1617f436aa95c559e4b3b8de6-b103dcc1617f436aa95c559e4b3b8de6-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-10-06T05:06:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T04:10:03+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Les gens savent. Notre peuple n\u2019est pas stupide. Et il voit qu\u2019on ne veut pas lui dire ne serait-ce qu\u2019une partie de la v\u00e9rit\u00e9. Cela peut entra\u00eener une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Andre\u00ef Kartapolov, \u00e0 la t\u00eate du comit\u00e9 de d\u00e9fense de la Douma, la chambre basse du Parlement russe, et ancien commandant militaire.          Vladimir Poutine a sign\u00e9, mercredi, la loi d\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes et les d\u00e9crets nommant formellement \u00e0 leur t\u00eate les dirigeants que Moscou y avait d\u00e9j\u00e0 mis en place. Les textes sign\u00e9s par le dirigeant russe disposent que les r\u00e9gions de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia sont accept\u00e9es \u00ab\u00a0au sein de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en conformit\u00e9 avec la Constitution de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement sign\u00e9, mercredi, un d\u00e9cret revendiquant l\u2019annexion de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement de bombardements du site, qui ont fait resurgir le spectre d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire majeure similaire \u00e0 celle de Tchernobyl, en\u00a01986.          Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) se sont mis d\u2019accord, mercredi, sur une nouvelle s\u00e9rie de sanctions contre la Russie apr\u00e8s l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019UE.          L\u2019Union europ\u00e9enne devrait mettre en place un plafonnement temporaire des prix du gaz naturel jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouvel indice des prix soit instaur\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen, devant le Parlement europ\u00e9en.          Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk (Est), jusqu\u2019ici sous le contr\u00f4le quasi total de Moscou, a annonc\u00e9 mercredi sur Telegram une perc\u00e9e.          Mardi, l\u2019Ukraine avait d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9 une perc\u00e9e dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson, tandis que la quasi-totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est) appara\u00eet d\u00e9sormais sous contr\u00f4le ukrainien, ouvrant la voie vers celle de Louhansk. Un responsable des autorit\u00e9s d\u2019occupation, Kirill Stremooussov, a cependant assur\u00e9 que le repli russe dans le Sud \u00e9tait tactique et temporaire. \u00ab\u00a0Le regroupement sur le front dans les conditions actuelles permet de rassembler les forces et de porter un coup\u00a0\u00bb aux troupes ukrainiennes, a-t-il affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse russe RIA Novosti.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 225\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-06T05:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T04:00:00+00:00","articleBody":"     Soyez les bienvenus dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est disponible en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-06T08:31:37+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/4128/1342/894/3/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/06/19-6">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Sous la pression d’un ultimatum de ses alliés, la première ministre sociale-démocrate, Mette Frederiksen, a convoqué en urgence des élections générales qui s’annoncent serrées. Pas moins de quatorze partis sont en lice, un record depuis 1987.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Danemark             La première ministre danoise contrainte d’appeler aux urnes le 1er novembre      Sous la pression d’un ultimatum de ses alliés, la première ministre sociale-démocrate, Mette Frederiksen, a convoqué en urgence des élections générales qui s’annoncent serrées. Pas moins de quatorze partis sont en lice, un record depuis 1987.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La première ministre danoise, Mette Frederiksen, annonce la convocation d’élections anticipées, le 5 octobre 2022 à Copenhague.  LISELOTTE SABROE / AFP               Acculée, la première ministre danoise, Mette Frederiksen, n’a pas eu le choix. Ses alliés au Parlement, les sociaux-libéraux (Radikale Venstre), la menaçaient d’un vote de défiance ce jeudi 6 octobre, si elle ne convoquait pas des élections générales avant. Evitant cette humiliation, la chef de file des sociaux-démocrates a annoncé, mercredi, que le scrutin aurait lieu le 1er novembre, donnant ainsi le coup d’envoi d’une campagne éclair, dans un contexte intérieur et géopolitique particulièrement tendu.          Au Danemark, les premiers ministres sortants ont un avantage : ils décident quand les électeurs seront appelés aux urnes, à condition que ce soit dans les quatre ans suivant le dernier scrutin. En mai 2019, le libéral Lars Lokke Rasmussen, à la tête du gouvernement depuis 2015, avait profité de l’hospitalisation de Mme Frederiksen pour lancer la campagne électorale. Souffrant d’une gastro-entérite sévère, celle-ci avait manqué le premier grand débat télévisé, qui réunit traditionnellement les leaders des partis, le soir même de la convocation des électeurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : la piste du sabotage privilégiée                 Cette fois encore, Mette Frederiksen aurait sans doute préféré attendre. Son mandat devait se terminer en juin 2023. Mais elle avait un « pistolet sur la tempe », résume le politiste Martin Vinæs Larsen. La patronne des sociaux-démocrates a reconnu que le moment choisi était loin d’être idéal. Au Danemark, le mécontentement monte face à l’inflation à son plus haut niveau depuis quarante ans. La crise économique menace. Et, depuis le 26 septembre, le royaume scandinave fait face à une situation sans précédent, après les explosions survenues sur les gazoducs Nord Stream, situés dans sa zone économique exclusive, au large de l’île de Bornholm.          Commission d’enquête sur les visons          Mme Frederiksen n’a pourtant pas été prise au dépourvu. La leader du parti social-libéral, Sofie Carsten Nilesen, avait présenté son ultimatum cet été, le 2 juillet. « Un nouveau départ est nécessaire », écrivait-elle alors, dans un message sur Facebook, arguant de la polarisation sur la scène politique, après la publication, quatre jours plus tôt, du rapport de 1 600 pages de la commission d’enquête sur les visons.          Pendant près d’un an, un juge, un professeur de droit et deux avocats ont interrogé une centaine de personnes, dont la première ministre, les membres de son gouvernement et de son cabinet. L’objectif : établir les responsabilités sur la décision qui a conduit Mette Frederiksen, le 4 novembre 2020, à décréter l’abattage de l’ensemble du cheptel de visons danois, soit plus de 15 millions de bêtes, dans le but d’éviter la propagation d’un variant du SARS-CoV-2 observé chez ces mammifères.        Il vous reste 50.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/06/la-premiere-ministre-danoise-contrainte-d-appeler-aux-urnes-le-1er-novembre_6144706_3210.html"},"headline":"La premi\u00e8re ministre danoise contrainte d\u2019appeler aux urnes le 1er\u00a0novembre","dateCreated":"2022-10-06T15:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-06T15:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Danemark"],"keywords":["International","Europe","Danemark"],"description":"Sous la pression d\u2019un ultimatum de ses alli\u00e9s, la premi\u00e8re ministre sociale-d\u00e9mocrate, Mette Frederiksen, a convoqu\u00e9 en urgence des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales qui s\u2019annoncent serr\u00e9es. Pas moins de quatorze partis sont en lice, un record depuis 1987.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/99/0/2595/1297/1342/671/60/0/a3a8b5a_5376975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-7">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ La successeure de Priti Patel a avoué son « rêve » de voir commencer les expulsions vers le Rwanda, jusqu’ici bloquées par une décision européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Royaume-Uni             La ministre de l’intérieur britannique, Suella Braverman, obsédée par les migrants      La successeure de Priti Patel a avoué son « rêve » de voir commencer les expulsions vers le Rwanda, jusqu’ici bloquées par une décision européenne.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 14h41    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La ministre britannique de l’intérieur, Suella Braverman, lors du congrés du Parti conservateur à Birmingham, dans le centre de l’Angleterre, le 4 octobre 2022.  PAUL ELLIS / AFP               La scène a sidéré par son outrance : invitée lors de la conférence annuelle des tories à débattre de « l’avenir du conservatisme », mardi 4 octobre, Suella Braverman, la ministre de l’intérieur de Liz Truss, s’est exclamée tout sourire que « son rêve », et même son « obsession », était que « le Daily Telegraph [le journal de la droite britannique] consacre sa “une” à la photographie d’un avion décollant pour le Rwanda ».          Mme Braverman faisait référence à la politique très controversée de Priti Patel, qui l’a précédée à l’intérieur jusqu’en septembre. Celle-ci a signé avec Kigali un accord de déportation des personnes ayant traversé la Manche en bateau. Ces dernières, au motif qu’elles auraient « illégalement » atteint les côtes anglaises, se verraient refuser le dépôt d’une demande d’asile au Royaume-Uni et devraient faire leur demande au Rwanda, même si elles n’ont aucun lien de famille dans ce pays d’Afrique de l’Est.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Birmingham, le Parti conservateur britannique affiche ouvertement ses divisions                 Même la très droitière Priti Patel n’avait pas osé « rêver » tout haut de déporter en masse des personnes en détresse. Elle avait certes défendu avec ferveur ces déportations, condamnées par les Nations unies comme « contraires à l’esprit et à la lettre » de la Convention de 1951 relative au statut des réfugiés. Mais elle avait préféré insister sur la nécessité d’en finir avec le « trafic mortifère » des passeurs pour mieux protéger « ceux qui en ont vraiment besoin et empruntent les voies légales ».          Ligne d’extrême droite          Mme Braverman, 42 ans, diplômée en droit des universités de Cambridge et de la Sorbonne, prouve en tout cas qu’on peut être d’origine immigrée et défendre une ligne d’extrême droite. Son père et sa mère, tous deux d’origine indienne, sont arrivés respectivement du Kenya et de Maurice dans les années 1960 et ils « admirent et éprouvent de la gratitude pour ce que le Royaume-Uni a réalisé à Maurice, au Kenya et en Inde », a assuré leur fille. « Ce n’est pas raciste de vouloir contrôler nos frontières et ce n’est pas hypocrite d’avoir ce type d’opinions quand on est issu des minorités ethniques », a-t-elle ajouté, depuis Birmingham.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Royaume-Uni va envoyer ses demandeurs d’asile au Rwanda                 Cultivant un profil de féroce anti-woke, cette ex-procureure générale pour l’Angleterre et le Pays de Galles du gouvernement Johnson est aussi une fervente brexiter – elle a brièvement présidé le European Research Group, le club des élus conservateurs eurosceptiques de Westminster. Elue députée pour la première fois en 2015, elle s’est fixé comme principal objectif depuis qu’elle a été nommée à l’intérieur de « travailler davantage avec la France » pour « en finir » avec les canots pneumatiques qui traversent la Manche, promettant une législation visant à « faire en sorte que le seul moyen de gagner le Royaume-Uni [soit d’emprunter] des routes sûres et légales », sans entrer davantage dans les détails.        Il vous reste 31.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/06/la-ministre-britannique-de-l-interieur-suella-braverman-obsedee-par-les-migrants_6144682_3210.html"},"headline":"La ministre de l\u2019int\u00e9rieur britannique, Suella Braverman, obs\u00e9d\u00e9e par les migrants","dateCreated":"2022-10-06T12:00:04+02:00","datePublished":"2022-10-06T12:00:04+02:00","dateModified":"2022-10-06T14:41:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"La successeure de Priti Patel a avou\u00e9 son \u00ab\u00a0r\u00eave\u00a0\u00bb de voir commencer les expulsions vers le Rwanda, jusqu\u2019ici bloqu\u00e9es par une d\u00e9cision europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/15278d5_5369084-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-8">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ La signature, lundi, d’un accord de prospection d’hydrocarbures entre le gouvernement d’union nationale de Tripoli et la Turquie est aussi critiqué par l’Union européenne qui redoute une manœuvre de déstabilisation régionale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Turquie             Un nouvel accord turco-libyen ravive les tensions entre Athènes et Ankara      La signature, lundi, d’un accord de prospection d’hydrocarbures entre le gouvernement d’union nationale de Tripoli et la Turquie est aussi critiqué par l’Union européenne qui redoute une manœuvre de déstabilisation régionale.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance) et Nicolas Bourcier(ceci est le premier papier de Nicolas Bourcier en tant que correspondant à Istanbul)         Publié aujourd’hui à 11h25, mis à jour à 11h26    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Plates-formes pétrolières sont visibles dans les eaux internationales près de la Libye, en mer Méditerranée, samedi 17 septembre 2022.  PETROS KARADJIAS / AP               Entre Athènes et Ankara, les accalmies ne durent jamais longtemps. Lundi 3 octobre, c’est la signature d’un « protocole d’entente » pour la prospection d’hydrocarbures entre le gouvernement de Tripoli et la Turquie qui a ravivé les tensions. Les détails de l’accord ne sont pas connus, mais celui-ci prévoit de « développer des projets liés à l’exploration, à la production et au transport de pétrole et de gaz », d’après le porte-parole du gouvernement de Tripoli, Mohamed Hamouda.          Selon la presse grecque, on doute du fait que l’exploration puisse avoir lieu au-delà de la frontière libyenne dans des zones maritimes revendiquées par d’autres pays méditerranéens. En novembre 2019, un premier accord énergétique avait déjà été conclu entre Ankara et le gouvernement libyen d’accord national (le GAN de Faïez Sarraj, basé à Tripoli et reconnu par l’ONU). Il dressait de nouvelles frontières maritimes du sud-ouest de la Turquie au nord-est de la Libye, à travers une zone revendiquée par la Grèce et Chypre, cruciale pour les plans d’un futur gazoduc. En guise de riposte, Athènes et Le Caire avaient d’ailleurs signé, en août 2020, leur propre accord de démarcation des frontières maritimes dans la zone.                           Lire aussi :  En Libye, la production pétrolière retrouve son niveau d’avant-blocus                 « Avec ce nouvel accord, la Turquie veut trouver un moyen de renforcer de facto le mémorandum turco libyen de 2019, qui n’est reconnu par aucun autre pays », estime Panagiotis Tsakonas, chercheur à la Fondation hellénique pour la politique européenne et étrangère.          Profondément divisée          Pour le chef de la diplomatie grecque, Nikos Dendias, le gouvernement de Tripoli est dépourvu de « légitimité » pour sceller un tel accord. Dans une Libye profondément divisée, celui-ci a été en effet immédiatement rejeté par l’administration rivale de Tripoli, située dans l’est du pays, et soutenu par une partie du Parlement, dont le président, Aguila Salah, a qualifié le protocole d’ « illégal et inacceptable ».          M. Dendias a, lui, averti que « la Grèce continuera à informer ses partenaires et alliés du rôle de déstabilisateur [joué par] la Turquie ». L’Union Européenne (UE) a également condamné l’accord, « car il est fondé sur un mémorandum turco-libyen qui va à l’encontre du droit de la mer et porte atteinte aux droits des Etats tiers ». « Les actions susceptibles de porter atteinte à la stabilité régionale doivent être évitées », a réagi Peter Stano, porte-parole des affaires étrangères de la Commission européenne.                            Lire aussi   Pourquoi la Grèce et la Turquie s’affrontent en Méditerranée orientale                 « S’opposer à cet accord de coopération entre deux Etats souverains est contraire à la fois au droit international et aux principes fondamentaux de l’ONU », a riposté, de son côté, le porte-parole du ministère des affaires étrangères turc, Tanju Bilgiç. « L’UE, a-t-il précisé, n’est pas un organe judiciaire international qui peut commenter ou statuer sur des accords entre pays tiers souverains. »        Il vous reste 42.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/06/un-nouvel-accord-turco-libyen-ravive-les-tensions-entre-athenes-et-ankara_6144676_3210.html"},"headline":"Un nouvel accord turco-libyen ravive les tensions entre Ath\u00e8nes et Ankara","dateCreated":"2022-10-06T11:25:59+02:00","datePublished":"2022-10-06T11:25:59+02:00","dateModified":"2022-10-06T11:26:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Le Monde Afrique","Libye","Turquie","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"La signature, lundi, d\u2019un accord de prospection d\u2019hydrocarbures entre le gouvernement d\u2019union nationale de Tripoli et la Turquie est aussi critiqu\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne qui redoute une man\u0153uvre de d\u00e9stabilisation r\u00e9gionale.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Nicolas Bourcier","description":"ceci est le premier papier de Nicolas Bourcier en tant que correspondant \u00e0 Istanbul"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/459/0/5500/2750/1342/671/60/0/d160e62_6bb700bd894b48e6bf39a2599f5557c9-6bb700bd894b48e6bf39a2599f5557c9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-9">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Ni de droite ni de gauche, le programme économique des Démocrates de Suède contient des éléments de préférence nationale et veut réduire drastiquement l’aide publique au développement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Suède             L’aide internationale et le climat dans le viseur des Démocrates de Suède      Ni de droite ni de gauche, le programme économique des Démocrates de Suède contient des éléments de préférence nationale et veut réduire drastiquement l’aide publique au développement.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 10h10    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Plus d’argent pour le contribuable suédois ; moins pour l’aide au développement, l’immigration et la transition écologique. Voilà comment on pourrait résumer le programme économique des Démocrates de Suède (SD), la formation nationaliste d’extrême droite, arrivée en deuxième position aux élections législatives du 11 septembre, sur laquelle la droite traditionnelle compte s’appuyer pour revenir au pouvoir, après huit ans dans l’opposition.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Impôts, protectionnisme… Les politiques économiques des populistes en Europe à l’épreuve de la réalité                 Dans son programme, publié avant les élections, le parti énonce ses objectifs : « Le rétablissement du bien-être des Suédois, la stimulation de la croissance et de l’emploi (…) et la restauration de l’Etat de droit. » Regrettant qu’« une trop grosse partie [de l’argent public] soit consacrée à divers types de subventions et de dépenses pour des personnes ayant contribué dans une faible mesure à l’édification de la société suédoise », les SD promettent de « faire passer en priorité les intérêts des citoyens suédois ».          Premier constat : « Les Démocrates de Suède n’entrent pas vraiment dans l’échelle traditionnelle gauche-droite », remarque l’économiste Lars Calmfors. Car s’ils ont fait campagne pour la baisse de certaines taxes, ils prônent aussi l’augmentation de toute une série de prestations sociales.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, la droite devra composer avec l’extrême droite pour gouverner                 Avant les élections, le leader des SD, Jimmie Akesson, a fixé une ligne rouge : si les conservateurs, les chrétiens-démocrates et les libéraux veulent gouverner avec le soutien de son parti, ils n’ont pas intérêt à toucher aux allocations-chômage, augmentées pendant la pandémie. Les SD ont aussi promis de revaloriser les allocations maladie et les retraites.          « Ni extrême ni populiste »          Face à l’inflation, qui a atteint 9 % en août, et pour limiter la baisse du pouvoir d’achat, le parti propose de baisser toute une série de taxes énergétiques sur l’électricité et les hydrocarbures. Ils défendent aussi une réforme de l’objectif de réduction des émissions des carburants – fixé à 6 % pour l’essence et à 26 % pour le diesel – qu’ils souhaitent ramener à 2 % et à 5 %.           Les SD prévoient de supprimer 12 milliards de couronnes d’aides à la transition écologique telles que les primes à l’achat d’un vélo ou d’une voiture électrique          Côté investissements, les SD ont deux priorités : la défense et la justice. Mais la formation d’extrême droite se veut rassurante et assure être attachée au « respect de l’objectif d’excédent budgétaire », considéré comme « une condition préalable essentielle pour pouvoir maintenir un niveau élevé de bien-être à long terme ». Pour financer leur politique, les Démocrates de Suède ne prévoient pas d’augmentation d’impôt – ce que la droite aurait de toute façon exclu.        Il vous reste 45.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/06/l-aide-internationale-et-le-climat-dans-le-viseur-des-democrates-de-suede_6144656_3234.html"},"headline":"L\u2019aide internationale et le climat dans le viseur des D\u00e9mocrates de Su\u00e8de","dateCreated":"2022-10-06T10:10:10+02:00","datePublished":"2022-10-06T10:10:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de","\u00c9conomie"],"description":"Ni de droite ni de gauche, le programme \u00e9conomique des D\u00e9mocrates de Su\u00e8de contient des \u00e9l\u00e9ments de pr\u00e9f\u00e9rence nationale et veut r\u00e9duire drastiquement l\u2019aide publique au d\u00e9veloppement.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/7172/3586/1342/671/60/0/12ab6fb_1664982006219-000-32k88zt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-10">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ En fonctions depuis 2010, lorsque son pays traversait une violente crise financière, le premier ministre ultraconservateur mène depuis une politique économique peu orthodoxe, et concentre les pouvoirs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Hongrie             Comment le nationaliste Viktor Orban a mis l’économie de la Hongrie sous sa coupe      En fonctions depuis 2010, lorsque son pays traversait une violente crise financière, le premier ministre ultraconservateur mène depuis une politique économique peu orthodoxe, et concentre les pouvoirs.          Par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 10h04    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Mai 2010. Lorsque Viktor Orban devient premier ministre de Hongrie, à la suite de la victoire de son parti, le Fidesz, aux élections législatives d’avril, le pays se trouve au bord de l’asphyxie. Les prix s’envolent, la monnaie – le forint – s’effondre, l’économie a plongé de 6,8 % l’année précédente, déclenchant l’envolée du chômage, et le Fonds monétaire international (FMI) est appelé à l’aide…          En 2004, au moment de son entrée dans l’Union européenne, les économistes vantaient pourtant la force du « miracle hongrois ». Après la chute du bloc soviétique, Budapest a privatisé à tout-va son tissu économique et ses retraites, ouvert ses banques aux capitaux extérieurs et multiplié les mesures pour attirer les investissements directs étrangers, qui ont représenté jusqu’à… 51,8 % du produit intérieur brut (PIB), en 2007. Un record mondial.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Hongrie, un miracle économique en trompe-l’œil                 Cette ouverture a formidablement dopé la croissance au début des années 2000, mais elle se retourne contre le pays avec la crise financière de 2008, quand les Occidentaux retirent brutalement leur argent. Des milliers de Hongrois endettés en francs suisses sont alors ruinés par l’effondrement de leur monnaie. « M. Orban a été élu sur la promesse de faire payer le coût de la crise aux investisseurs étrangers, et non aux citoyens, rappelle le politologue bulgare Ivan Krastev. Corriger les excès des privatisations était une bonne idée. Mais pour s’assurer de rester en place, il a peu à peu concentré tous les pouvoirs et détricoté l’Etat de droit. »          Contradiction          Dans un premier temps, il chasse le FMI et ses cures d’austérité. Son gouvernement lance une politique de soutien non orthodoxe à l’économie. Il aide les ménages à rembourser leurs crédits, restructure la dette publique, aujourd’hui majoritairement détenue en forints plutôt qu’en devises étrangères.          Par ailleurs, il réduit la dépendance excessive aux investissements extérieurs – la part des capitaux étrangers dans les banques passe ainsi de plus de 85 % à 55 % en 2015 –, tout en continuant de dérouler le tapis rouge aux constructeurs automobiles créateurs d’emplois, qui ne se font pas prier pour installer leurs usines dans le pays : Audi, BMW, Opel… « Il déploie à la fois un discours néolibéral auprès de certains investisseurs européens et un discours nationaliste en interne », analyse Dominik Owczarek, de l’Institut des affaires publiques, un cercle de réflexion indépendant, à Varsovie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Hongrie s’ouvre discrètement à l’immigration de travail pour faire face au manque de main-d’œuvre                 Et M. Orban n’est pas à une contradiction près. S’il mène un combat violent contre l’immigration, il a malgré tout accepté, en septembre 2021, un décret autorisant la venue temporaire de « travailleurs invités », notamment originaires d’Indonésie et du Vietnam, afin de pallier le manque de main-d’œuvre.        Il vous reste 43.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/06/comment-le-nationaliste-viktor-orban-a-mis-l-economie-de-la-hongrie-sous-sa-coupe_6144654_3234.html"},"headline":"Comment le nationaliste Viktor Orban a mis l\u2019\u00e9conomie de la Hongrie sous sa coupe","dateCreated":"2022-10-06T10:04:26+02:00","datePublished":"2022-10-06T10:04:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Hongrie"],"keywords":["International","Europe","Hongrie","\u00c9conomie"],"description":"En fonctions depuis\u00a02010, lorsque son pays traversait une violente crise financi\u00e8re, le premier ministre ultraconservateur m\u00e8ne depuis une politique \u00e9conomique peu orthodoxe, et concentre les pouvoirs.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/291/0/4604/2302/1342/671/60/0/fb61f1a_1664980687897-000-dv1982456.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-11">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Les trois économistes Simone Tagliapietra, Georg Zachmann et Jeromin Zettelmeyer pèsent, dans une tribune au « Monde », le pour et le contre du « bouclier de défense » contre la hausse de l’énergie annoncé, le 29 septembre, par Berlin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Tribunes         Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Tribune        Simone Tagliapietra  chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles          Georg Zachmann  chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles          Jeromin Zettelmeyer  chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles        Les trois économistes Simone Tagliapietra, Georg Zachmann et Jeromin Zettelmeyer pèsent, dans une tribune au « Monde », le pour et le contre du « bouclier de défense » contre la hausse de l’énergie annoncé, le 29 septembre, par Berlin.   Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 29 septembre, l’Allemagne a annoncé un « bouclier de défense économique » de 200 milliards d’euros, un ensemble de mesures visant à lutter contre la hausse du prix du gaz. Trois éléments sont nouveaux dans ce paquet. Tout d’abord, il implique un engagement budgétaire beaucoup plus important que précédemment (le paquet annoncé le 7 septembre par Berlin s’élevait à 65 milliards d’euros, financés principalement par des prélèvements et non par de nouveaux emprunts).          Ensuite, une nouvelle mesure de soutien, appelée « frein au prix du gaz », vise à réduire le prix moyen du gaz. Cette mesure était mentionnée dans le paquet précédent, mais sa mise en œuvre est maintenant accélérée, d’ici à la fin octobre. Selon des estimations préliminaires, la mesure coûterait entre 15 et 24 milliards d’euros si elle est appliquée uniquement aux ménages privés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                 Enfin, le projet d’introduire une taxe sur toute la consommation de gaz de 0,027 euro par kilowattheure à partir du 1er octobre a été abandonné, car il n’est « plus nécessaire », selon les mots du chancelier Olaf Scholz. L’aide aux importateurs en difficulté qui ont perdu des contrats avec Gazprom est incluse dans une nouvelle mesure.          L’approche adoptée par Berlin pose plusieurs problèmes          Car il y a un manque de coordination européenne. Le ministre allemand des finances, Christian Lindner, a déclaré que « l’Allemagne utilise sa puissance économique dans cette guerre. » Pourtant, les pays membres de l’Union européenne (UE) mènent la guerre énergétique ensemble ; il est primordial de maintenir l’unité pour vaincre le chantage énergétique de Poutine. L’Allemagne semble faire jouer ses muscles budgétaires pour subventionner la consommation de gaz en Allemagne, ce qui fait grimper les prix et nuit à ses voisins.          Cette action dérange les autres pays européens qui plaident depuis longtemps pour une solution européenne au problème de la flambée du prix du gaz. D’un point de vue européen, le moment de l’annonce, un jour avant une importante réunion des ministres de l’énergie de l’UE chargés de convenir d’interventions d’urgence européennes sur les marchés de l’énergie, est particulièrement malheureux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pour planifier l’avenir en dehors de sa zone de confort, l’Allemagne se doit de créer de nouvelles institutions »                 De plus, le paquet contournerait les règles budgétaires allemandes. Le « frein à l’endettement » allemand est actuellement suspendu, mais le gouvernement s’est engagé à l’appliquer en 2023. Comme il sera impossible de financer le nouveau plan de soutien en respectant la limite de déficit fédéral de 0,35 % du PIB fixée par la règle du « frein à l’endettement », le déficit de l’année prochaine devra en fait être financé par des emprunts à grande échelle (ce que la Constitution allemande autorise en cas d’urgence) – une comptabilité « créative » du type de celle que l’Allemagne évite généralement…        Il vous reste 51.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/06/energie-le-train-de-mesures-allemandes-contre-la-hausse-du-prix-du-gaz-envoie-un-mauvais-signal-a-l-europe_6144636_3232.html"},"headline":"Energie\u00a0: \u00ab\u00a0Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal \u00e0 l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-06T07:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-06T07:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Allemagne"],"description":"Les trois \u00e9conomistes Simone Tagliapietra, Georg Zachmann et Jeromin Zettelmeyer p\u00e8sent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le pour et le contre du \u00ab\u00a0bouclier de d\u00e9fense\u00a0\u00bb contre la hausse de l\u2019\u00e9nergie annonc\u00e9, le 29\u00a0septembre, par Berlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Simone Tagliapietra","description":"chercheur \u00e0 l\u2019Institut Bruegel, \u00e0 Bruxelles"}
,{"@type":"Person","name":"Georg Zachmann","description":"chercheur \u00e0 l\u2019Institut Bruegel, \u00e0 Bruxelles"}
,{"@type":"Person","name":"Jeromin Zettelmeyer","description":"chercheur \u00e0 l\u2019Institut Bruegel, \u00e0 Bruxelles"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/1062/0/4500/2250/1342/671/60/0/8ff684f_1664976303535-gtrftry.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-12">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ « Le Monde » consacre un hors-série à l’écrivain autrichien, intellectuel au sens fort, qui fut un des penseurs et une des incarnations de l’idéal européen.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Débats       Europe             Stefan Zweig, l’Européen de cœur      « Le Monde » consacre un hors-série à l’écrivain autrichien, intellectuel au sens fort, qui fut un des penseurs et une des incarnations de l’idéal européen.          Par Pierre Deshusses(Collaborateur du « Monde des livres »)         Publié aujourd’hui à 06h45, mis à jour à 09h09    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Hors-série. A l’heure où il est commun de cogner contre l’Europe, institution certes imparfaite et modifiable, il est bon de rappeler qu’elle fut d’abord une idée hardie portée par quelques hommes au lendemain d’une première guerre mondiale qui modifia profondément les équilibres du monde, en donnant le coup de grâce à la monarchie austro-hongroise et en permettant au populisme nazi de se hisser au pouvoir. Ces quelques hommes n’étaient pas des politiques mais des intellectuels, quand ce mot avait encore un sens : des héritiers de Kant, capables d’utiliser leur raison et de mettre leur intelligence au service d’une cause indépendante, à rebours des partis et des idolâtries. Stefan Zweig fut de ceux-là.            Au départ, il y eut le pacifisme. Non pas une idée fade et pasteurisée, mais un cri suffoqué contre une guerre qui, pour la première fois dans l’histoire, avait causé en une poignée d’années des millions de morts. La Grande Guerre, la sale guerre. Il suffit de regarder les monuments aux morts et de lire la liste des noms gravés dans la pierre pour se rendre compte de l’hémorragie qu’elle entraîna dans la population.            Minorité glorieuse            A côté des revanchards de tous bords, il y eut cette minorité pensante, glorieuse, fragile, tenace. Une minorité représentée surtout par un Autrichien humaniste qui ne pleurait pas la perte d’un empire, minorité admirablement décrite par Jules Romains dans une conférence de 1939 à Paris : « Stefan Zweig appartient à une espèce qui n’est peut-être pas en voie de disparaître – du moins, je l’espère – mais qui est sérieusement menacée par les conditions actuelles, et qui ne se perpétue qu’à travers toutes sortes de difficultés : celles de grands Européens. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « “Le Monde d’hier” de Stefan Zweig résonne avec le monde d’aujourd’hui »                   Se référer aujourd’hui à Stefan Zweig, c’est se référer à une éthique admirée, mais aussi brocardée, bousculée. Rare. Quoi de plus difficile en effet que de prôner une révolution qui passe non par le sang et les larmes, mais par le cœur et l’âme ? Ce mot tellement ridicule chez nous que même les traducteurs de Freud, admirateur de Zweig, n’ont que très rarement osé le reprendre, le remplaçant pudiquement par « psyché ». Soit ! Elle reste notre miroir. Et Zweig, ce « chasseur d’âmes », comme disait Romain Rolland, ne cesse de nous le tendre.              « Stefan Zweig, l’Européen », un hors-série de la collection « Une vie une œuvre » du « Monde », 126 pages, 9,50 euros.                             « Stefan Zweig, L’Européen », un hors-série de la collection « Une vie, une œuvre » du « Monde », 124 pages, 9,50 euros.                      Pierre Deshusses(Collaborateur du « Monde des livres »)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 7 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au chevet de l’hôpital public  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/06/stefan-zweig-l-europeen-de-c-ur_6144633_3232.html"},"headline":"Stefan Zweig, l\u2019Europ\u00e9en de c\u0153ur","dateCreated":"2022-10-06T06:45:04+02:00","datePublished":"2022-10-06T06:45:04+02:00","dateModified":"2022-10-06T09:09:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Europe"],"keywords":["International","Europe","Revues","Livres","D\u00e9bats"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb consacre un hors-s\u00e9rie \u00e0 l\u2019\u00e9crivain autrichien, intellectuel au sens fort, qui fut un des penseurs et une des incarnations de l\u2019id\u00e9al europ\u00e9en.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Deshusses","description":"Collaborateur du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/150/0/467/233/1342/671/60/0/f7ec4b6_1664876153805-zweig-cover-sanscab.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/06/19-13">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les corps ont été découverts près de Lesbos, île voisine des côtes turques, après qu’un canot pneumatique transportant une quarantaine de personnes et poussé par des vents violents soufflant sur la région a coulé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Grèce             En Grèce, au moins quinze morts dans le naufrage d’une embarcation de migrants      Les corps ont été découverts près de Lesbos, île voisine des côtes turques, après qu’un canot pneumatique transportant une quarantaine de personnes et poussé par des vents violents soufflant sur la région a coulé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h34, mis à jour à 07h27    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Au moins quinze personnes sont mortes dans le naufrage d’une embarcation de migrants au large de l’île de Lesbos, en Grèce, ont annoncé, jeudi 6 octobre, les garde-côtes grecs.            Auparavant, les autorités avaient fait état de dizaines de disparus après le naufrage d’une autre embarcation qui aurait transporté quelque 95 personnes, au large de l’île de Cythère, proche de la péninsule du Péloponnèse.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Grèce, migrants et passeurs empruntent des routes plus périlleuses                   Selon un communiqué des garde-côtes, les quinze corps ont été découverts près de Lesbos après qu’un canot pneumatique transportant une quarantaine de personnes a coulé. Un fort vent avait été mesuré dans la zone. Cinq personnes ont également été secourues et les opérations pour venir en aide à trois autres personnes étaient en cours, ont précisé les autorités.            Une route plus longue et plus périlleuse            Quelques heures plus tôt, les garde-côtes avaient été alertés qu’un voilier était en détresse près de l’île de Cythère. Il a coulé près du port de Diakofti. Certains des survivants ont pu rejoindre la côte à la nage, et une opération combinée comprenant des navires en mer et les services de pompiers et de police à terre a permis de retrouver 80 personnes. Aucune précision n’a été fournie quant à la nationalité des naufragés. Dans la région de Cythère, les vents atteignaient 102 km/h, ont rapporté les garde-côtes.                 La Grèce a connu cette année une augmentation du trafic migratoire, les passeurs empruntant souvent la route la plus longue et la plus périlleuse au sud du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au large de la Syrie, une hécatombe en mer sans précédent sur fond d’effondrement généralisé du Liban                   Les embarcations de fortune partent du Liban, et non plus de la Turquie, pour contourner les patrouilles en mer Egée et tentent de rejoindre l’Italie.            Les garde-côtes ont assuré avoir secouru quelque 1 500 personnes au cours des huit premiers mois de l’année, contre moins de 600 en 2021. La Grèce dément systématiquement les affirmations répétées des organisations non gouvernementales de défense des droits humains selon lesquelles de nombreuses autres personnes ont été illégalement repoussées vers la Turquie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 7 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au chevet de l’hôpital public  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/06/grece-au-moins-quinze-morts-dans-le-naufrage-d-une-embarcation-de-migrants_6144632_3210.html"},"headline":"En Gr\u00e8ce, au moins quinze morts dans le\u00a0naufrage d\u2019une embarcation de\u00a0migrants","dateCreated":"2022-10-06T06:34:46+02:00","datePublished":"2022-10-06T06:34:46+02:00","dateModified":"2022-10-06T07:27:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Les corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts pr\u00e8s de Lesbos, \u00eele voisine des c\u00f4tes turques, apr\u00e8s qu\u2019un canot pneumatique transportant une quarantaine de personnes et pouss\u00e9 par des vents violents soufflant sur la r\u00e9gion a coul\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/02/29/444/0/5000/2500/1342/671/60/0/fcd9f6b_5281537-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/06/19-14">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Alors que la guerre fait encore rage, le chef du Kremlin a signé un décret, mercredi, visant à s’approprier formellement le site, occupé depuis le 4 mars par ses troupes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Poutine transfère à la Russie le contrôle de la centrale ukrainienne de Zaporijia      Alors que la guerre fait encore rage, le chef du Kremlin a signé un décret, mercredi, visant à s’approprier formellement le site, occupé depuis le 4 mars par ses troupes.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 06h23, mis à jour à 12h16    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La centrale nucléaire de Zaporijia, à Enerhodar, en Ukraine, le 11 septembre 2022.  STRINGER / AFP               Après sept mois d’occupation, la Russie s’est formellement approprié, mercredi 5 octobre, la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine. La gestion administrative du site, pris le 4 mars par les soldats russes, a été transférée à Moscou. « Le gouvernement devra veiller à ce que les installations nucléaires de la centrale (…) soient acceptées comme propriété fédérale », mentionne le décret signé par Vladimir Poutine.          Peu après cette annonce, le chef de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, qui avait prévu de se rendre à Kiev et à Moscou cette semaine, a annoncé son départ vers la capitale ukrainienne, afin de discuter de la mise en place d’une zone de sécurité et de protection autour de la centrale, jugée « plus urgente que jamais » pour prévenir tout accident nucléaire.                           Lire aussi :  Zaporijia : une centrale nucléaire au cœur de la guerre                 L’AIEA a réclamé la mise en place de cette zone de sécurité dès le 6 septembre, dans un rapport publié à l’issue de sa première visite dans le pays depuis le début de l’occupation. « La situation actuelle est intenable », « il est urgent de prendre des mesures provisoires » et « les bombardements sur le site et dans les environs doivent cesser tout de suite pour éviter de provoquer de nouveaux dommages aux installations », a écrit l’instance onusienne dans ce texte de cinquante-deux pages.          L’AIEA a précisé, mercredi, qu’un des six réacteurs – actuellement tous à l’arrêt – doit redémarrer à puissance réduite. « Le but est la production de vapeur et de chaleur pour les besoins de la centrale. Il faudra un certain temps pour terminer tous les préparatifs avant que le réacteur puisse fonctionner de nouveau », précise l’agence onusienne.          Moscou et Kiev s’accusent mutuellement de bombardements sur le site depuis plusieurs mois. Ces frappes font craindre une catastrophe nucléaire majeure, similaire à celle de Tchernobyl en 1986. La centrale de Zaporijia, la plus grande d’Europe, est située dans l’un des territoires ukrainiens officiellement annexés par la Russie. Elle est également non loin de la ligne de démarcation entre les territoires contrôlés par Kiev et ceux occupés par Moscou.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à peine annexées par Moscou, les régions de Donetsk et de Kherson sont rognées par l’armée ukrainienne                 Après l’annonce du décret russe, l’opérateur nucléaire ukrainien, Energoatom, l’a qualifié de « nul et non avenu, absurde et inapproprié ». La décision de Moscou d’annexer la centrale montre « l’agonie du monde imaginaire fou du pays agresseur », a estimé l’entreprise d’Etat, qui assure que « la centrale de Zaporijia continuera d’opérer en Ukraine, conformément à la législation ukrainienne, dans le système énergétique ukrainien, dans Energoatom ». De son côté, le ministère des affaires étrangères ukrainien a appelé ses partenaires occidentaux à imposer d’urgence des sanctions contre l’agence atomique russe, Rosatom, dont des ingénieurs sont présents sur le site.        Il vous reste 40.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/06/guerre-en-ukraine-poutine-transfere-a-la-russie-le-controle-de-la-centrale-de-zaporijia_6144631_3210.html"},"headline":"Poutine transf\u00e8re \u00e0 la Russie le contr\u00f4le de la centrale ukrainienne de Zaporijia","dateCreated":"2022-10-06T06:23:26+02:00","datePublished":"2022-10-06T06:23:26+02:00","dateModified":"2022-10-06T12:16:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Alors que la guerre fait encore rage, le chef du Kremlin a sign\u00e9 un d\u00e9cret, mercredi, visant \u00e0 s\u2019approprier formellement le site, occup\u00e9 depuis le 4\u00a0mars par ses troupes.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/232/55/4185/2093/1342/671/60/0/7566dbd_5376790-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-15">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Contre les manipulations de la mémoire collective, l’écrivaine Maria Stepanova témoigne du besoin impérieux de fixer les souvenirs, à l’occasion de la sortie en France d’« En mémoire de la mémoire ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Livres              Maria Stepanova : « L’histoire russe frôle souvent la répétition »      Contre les manipulations de la mémoire collective, l’écrivaine Maria Stepanova témoigne du besoin impérieux de fixer les souvenirs, à l’occasion de la sortie en France d’« En mémoire de la mémoire ».          Propos recueillis par Elena Balzamo(Collaboratrice du « Monde des livres »)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Célébration de l’anniversaire de la victoire à Leningrad (Saint-Pétersbourg), en 1982.  VLADIMIR SOKOLAIEVY/MAMM/MDF               Poète, journaliste, traductrice, essayiste, Maria Stepanova, née à Moscou en 1972, vit actuellement en Allemagne. De passage à Paris pour accompagner la traduction d’En mémoire de la mémoire, elle a rencontré « Le Monde des livres ».          Vous racontez, au début du livre, que l’idée de l’écrire vous est venue très tôt. Avez-vous senti, dans votre jeunesse, une « carence mémorielle » ?          En effet, le travail sur ce livre a été incroyablement long : j’ai commencé à l’écrire quand j’avais 10 ans, mais le projet lui-même devait être encore plus ancien. Comme si j’avais toujours su, d’une façon obscure, qu’un jour j’écrirais l’histoire de ma famille, de mes arrière-grands-parents, de gens que je n’ai même pas ­connus. Cela me semblait déjà très important. L’ambiance était propice : dans ma famille, on parlait souvent du passé, à l’occasion des fêtes, ou quand, petite, je tombais malade et devais rester à la maison. Ma mère sortait alors d’une armoire les gros volumes de photos, de cartes postales françaises datant du début du siècle, de cartes de visite jaunies. Tout cela n’avait rien à voir avec notre quotidien – les défilés du 1er-Mai, la queue pour les produits alimentaires, les camps de pionniers –, c’est-à-dire la réalité soviétique, la seule que je connaissais. Ainsi, le chapeau de mon arrière-grand-mère, orné d’une plume d’autruche, indiquait l’existence d’un autre monde, d’une autre vie, qui n’était pas moins fascinante du fait qu’elle n’existait plus. Au contraire, le passé devenait de plus en plus important.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                 Je garde encore un cahier d’écolière où j’ai commencé à rédiger l’histoire familiale. A l’époque, je n’étais pas allée au-delà de quelques pages, le projet est resté en sommeil pendant des années. En grandissant, j’avais de moins en moins le temps de m’en occuper et je me rendais de mieux en mieux compte de l’immensité de cette tâche. Ma mémoire conservait des dizaines de récits, très détaillés, de ma mère ; mais, au cours des années, comme cela arrive souvent, les souvenirs s’entremêlaient, pâlissaient. Je ne me souvenais plus d’où venait le revolver du grand-père Nicolas, ni qui étaient les personnes sur une vieille photo : cette dame, par exemple, dans une robe à manches bouffantes, qui était-ce et qu’était-elle devenue ? Ils étaient tous morts, et ma mère n’était plus là non plus. Il me fallait repartir de zéro.          D’ailleurs, ma mère, notre chroniqueuse attitrée, ne savait pas tout. Les sept décennies du régime soviétique ont appris aux gens à être prudents : avoir des parents à l’étranger ou descendre de la noblesse pouvait vous coûter non seulement l’emploi que vous occupiez, mais aussi la vie. De sorte que les souvenirs du passé, soigneusement remodelés, étaient pleins d’euphémismes, de non-dits, bref, de taches blanches. Quand, des années plus tard, j’ai commencé à mener mon enquête, nombre de découvertes m’attendaient…        Il vous reste 63.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/06/maria-stepanova-l-histoire-russe-frole-souvent-la-repetition_6144625_3260.html"},"headline":"Maria Stepanova\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019histoire russe fr\u00f4le souvent la\u00a0r\u00e9p\u00e9tition\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-06T06:00:20+02:00","datePublished":"2022-10-06T06:00:20+02:00","dateModified":"2022-10-06T06:00:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Livres"],"keywords":["International","Europe","Russie","Culture","Livres"],"description":"Contre les manipulations de la m\u00e9moire collective, l\u2019\u00e9crivaine Maria Stepanova t\u00e9moigne du besoin imp\u00e9rieux de fixer les souvenirs, \u00e0 l\u2019occasion de la sortie en France d\u2019\u00ab\u00a0En m\u00e9moire de la m\u00e9moire\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elena Balzamo","description":"Collaboratrice du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/44/0/1366/683/1342/671/60/0/64f4cfc_1664874927629-unnamedei.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-16">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’Union européenne doit avancer vers l’union politique. Un impératif qui concerne au premier chef la gauche, soulignent, dans une tribune au « Monde », l’historien Alain Bergounioux, les anciens élus socialistes Jean-Christophe Cambadélis et Michel Destot, et Laurent Joffrin, ancien directeur de « Libération ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Parti socialiste         « L’histoire nous lance un défi : mener à bien une troisième refondation de l’Europe »   Tribune   Collectif    L’Union européenne doit avancer vers l’union politique. Un impératif qui concerne au premier chef la gauche, soulignent, dans une tribune au « Monde », l’historien Alain Bergounioux, les anciens élus socialistes Jean-Christophe Cambadélis et Michel Destot, et Laurent Joffrin, ancien directeur de « Libération ».   Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Beaucoup d’Européens le pressentent : la guerre en Ukraine ouvre un nouveau chapitre dans l’histoire de l’Union. La guerre entre Etats fait son désastreux retour sur le continent, quand nous pensions qu’elle était devenue impossible. Elle concerne des puissances dotées de l’arme nucléaire, ce qui lui donne un écho mondial. Elle s’ajoute aux autres grands défis internationaux, au premier rang desquels le dérèglement climatique.          Au fil des crises récentes, l’Union européenne a démontré sa résilience : elle a gardé sa cohésion face au Brexit, elle a résisté à la pandémie de Covid-19, elle a mis en œuvre un plan de relance commun pour prévenir la récession, elle a mutualisé une partie de sa dette pour éviter la crise financière, elle a opposé un front uni à l’agression russe en Ukraine. Ces réactions spontanées montrent, si besoin en était, que c’est en restant unie et solidaire qu’elle pourra affronter les défis à venir.          La victoire récente de coalitions nationalistes et xénophobes, en Suède et en Italie, aussi inquiétantes qu’elles puissent être, ne change pas, ou pas encore, cette donne essentielle : les partis vainqueurs ont mis en veilleuse leur rhétorique antieuropéenne et ne prévoient pas de quitter l’Union, ni même l’euro, pour la bonne raison que leur économie perdrait trop à cette rupture. Si bien que l’impératif commun aux peuples européens demeure : avancer hardiment dans la voie d’une union politique.          Elargissement vers l’est          Cet impératif concerne au premier chef la gauche européenne. L’unité politique du continent est au cœur de son identité. Le socialisme, depuis l’origine, est un internationalisme. Certes, un débat traverse depuis longtemps, et traverse toujours, les partis socialistes, sociaux-démocrates ou travaillistes : faut-il accepter une Europe qui ne serait pas socialiste ? Mais l’expérience montre que ce sont les compromis successifs qui ont fait progresser l’Union dans un sens social et écologique : pour se détacher de la prégnance du néolibéralisme, nous avons besoin de plus de coopération politique et non de moins. C’est ce qui fait la ligne de partage entre une gauche qui cultive le souverainisme national et une autre qui veut une souveraineté européenne.          Pour cette raison, il faut à tout prix saisir la perche tendue par le chancelier Olaf Scholz. Ses propositions (formulées le 29 août, lors d’un discours à Prague) en faveur d’un élargissement de l’Union vers l’est et d’un renforcement de la « souveraineté européenne » marquent un tournant dans la politique allemande. Elles répondent, avec cinq ans de retard, à celles que le président français avait avancées en 2017. Elles n’auraient peut-être pas été formulées si la situation de l’Allemagne, avec celle de l’Europe tout entière, n’avait pas changé du tout au tout. Il faut savoir se saisir des conjonctures exceptionnelles pour avancer.        Il vous reste 55.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/06/l-histoire-nous-lance-un-defi-mener-a-bien-une-troisieme-refondation-de-l-europe_6144619_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019histoire nous lance un d\u00e9fi\u00a0: mener \u00e0 bien une troisi\u00e8me refondation de l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-06T05:30:09+02:00","datePublished":"2022-10-06T05:30:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Parti socialiste"],"keywords":["Parti socialiste","Politique","International","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats"],"description":"L\u2019Union europ\u00e9enne doit avancer vers l\u2019union politique. Un imp\u00e9ratif qui concerne au premier chef la gauche, soulignent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019historien Alain Bergounioux, les anciens \u00e9lus socialistes Jean-Christophe Cambad\u00e9lis et Michel Destot, et Laurent Joffrin, ancien directeur de \u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Christophe Cambad\u00e9lis","description":"Premier Secr\u00e9taire du Parti socialiste"}
,{"@type":"Person","name":"Michel Destot"}
,{"@type":"Person","name":"Laurent Joffrin"}
,{"@type":"Person","name":"Alain Bergounioux","description":"Historien et directeur de \u00ab La Revue socialiste \u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/142/0/2000/1000/1342/671/60/0/03e8d87_b09668e0d26b462a8449db542c762af6-b09668e0d26b462a8449db542c762af6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parti socialiste","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parti-socialiste/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-17">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Derrière des discours parfois proches sur le souverainisme et la défense des intérêts nationaux, les partis populistes et nationaux-conservateurs proposent des politiques économiques de nature très différente. Et pas toujours cohérentes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Europe             Impôts, protectionnisme… Les politiques économiques des populistes en Europe à l’épreuve de la réalité      Derrière des discours parfois proches sur le souverainisme et la défense des intérêts nationaux, les partis populistes et nationaux-conservateurs proposent des politiques économiques de nature très différente. Et pas toujours cohérentes.          Par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  COLCANOPA               Elle est la femme qui fait trembler l’Europe. Invoquant le slogan « Dieu, patrie, famille », Giorgia Meloni, favorable au contrôle de l’immigration et au souverainisme, est en passe de devenir la nouvelle présidente du conseil italien. Son parti post-fasciste Fratelli d’Italia a remporté un quart des voix aux élections législatives du dimanche 25 septembre, lui permettant de former un gouvernement de coalition avec la Ligue de Matteo Salvini (anti-immigration) et Forza Italia (droite libérale) de Silvio Berlusconi. « Nous ne voulons pas détruire l’Union européenne et nous ne ferons pas de folies », a-t-elle insisté durant tout l’été, sans convaincre. A Bruxelles, beaucoup redoutent que sa victoire ne préfigure le déferlement d’une vague brune sur le Vieux Continent.          Car avant Fratelli d’Italia, les Démocrates de Suède, héritiers d’un parti néonazi, sont arrivés devant la droite traditionnelle aux législatives du 11 septembre dans leur pays : leurs élus pourront imposer leurs exigences au prochain gouvernement. En Espagne, l’extrême droite de Vox rêve de répliquer le succès de Meloni lors de la série d’élections prévues en 2023.          Aux législatives françaises de juin, le Rassemblement national (RN) a emporté 17,3 % des suffrages, envoyant 89 députés à l’Assemblée nationale, contre 8 en 2017. A l’Est, la Hongrie est dirigée par le premier ministre nationaliste Viktor Orban depuis 2010, tandis que les conservateurs eurosceptiques de Droit et justice (PiS) tiennent la Pologne depuis 2015…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment le nationaliste Viktor Orban a mis l’économie de la Hongrie sous sa coupe                 « Presque aucun pays européen n’échappe à la poussée de la droite radicale », résume Gilles Ivaldi, chercheur CNRS au Cevipof, spécialiste du sujet. Même le Portugal, longtemps épargné, a vu émerger le parti de droite anti-élites Chega, en 2019. « Au XXIe siècle, le vote en faveur des populistes, principalement de droite, a augmenté de 10 à 15 points, soit un doublement de leurs soutiens, surtout dans les économies avancées », observent les économistes Sergei Guriev et Elias Papaioannou, dans une étude publiée en octobre 2020.          « On ne peut pas tous les mettre dans le même sac »          Pour autant, ces mouvements forment une famille très hétérogène. Certains politologues réfutent même l’étiquette populiste, la jugeant trop fourre-tout. « Giorgia Meloni a certes capté le vote contestataire d’une partie des Italiens, mais elle est plutôt nationale-conservatrice », estime ainsi Flavio Chiapponi, du département de sciences politiques de l’université italienne de Pavie. « Preuve qu’on ne peut pas tous les mettre dans le même sac, ces partis ont parfois des vues opposées sur la Russie et n’appartiennent pas tous à la même famille politique au Parlement européen », ajoute Pascale Joannin, directrice générale de la Fondation Robert Schuman.        Il vous reste 77.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/06/impots-protectionnisme-les-politiques-economiques-des-populistes-en-europe-a-l-epreuve-de-la-realite_6144614_3234.html"},"headline":"Imp\u00f4ts, protectionnisme\u2026 Les politiques \u00e9conomiques des populistes en Europe \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la r\u00e9alit\u00e9","dateCreated":"2022-10-06T05:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-06T05:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Europe"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"Derri\u00e8re des discours parfois proches sur le souverainisme et la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats nationaux, les partis populistes et nationaux-conservateurs proposent des politiques \u00e9conomiques de nature tr\u00e8s diff\u00e9rente. Et pas toujours coh\u00e9rentes.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/211/0/2469/1234/1342/671/60/0/fdb2a1f_1665006428671-image0-3.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-18">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le décollage a eu lieu mercredi midi depuis le centre spatial Kennedy, en Floride. Il y a deux semaines, un Américain avait décollé pour l’ISS à bord d’une fusée russe Soyouz. Ce programme d’échange d’astronautes, prévu de longue date, a été maintenu malgré le conflit en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sciences       Espace             Une astronaute russe s’envole à bord d’une fusée américaine, en pleine guerre en Ukraine      Le décollage a eu lieu mercredi midi depuis le centre spatial Kennedy, en Floride. Il y a deux semaines, un Américain avait décollé pour l’ISS à bord d’une fusée russe Soyouz. Ce programme d’échange d’astronautes, prévu de longue date, a été maintenu malgré le conflit en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h22, mis à jour à 13h24    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La cosmonaute russe Anna Kikina tout sourire avant son décollage en direction de la Station spatiale internationale, le 5 octobre 2022.  KEVIN DIETSCH / AFP                 Une cosmonaute russe a décollé, mercredi 5 octobre, vers la Station spatiale internationale depuis les Etats-Unis, à bord d’une fusée de l’entreprise américaine SpaceX, une mission qui revêt un caractère particulièrement symbolique en pleine guerre en Ukraine.            Anna Kikina, seule femme astronaute russe actuellement en service actif, fait partie de l’équipage Crew-5, également composé d’un Japonais et de deux Américains, dont Nicole Mann, qui est devenue la première Amérindienne à se rendre dans l’espace.                 Ce programme d’échange d’astronautes, prévu de longue date, a été maintenu malgré les très fortes tensions entre les deux pays depuis l’invasion de l’Ukraine par Moscou en février. Assurer le fonctionnement de la Station spatiale (ISS) est ainsi devenu l’un des très rares sujets de coopération entre les Etats-Unis et la Russie. Sergueï Krikaliov, le directeur des vols habités pour l’agence spatiale russe Roscosmos, était présent sur place en Floride pour ce qui a semblé s’apparenter à une offensive de charme, après des propos tonitruants de ses supérieurs ces derniers mois.                             Lire aussi :  La Russie annonce qu’elle va quitter la Station spatiale internationale « après 2024 »                   Lors d’une conférence de presse suivant le décollage, il a salué ces vols conjoints comme « une nouvelle phase de coopération », mentionnant notamment un vol spatial américano-russe en 1975, alors symbole de détente durant la guerre froide. Transporter le citoyen d’une autre nation est « une énorme responsabilité », avait souligné lors d’une conférence de presse fin septembre Kathy Lueders, administratrice associée à la NASA.            Interrogée sur les rapports entretenus actuellement avec Roscosmos, elle avait déclaré : « Sur le plan opérationnel, nous avons vraiment apprécié la constance de la relation, même durant une période très difficile sur le plan géopolitique. »            Passation spatiale            Anna Kikina, 38 ans et ingénieure de formation, devient la cinquième femme russe astronaute professionnelle à se rendre dans l’espace. « J’espère que, dans un futur proche, nous aurons davantage de femmes dans le corps des cosmonautes », avait-elle déclaré en août à l’Agence France-Presse. Il s’agit également du premier vol spatial des astronautes américains Nicole Mann et Josh Cassada, mais du cinquième pour le Japonais Koichi Wakata.                Après un voyage d’environ trente heures, leur vaisseau s’amarrera jeudi à la station, à environ 400 kilomètres d’altitude. Les membres de Crew-5 rejoindront les sept personnes déjà à bord (deux Russes, quatre Américains et une Italienne).                           De la gauche vers la droite, le Japonais Koichi Wakata, la Russe Anna Kikina, et les américains Josh Cassada et Nicole Mann avant leur décollage en direction de l’ISS, le 5 octobre 2022.  JIM WATSON / AFP                 Quelques jours de passation sont prévus avec les quatre membres de Crew-4, avant que ceux-ci ne soient renvoyés sur Terre. L’équipage de Crew-5 doit pour sa part passer environ cinq mois en orbite et mener plus de 200 expériences scientifiques. Il s’agit de la cinquième mission régulière vers l’ISS assurée par SpaceX pour le compte de la NASA. Anna Kikina est la première russe à voler dans une fusée Falcon-9, conçue par l’entreprise du milliardaire Elon Musk.            Ce dernier s’est immiscé dans le débat sur la guerre en Ukraine lundi, en demandant à ses abonnés Twitter de voter sur sa propre suggestion pour régler le conflit entre Kiev et Moscou. L’ambassadeur ukrainien en Allemagne lui a répondu, toujours sur Twitter, d’aller « se faire voir ».            Avenir en suspens            Les tensions entre Moscou et Washington se sont considérablement accrues dans le domaine spatial après l’annonce de sanctions américaines contre l’industrie aérospatiale russe, en riposte à l’invasion de l’Ukraine.                Le précédent chef de l’agence spatiale russe avait ainsi tenu des propos menaçants sur un possible crash de l’ISS si les Russes ne pouvaient plus y participer. Puis, cet été, son successeur a déclaré que la Russie quitterait l’ISS « après 2024 », en faveur de la création de sa propre station orbitale – sans pour autant fixer de date précise pour un retrait.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après l’annonce du retrait russe, quel avenir pour la Station spatiale internationale ?                   « Nous allons continuer à voler [avec] la Station spatiale internationale tant que notre nouvelle infrastructure sera en construction », a déclaré, mercredi, Sergueï Krikaliov, de chez Roscosmos. Or cette construction n’a pas encore commencé, et selon les experts, devrait prendre de nombreuses années. Les Américains ont, eux, annoncé vouloir continuer à opérer la station jusqu’en 2030.            En l’état actuel des choses, l’ISS ne peut fonctionner sans l’un des deux segments dont elle est composée, l’un américain, l’autre russe. Ce dernier assure notamment le maintien en orbite grâce à un système de propulsion.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 7 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au chevet de l’hôpital public  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/10/06/une-cosmonaute-russe-s-envole-a-bord-d-une-fusee-americaine-en-pleine-guerre-en-ukraine_6144607_1650684.html"},"headline":"Une astronaute russe s\u2019envole \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e am\u00e9ricaine, en pleine guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-10-06T00:22:02+02:00","datePublished":"2022-10-06T00:22:02+02:00","dateModified":"2022-10-06T13:24:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["Europe","Russie","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Sciences","Espace"],"description":"Le d\u00e9collage a eu lieu mercredi midi depuis le centre spatial Kennedy, en Floride. Il y a deux semaines, un Am\u00e9ricain avait d\u00e9coll\u00e9 pour l\u2019ISS \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e russe Soyouz. Ce programme d\u2019\u00e9change d\u2019astronautes, pr\u00e9vu de longue date, a \u00e9t\u00e9 maintenu malgr\u00e9 le conflit en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/3442/1721/1342/671/60/0/f157224_5376019-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/06/19-19">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Ce mercredi, l’Ukraine avait annoncé regagner du terrain dans la région de Louhansk (est), après ses succès dans celles de Kherson (sud) et Kharkiv (nord-est). Le président ukrainien Volodymyr Zelensky s’est félicité de la reprise de trois nouveaux villages dans la région de Kherson, assurant que « le mouvement continue ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à la fin de ce 224e jour de guerre en Ukraine         Ce qu’il faut savoir en ce 224ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier      Image de couverture :  Le président russe Vladimir Poutine durant une visioconférence dans la résidence de Novo-Ogaryovo, en dehors de Moscou. Le 5 octobre.   Gavriil Grigorov / AP          « Les gens savent. Notre peuple n’est pas stupide. Et il voit qu’on ne veut pas lui dire ne serait-ce qu’une partie de la vérité. Cela peut entraîner une perte de crédibilité », a déclaré Andreï Kartapolov, à la tête du comité de défense de la Douma, la chambre basse du Parlement russe, et ancien commandant militaire.Vladimir Poutine a signé, mercredi, la loi d’annexion de quatre régions ukrainiennes et les décrets nommant formellement à leur tête les dirigeants que Moscou y avait déjà mis en place. Les textes signés par le dirigeant russe disposent que les régions de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia sont acceptées « au sein de la Fédération de Russie en conformité avec la Constitution de la Fédération de Russie ».Le président russe a également signé, mercredi, un décret revendiquant l’annexion de la centrale nucléaire de Zaporijia. Moscou et Kiev s’accusent mutuellement de bombardements sur le site, qui ont fait resurgir le spectre d’une catastrophe nucléaire majeure similaire à celle de Tchernobyl, en 1986.Les Etats membres de l’Union européenne se sont mis d’accord, mercredi, sur une nouvelle série de sanctions contre la Russie après l’annexion de quatre régions ukrainiennes, a annoncé la présidence tchèque de l’UE.L’Union européenne devrait mettre en place un plafonnement temporaire des prix du gaz naturel jusqu’à ce qu’un nouvel indice des prix soit instauré, a déclaré, mercredi, la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, devant le Parlement européen.Serhi Haïdaï, le gouverneur ukrainien de la région de Louhansk (Est), jusqu’ici sous le contrôle quasi-total de Moscou, a revendiqué mercredi sur Telegram une percée.Mardi, l’Ukraine avait déjà revendiqué une percée dans le nord de la région de Kherson, tandis que la quasi-totalité de la région de Kharkiv (Nord-Est) apparaît désormais sous contrôle ukrainien, ouvrant la voie vers celle de Louhansk. Un responsable des autorités d’occupation, Kirill Stremooussov, a cependant assuré que le repli russe dans le Sud était tactique et temporaire. « Le regroupement sur le front dans les conditions actuelles permet de rassembler les forces et de porter un coup » aux troupes ukrainiennes, a-t-il affirmé à l’agence russe RIA Novosti.L’armée ukrainienne réalise des avancées « assez rapides et puissantes dans le sud de notre pays », a déclaré Volodymyr Zelensky dans son adresse quotidienne publiée sur les réseaux sociaux mardi. « Des dizaines de localités ont été libérées rien que cette semaine » dans les quatre régions annexées en fin de semaine dernière par la Russie, dit-il.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. D’Izioum à Lyman, comment la contre-offensive de Kiev a déstabilisé l’armée russe dans l’Est         Décryptages. Pourquoi est-il si difficile de jauger l’effet des sanctions contre la Russie ?         Analyse. Sur la guerre en Ukraine, le RN critique toujours l’Europe         Reportage. A Zaporijia, une maternité face au front         Enquête. La France prépare la livraison de nouveaux canons Caesar à l’Ukraine         Récit. Pour célébrer l’annexion de nouvelles régions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment antioccidental                          Ce qu’il faut savoir à la fin de ce 224e jour de guerre en Ukraine         Ce qu’il faut savoir en ce 224ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-06T15:52:31+00:00","coverageEndTime":"2022-10-06T15:52:31+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: face aux avanc\u00e9es tranchantes de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Poutine esp\u00e8re u...","description":"Ce mercredi, l\u2019Ukraine avait annonc\u00e9 regagner du terrain dans la r\u00e9gion de Louhansk (est), apr\u00e8s ses succ\u00e8s dans celles de Kherson (sud) et Kharkiv (nord-est). Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de la reprise de trois nouveaux villages dans la r\u00e9gion de Kherson, assurant que \u00ab\u00a0le mouvement continue\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : face aux avancées tranchantes de l’armée ukrainienne, Poutine espère une « stabilisation » de la situation militaire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ce mercredi, l\u2019Ukraine avait annonc\u00e9 regagner du terrain dans la r\u00e9gion de Louhansk (est), apr\u00e8s ses succ\u00e8s dans celles de Kherson (sud) et Kharkiv (nord-est). Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de la reprise de trois nouveaux villages dans la r\u00e9gion de Kherson, assurant que \u00ab\u00a0le mouvement continue\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/4211/2808/1342/894/3/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-10-06T15:52:31+00:00"
,"endDate":"2022-10-06T15:52:31+00:00"
  Prochain live sur\u00a0ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-06T04:01:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#678355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-06T03:06:02+00:00","articleBody":"     Un premier vol de la compagnie russe Nordwind Airlines est arriv\u00e9 mercredi 5 octobre \u00e0 Varadero, \u00e0 Cuba, apr\u00e8s sept mois d\u2019interruption vers cette destination touristique en raison de sanctions frappant la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a indiqu\u00e9 l\u2019agence officielle cubaine Prensa Latina.          L\u2019agence de tourisme cubaine Cubatur a re\u00e7u les passagers de ce premier vol,\u00a0\u00ab\u00a0dans le cadre d\u2019un voyage qui marque la reprise des vols touristiques de la capitale russe\u00a0\u00bb\u00a0vers Cuba, a ajout\u00e9 la m\u00eame source.          Prensa Latina n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le nombre de touristes arriv\u00e9s sur ce vol \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Varadero, \u00e0 150 km \u00e0 l\u2019est de La Havane.          La compagnie Nordwind Airlines oeuvrait depuis des mois pour identifier une route \u00e9vitant l\u2019espace a\u00e9rien des Etats-Unis et europ\u00e9en, selon le voyagiste russe Pegas Touristik. Prensa Latina ne pr\u00e9cise pas l\u2019itin\u00e9raire suivi par l\u2019appareil de Nordwind Airlines. En mars 2022, l\u2019Union europ\u00e9enne a ferm\u00e9 son espace a\u00e9rien aux compagnies russes, l\u2019une des nombreuses sanctions \u00e9conomiques frappant la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier vol russe arrive \u00e0 Cuba en contournant les sanctions contre Moscou","dateModified":"2022-10-06T03:06:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#678351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-06T02:00:00+00:00","articleBody":"     Selon la Banque mondiale, le produit int\u00e9rieur brut de l\u2019Ukraine pourrait plonger de 35\u00a0% en\u00a02022. L\u2019invasion russe aura des cons\u00e9quences de long terme tr\u00e8s lourdes sur l\u2019\u00e9conomie et la croissance.             Lire aussi :     La guerre en Ukraine laissera de profondes cicatrices sur son \u00e9conomie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine laissera de profondes cicatrices sur son \u00e9conomie","dateModified":"2022-10-06T02:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#678348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T23:00:00+00:00","articleBody":"     Dans la contre-offensive fulgurante des forces de Kiev dans le nord-est de l\u2019Ukraine, la reconqu\u00eate de Lyman a \u00e9t\u00e9 longue et violente. Apr\u00e8s la fuite d\u00e9sordonn\u00e9e et humiliante d\u2019Izioum, Moscou avait donn\u00e9 l\u2019ordre \u00e0 son arm\u00e9e de r\u00e9sister le plus longtemps possible.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: dans Lyman lib\u00e9r\u00e9e, chaos d\u2019apr\u00e8s la bataille          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: dans Lyman lib\u00e9r\u00e9e, chaos d\u2019apr\u00e8s la bataille","dateModified":"2022-10-05T23:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#678340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T21:59:52+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a salu\u00e9 mercredi 5 octobre un\u00a0\u00ab\u00a0symbole de victoire\u00a0\u00bb\u00a0apr\u00e8s l\u2019int\u00e9gration de son pays \u00e0 la candidature commune de l\u2019Espagne et du Portugal pour l\u2019organisation du Mondial-2030 de football, alors que Kiev fait face \u00e0 une invasion russe. Cette candidature\u00a0\u00ab\u00a0est plus qu\u2019un symbole de la foi dans notre victoire commune\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter.\u00a0\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine perdurera, pr\u00e9vaudra et sera reconstruite gr\u00e2ce \u00e0 la solidarit\u00e9 de ses partenaires\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                    \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de notre candidature commune. Les chances qu\u2019elle soit satisfaite sont assez \u00e9lev\u00e9es\u00a0\u00bb, a encore indiqu\u00e9 M. Zelensky dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.Il a jug\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0tr\u00e8s symbolique\u00a0\u00bb\u00a0que deux pays de l\u2019UE, l\u2019Espagne et le Portugal, et l\u2019Ukraine, qui aspire \u00e0 y entrer,\u00a0\u00ab\u00a0seront en mesure d\u2019organiser ensemble la Coupe du monde\u00a0\u00bb.          Les trois pays esp\u00e8rent que leur candidature commune sera une\u00a0\u00ab\u00a0source d\u2019inspiration pour la soci\u00e9t\u00e9 au travers du football, en lan\u00e7ant un message de solidarit\u00e9 et d\u2019espoir\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9 de la f\u00e9d\u00e9ration espagnole (RFEF) annon\u00e7ant l\u2019int\u00e9gration de l\u2019Ukraine. La d\u00e9cision de la Fifa est attendue en 2024. L\u2019autre candidature officielle est form\u00e9e de l\u2019Uruguay, de l\u2019Argentine, du Chili et du Paraguay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mondial de football 2030\u00a0: un \u00ab\u00a0symbole de victoire\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019int\u00e9gration de l\u2019Ukraine \u00e0 la ca...","dateModified":"2022-10-05T21:59:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#678326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T21:45:01+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine durant une visioconf\u00e9rence dans la r\u00e9sidence de Novo-Ogaryovo, en dehors de Moscou. Le 5\u00a0octobre. GAVRIIL GRIGOROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: face aux avanc\u00e9es tranchantes de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Poutine esp\u00e8re u...","dateModified":"2022-10-05T21:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#678316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T21:30:00+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0\u00a0Les gens savent. Notre peuple n\u2019est pas stupide. Et il voit qu\u2019on ne veut pas lui dire ne serait-ce qu\u2019une partie de la v\u00e9rit\u00e9. Cela peut entra\u00eener une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Andre\u00ef Kartapolov, \u00e0 la t\u00eate du comit\u00e9 de d\u00e9fense de la Douma, la chambre basse du Parlement russe, et ancien commandant militaire.          Vladimir Poutine a sign\u00e9, mercredi, la loi d\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes et les d\u00e9crets nommant formellement \u00e0 leur t\u00eate les dirigeants que Moscou y avait d\u00e9j\u00e0 mis en place. Les textes sign\u00e9s par le dirigeant russe disposent que les r\u00e9gions de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia sont accept\u00e9es \u00ab\u00a0au sein de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en conformit\u00e9 avec la Constitution de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement sign\u00e9, mercredi, un d\u00e9cret revendiquant l\u2019annexion de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement de bombardements sur le site, qui ont fait resurgir le spectre d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire majeure similaire \u00e0 celle de Tchernobyl, en\u00a01986.          Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne se sont mis d\u2019accord, mercredi, sur une nouvelle s\u00e9rie de sanctions contre la Russie apr\u00e8s l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019UE.          L\u2019Union europ\u00e9enne devrait mettre en place un plafonnement temporaire des prix du gaz naturel jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouvel indice des prix soit instaur\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen, devant le Parlement europ\u00e9en.          Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk (Est), jusqu\u2019ici sous le contr\u00f4le quasi-total de Moscou, a revendiqu\u00e9 mercredi sur Telegram une perc\u00e9e.          Mardi, l\u2019Ukraine avait d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9 une perc\u00e9e dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson, tandis que la quasi-totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est) appara\u00eet d\u00e9sormais sous contr\u00f4le ukrainien, ouvrant la voie vers celle de Louhansk. Un responsable des autorit\u00e9s d\u2019occupation, Kirill Stremooussov, a cependant assur\u00e9 que le repli russe dans le Sud \u00e9tait tactique et temporaire. \u00ab\u00a0Le regroupement sur le front dans les conditions actuelles permet de rassembler les forces et de porter un coup\u00a0\u00bb aux troupes ukrainiennes, a-t-il affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019agence russe RIA Novosti.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9alise des avanc\u00e9es \u00ab\u00a0assez rapides et puissantes dans le sud de notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky dans son adresse quotidienne publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux mardi. \u00ab\u00a0Des dizaines de localit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es rien que cette semaine\u00a0\u00bb dans les quatre r\u00e9gions annex\u00e9es en fin de semaine derni\u00e8re par la Russie, dit-il.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 la fin de ce 224e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-05T21:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#678312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T21:15:10+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a assur\u00e9 mercredi 5 octobre que la situation militaire se\u00a0\u00ab\u00a0stabilisera\u00a0\u00bb\u00a0dans les territoires ukrainiens dont il revendique l\u2019annexion mais o\u00f9 ses forces subissent une s\u00e9rie de revers face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Quelques heures plus t\u00f4t, l\u2019Ukraine avait annonc\u00e9 regagner du terrain dans la r\u00e9gion de Louhansk (est), apr\u00e8s ses succ\u00e8s dans celles de Kherson (sud) et Kharkiv (nord-est).          \u00ab\u00a0Nous partons du principe que la situation va se stabiliser et que nous pourrons d\u00e9velopper ces zones de mani\u00e8re pacifique\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M. Poutine. Il a sign\u00e9 un d\u00e9cret pour que la Russie s\u2019approprie formellement la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijjia (sud). De son c\u00f4t\u00e9, le chef de l\u2019AIEA Rafael Grossi a annonc\u00e9 son d\u00e9part pour Kiev pour discuter du besoin\u00a0\u00ab\u00a0plus urgent que jamais\u00a0\u00bb, de l\u2019\u00e9tablissement \u00ab\u00a0d\u2019une zone de protection autour de [cette] centrale .          Alors m\u00eame qu\u2019elle recule sur le terrain, la Russie a proclam\u00e9 l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine (Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijjia) qu\u2019elle contr\u00f4le partiellement, \u00e0 l\u2019issue de\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb\u00a0d\u00e9nonc\u00e9s par Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux.          Signe d\u2019un d\u00e9sarroi en Russie, les revers de l\u2019arm\u00e9e ont conduit un haut responsable parlementaire \u00e0 appeler celle-ci \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0arr\u00eater de mentir\u00a0\u00bb\u00a0sur ses d\u00e9faites.          \u00ab\u00a0Notre peuple n\u2019est pas stupide. Et il voit qu\u2019on ne veut pas lui dire ne serait-ce qu\u2019une partie de la v\u00e9rit\u00e9. Cela peut entra\u00eener une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Andre\u00ef Kartapolov, \u00e0 la t\u00eate du Commission de la d\u00e9fense de la Douma, la chambre basse du Parlement, et ancien commandant militaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine esp\u00e8re une \u00ab\u00a0stabilisation\u00a0\u00bb de la situation militaire","dateModified":"2022-10-05T22:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#678268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T20:57:23+00:00","articleBody":"     Rory Mason, un Irlandais \u00e2g\u00e9 de 23\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kharkiv, o\u00f9 il combattait dans la l\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine. Les autorit\u00e9s irlandaises ont une nouvelle fois d\u00e9conseill\u00e9 de se rendre en Ukraine pour participer \u00e0 la guerre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Irlandais de la l\u00e9gion internationale tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-10-05T21:01:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#678255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T20:51:06+00:00","articleBody":"     La Russie tente d\u2019obtenir que le vote des 193\u00a0membres de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU sur un texte condamnant son annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes se d\u00e9roule \u00e0 bulletins secrets. Le projet de r\u00e9solution r\u00e9dig\u00e9 par les alli\u00e9s occidentaux de l\u2019Ukraine qui condamne les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums ill\u00e9gaux\u00a0\u00bb organis\u00e9s par Moscou dans les r\u00e9gions de Donetsk, de Louhansk, de Zaporijia et de Kherson, ainsi que les \u00ab\u00a0tentatives d\u2019annexion ill\u00e9gales\u00a0\u00bb de ces territoires par Moscou, doit \u00eatre soumis au vote la semaine prochaine apr\u00e8s s\u2019\u00eatre heurt\u00e9 au veto russe au Conseil de s\u00e9curit\u00e9.          L\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU, Vassili Nebenzia, a \u00e9crit aux Etats membres de l\u2019ONU pour d\u00e9noncer une initiative \u00ab\u00a0politis\u00e9e et provocatrice\u00a0\u00bb visant, selon lui, \u00e0 \u00ab\u00a0diviser l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb. Il r\u00e9clame la tenue d\u2019un vote \u00e0 bulletins secrets en faisant valoir que certains pays pourraient avoir \u00ab\u00a0des difficult\u00e9s \u00e0 s\u2019exprimer publiquement\u00a0\u00bb en raison des pressions occidentales.          Selon des diplomates \u00e0 l\u2019ONU, une telle d\u00e9cision ne pourrait \u00eatre prise que lors d\u2019un vote public. La Russie s\u2019est retrouv\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises isol\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU depuis le d\u00e9but de son invasion de l\u2019Ukraine, la derni\u00e8re fois ce fut lors de l\u2019adoption d\u2019une r\u00e9solution condamnant l\u2019organisation des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion\u00a0: 100 voix l\u2019avaient approuv\u00e9e, 11 l\u2019avaient rejet\u00e9e et 58 s\u2019\u00e9taient abstenues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou veut un vote \u00e0 bulletins secrets \u00e0 l\u2019ONU sur ses annexions en Ukraine","dateModified":"2022-10-05T20:59:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#678224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T20:42:34+00:00","articleBody":"     Selon la liste \u00e9tablie par la Yale School of Management, il reste une vingtaine d\u2019entreprises fran\u00e7aises en Russie, dont Leroy Merlin. Le collectif Stand With Ukraine a organis\u00e9 une manifestation devant un magasin de l\u2019enseigne, \u00e0 proximit\u00e9 du Centre Georges-Pompidou.                       Lire aussi :     En Russie, les milieux d\u2019affaires fran\u00e7ais pris entre deux feux                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation \u00e0 Paris contre la pr\u00e9sence de Leroy Merlin en Russie","dateModified":"2022-10-05T20:49:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#678186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T20:28:49+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a annonc\u00e9 mercredi que trois nouveaux villages avaient \u00e9t\u00e9 repris par les forces de Kiev \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe dans la r\u00e9gion de Kherson. \u00ab\u00a0Novovoskressenske, Novohryhorivka et Petropavlivka, dans la r\u00e9gion de Kherson, ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, assurant que la contre-offensive ukrainienne \u00ab\u00a0se poursuit\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky annonce la reprise de nouveaux villages dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-10-06T15:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#678143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T20:20:37+00:00","articleBody":"               Les services de renseignement am\u00e9ricains pensent que certains, au sein du gouvernement ukrainien, ont autoris\u00e9 l\u2019attentat contre Daria Douguina, \u00e9crit le New York Times.          La fille d\u2019Alexandre Douguine, id\u00e9ologue nationaliste russe, proche du Kremlin et parfois d\u00e9crit comme \u00ab\u00a0le cerveau de Poutine\u00a0\u00bb, est morte dans l\u2019explosion de sa voiture dans la nuit de samedi\u00a020 \u00e0 dimanche 21\u00a0ao\u00fbt. Le quotidien \u00e9crit que les services am\u00e9ricains n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 mis dans la confidence et n\u2019ont pris aucune part \u00e0 l\u2019attentat, que ce soit en fournissant des renseignements ou par une autre forme d\u2019assistance.          Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak, a ni\u00e9 toute implication de l\u2019Ukraine dans l\u2019explosion, mais rapidement le FSB, le service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 russe, a accus\u00e9 les \u00ab\u00a0services sp\u00e9ciaux\u00a0\u00bb ukrainiens d\u2019avoir tu\u00e9 Daria Douguina. La Russie n\u2019a pas encore ripost\u00e9 \u00e0 cet assassinat.          Les responsables am\u00e9ricains qui ont parl\u00e9 avec le New York Times n\u2019ont pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qui au sein du gouvernement ukrainien aurait autoris\u00e9 la mission, qui a men\u00e9 l\u2019attaque, ni si le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, l\u2019a approuv\u00e9e.             Lire aussi :   La Russie accuse les \u00ab\u00a0services sp\u00e9ciaux\u00a0\u00bb ukrainiens d\u2019avoir tu\u00e9 Daria Douguina                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Daria Douguina\u00a0: les services am\u00e9ricains \u00e9voquent la piste ukrainienne","dateModified":"2022-10-05T20:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#678037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T19:30:05+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ne sont pas les seuls \u00e0 envoyer des lance-roquettes multiples en Ukraine. Les Himars am\u00e9ricains sont \u00e9paul\u00e9s par les M270 fournis par la Grande-Bretagne, dont Oleksii Reznikov, le ministre de d\u00e9fense ukrainien, avait annonc\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e, en ao\u00fbt. La cha\u00eene britannique Sky News les a film\u00e9s en action. L\u2019Allemagne a aussi fourni des MARS\u00a0III \u2013 analogues aux M270.                       Lire aussi :     Derri\u00e8re la contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, l\u2019omnipr\u00e9sent soutien des Etats-Unis                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les lance-roquettes multiples britanniques entrent en action","dateModified":"2022-10-05T19:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T18:59:06+00:00","articleBody":"               Le nombre de Russes entrant dans l\u2019Union europ\u00e9enne a baiss\u00e9 de 20\u00a0% la semaine derni\u00e8re par rapport \u00e0 la semaine pr\u00e9c\u00e9dente, a annonc\u00e9 mercredi Frontex. Pr\u00e8s de 53\u00a0000 ressortissants russes sont entr\u00e9s dans l\u2019UE entre le 26\u00a0septembre et le 2\u00a0octobre, dont 29\u00a0000 par la Finlande, 8\u00a0877 par l\u2019Estonie et 8\u00a0536 par la Pologne via l\u2019Ukraine, selon l\u2019Agence europ\u00e9enne de gardes-fronti\u00e8res et de garde-c\u00f4tes.          \u00ab\u00a0Les restrictions en mati\u00e8re de politique de visas c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en et les mesures prises par la Russie pour d\u00e9courager les hommes mobilis\u00e9s qui veulent quitter leur pays devraient limiter de plus en plus l\u2019arriv\u00e9e de citoyens russes dans l\u2019UE\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Frontex.          La Pologne et les pays baltes ont impos\u00e9 des limitations draconiennes aux Russes dans le cadre des sanctions d\u00e9cid\u00e9es cette ann\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. \u00ab\u00a0Les entr\u00e9es ill\u00e9gales devraient augmenter si la F\u00e9d\u00e9ration de Russie d\u00e9cidait de fermer ses fronti\u00e8res aux appel\u00e9s potentiels\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019agence.          La Commission europ\u00e9enne a invit\u00e9 le 30\u00a0septembre les Etats membres \u00e0 \u00eatre plus restrictifs dans l\u2019octroi des visas aux Russes et dans les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res. L\u2019UE avait un accord de facilitation pour la d\u00e9livrance de visas avec la Russie, mais il a \u00e9t\u00e9 suspendu. La d\u00e9livrance et la r\u00e9vocation des visas sont une comp\u00e9tence des Etats membres.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes entrant dans l\u2019Union europ\u00e9enne sont moins nombreux depuis une semaine","dateModified":"2022-10-05T19:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T18:51:50+00:00","articleBody":"    Bonjour.\nJe veux bien une reponse \u00e0 la question que je vous ai pos\u00e9e plusieurs fois svp: pourquoi le gaz qui a fuit des Nord Stream n'a pas \u00e9t\u00e9 torch\u00e9 (br\u00fbl\u00e9) au niveau de la mer pour en reduire l'impact \u00e9cologique ?    \"Petite\" erreur         Bonjour, \u00ab\u00a0Petite\u00a0\u00bb Erreur,          Cela ne doit pas \u00eatre facile en mer, avec le bouillonnement. Le torchage, appel\u00e9 \u00ab\u00a0flaring\u00a0\u00bb en anglais, va \u00e0 l\u2019encontre de toutes les initiatives politiques, \u00e9conomiques et industrielles visant \u00e0 lutter efficacement contre le r\u00e9chauffement climatique et pr\u00e9server les ressources. Mais surtout, selon une \u00e9tude publi\u00e9e dans Science, le torchage du gaz naturel lib\u00e8re cinq fois plus de m\u00e9thane, un gaz \u00e0 puissant effet de serre, que ce qu\u2019on estimait auparavant. Dans son rapport de suivi mondial sur le torchage, la Banque mondiale rappelle qu\u2019\u00ab\u00a0un kilogramme de m\u00e9thane r\u00e9chauffe vingt-cinq fois plus la plan\u00e8te qu\u2019un kilogramme de dioxyde de carbone\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Fuites sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: le risque d\u2019une \u00ab\u00a0bombe climatique\u00a0\u00bb                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: face aux avanc\u00e9es tranchantes de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Poutine esp\u00e8re u...","dateModified":"2022-10-05T19:21:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T18:10:06+00:00","articleBody":"     Plus de cinquante s\u00e9pultures contenant les corps de civils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes \u00e0 Lyman, rapporte le m\u00e9dia ukrainien Hromadske. \u00ab\u00a0Les Russes ont creus\u00e9 des tranch\u00e9es et forc\u00e9 des personnes qu\u2019ils soup\u00e7onnaient de collaborer avec l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer les corps des morts pour les inhumer.\u00a0\u00bb Certaines s\u00e9pultures sont marqu\u00e9es de plaques nominatives, et certaines ne sont que num\u00e9rot\u00e9es. Beaucoup n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s \u00ab\u00a0car leurs corps ont pu rester longtemps dans les rues\u00a0\u00bb, poursuit le site, qui ajoute que lorsque l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est retir\u00e9e elle a emmen\u00e9 ses bless\u00e9s mais a laiss\u00e9 ses morts sur place. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris la ville le 1er\u00a0octobre.          Hromadske ajoute que les corps de deux civils tortur\u00e9s et tu\u00e9s par les Russes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts \u00e0 Novoplatonivka, dans l\u2019oblast de Kharkiv.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des s\u00e9pultures contenant les corps de civils d\u00e9couvertes \u00e0 Lyman, selon les m\u00e9dias ukrainiens ","dateModified":"2022-10-05T18:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T17:43:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les gens savent. Notre peuple n\u2019est pas stupide. Et il voit qu\u2019on ne veut pas lui dire ne serait-ce qu\u2019une partie de la v\u00e9rit\u00e9. Cela peut entra\u00eener une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Andre\u00ef Kartapolov, \u00e0 la t\u00eate du comit\u00e9 de d\u00e9fense de la Douma, la chambre basse du Parlement russe, et ancien commandant militaire. S\u2019exprimant sur la cha\u00eene Telegram du propagandiste russe Vladimir Soloviov, M.\u00a0Kartapolov a appel\u00e9 l\u2019arm\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0arr\u00eater de mentir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi est sur nos terres. Tous les villages frontaliers de la r\u00e9gion de Belgorod sont pratiquement d\u00e9truits\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Nous apprenons [les nouvelles] de n\u2019importe qui, des gouverneurs, des correspondants de guerre, mais les rapports du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ne changent pas\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.               Les forces ukrainiennes revendiquent de nouveaux gains territoriaux dans l\u2019Est et le Sud, o\u00f9 les troupes de Moscou sont en difficult\u00e9 apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 perdu l\u2019essentiel de la r\u00e9gion de Kharkiv dans le Nord-Est. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe ne reconna\u00eet que tr\u00e8s rarement les revers de ses troupes, se contentant de publier chaque jour un rapport dans lequel il \u00e9num\u00e8re les lourdes pertes qu\u2019il assure infliger \u00e0 son adversaire. Vladimir Poutine, qui a annex\u00e9 la semaine derni\u00e8re quatre r\u00e9gions ukrainiennes, a dit lundi esp\u00e9rer que la situation militaire allait \u00ab\u00a0se stabiliser\u00a0\u00bb en Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9lu de la Douma appelle l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 ne plus \u00ab\u00a0mentir\u00a0\u00bb sur ses d\u00e9faites","dateModified":"2022-10-05T18:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T17:28:40+00:00","articleBody":"               Les fuites des gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 ont rel\u00e2ch\u00e9 quelque 70\u00a0000 tonnes de m\u00e9thane, selon une estimation mercredi de chercheurs fran\u00e7ais \u00e0 partir d\u2019observations atmosph\u00e9riques. \u00ab\u00a0Ce sont des chiffres importants, \u00e9quivalents \u00e0 2\u00a0% des \u00e9missions fran\u00e7aises ou aux \u00e9missions d\u2019une ville comme Paris sur un an, ce n\u2019est pas une bonne nouvelle, mais pas une bombe climatique\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 Philippe Ciais, chercheur au Commissariat \u00e0 l\u2019\u00e9nergie atomique et aux \u00e9nergies alternatives (CEA), au Laboratoire des sciences du climat et de l\u2019environnement.          Ces estimations sont bien moins \u00e9lev\u00e9es que les premi\u00e8res produites par des experts ou des ONG dans les jours suivant les explosions sur les gazoducs, le 26\u00a0septembre, qui se fondaient sur des estimations des quantit\u00e9s de gaz contenues dans les tuyaux. Plusieurs les \u00e9valuaient autour de 300\u00a0000 tonnes. Le gaz naturel est du m\u00e9thane.          Les chercheurs du CEA ont effectu\u00e9 des simulations \u00e0 partir des relev\u00e9s de stations du r\u00e9seau europ\u00e9en d\u2019observation Icos, qui surveille les flux des concentrations atmosph\u00e9riques de gaz \u00e0 effet de serre. Les relev\u00e9s des stations qui ont suivi les \u00e9manations de m\u00e9thane ont \u00e9t\u00e9 mod\u00e9lis\u00e9s selon quelque 10\u00a0000 sc\u00e9narios. Au gr\u00e9 des vents, les \u00e9manations sont d\u2019abord remont\u00e9es vers le sud de la Su\u00e8de, puis ont tourn\u00e9 vers l\u2019ouest pour passer au-dessus de la Norv\u00e8ge et du Royaume-Uni, avant d\u2019\u00eatre rep\u00e9r\u00e9es, en bien plus faibles quantit\u00e9s, jusqu\u2019\u00e0 la pointe de la Bretagne.          \u00ab\u00a0On est un peu surpris\u00a0\u00bb par ces r\u00e9sultats, a reconnu Philippe Ciais, lors d\u2019une visioconf\u00e9rence. \u00ab\u00a0Est-ce qu\u2019il y avait moins de gaz dans les tuyaux\u00a0? Est-ce qu\u2019une partie du m\u00e9thane s\u2019est dissoute dans l\u2019eau, ce qui ne para\u00eet pas trop possible\u00a0? Nous n\u2019avons pas d\u2019explication\u00a0\u00bb, a-t-il reconnu, tout en soulignant \u00ab\u00a0qu\u2019au fur et \u00e0 mesure que le \u201cpipe\u201d se vide la pression diminue\u00a0\u00bb, ce qui a pu jouer sur les quantit\u00e9s de gaz expuls\u00e9. \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre qu\u2019apr\u00e8s un l\u00e2cher tr\u00e8s important au d\u00e9part, les flux ont diminu\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 descendre en dessous du niveau d\u00e9tectable par rapport au signal naturel\u00a0\u00bb dans l\u2019atmosph\u00e8re, avance Antoine Berchet, qui a men\u00e9 les mod\u00e9lisations.          Les relev\u00e9s montrent un pic tr\u00e8s fort de rejets le 27\u00a0septembre, qui retombent \u00e0 partir du 28, avant un nouveau pic, moins \u00e9lev\u00e9, le 1er\u00a0octobre. Les chercheurs ont soulign\u00e9 que cette premi\u00e8re \u00e9tude devrait quoi qu\u2019il en soit \u00ab\u00a0\u00eatre confirm\u00e9e par d\u2019autres mod\u00e9lisateurs\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: les fuites de m\u00e9thane revues \u00e0 la baisse","dateModified":"2022-10-05T17:42:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T17:03:32+00:00","articleBody":"               Rafael Mariano Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), est en route pour l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0En route vers Kiev pour des r\u00e9unions importantes. Le besoin pour une zone de protection autour de la centrale est plus urgent que jamais\u00a0\u00bb, a-t-il tweet\u00e9 apr\u00e8s que la Russie s\u2019est formellement appropri\u00e9 le site, selon un d\u00e9cret sign\u00e9 par son pr\u00e9sident, Vladimir Poutine.          M.\u00a0Grossi, qui a visit\u00e9 la centrale au d\u00e9but de septembre, pr\u00f4ne la mise en place d\u2019un p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9, que l\u2019Ukraine et la Russie s\u2019engageraient \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas attaquer ou bombarder\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous partageons l\u2019objectif, mais la question est de savoir comment le mettre en \u0153uvre\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi mercredi l\u2019ambassadeur russe aupr\u00e8s des organisations internationales \u00e0 Vienne, Mikha\u00efl Oulianov, en marge d\u2019une r\u00e9union de l\u2019alliance des producteurs de p\u00e9trole OPEP+. \u00ab M.\u00a0Grossi a des id\u00e9es concr\u00e8tes, qui seront discut\u00e9es demain [jeudi] \u00e0 Kiev et la semaine prochaine en Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          M.\u00a0Oulianov n\u2019a pas confirm\u00e9 des informations de l\u2019agence de presse russe TASS selon lesquelles le chef de l\u2019AIEA voudrait se rendre de nouveau dans la centrale de Zaporijia, mais il s\u2019est montr\u00e9 sceptique sur la faisabilit\u00e9 d\u2019une telle mission du fait \u00ab\u00a0d\u2019une situation s\u00e9curitaire volatile\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0bombardements r\u00e9guliers\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0Cela prendrait du temps\u00a0\u00bb \u00e0 pr\u00e9parer, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019AIEA en route vers Kiev pour discuter de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-10-05T17:13:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T16:43:46+00:00","articleBody":"     La France va augmenter ses commandes de munitions en\u00a02023 pour ses forces arm\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous vous proposons une somme exceptionnelle de 2\u00a0milliards d\u2019euros pour les seules munitions pour nos forces arm\u00e9es, c\u2019est-\u00e0-dire 500\u00a0millions d\u2019euros de plus que l\u2019ann\u00e9e 2022, 60\u00a0% de cr\u00e9dits en plus par rapport \u00e0 2019\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre en pr\u00e9sentant le projet de budget 2023 devant les d\u00e9put\u00e9s de la commission de la d\u00e9fense nationale et des forces arm\u00e9es.          Comme annonc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises et comme cela doit \u00eatre le cas encore en\u00a02024 et en\u00a02025, le budget des arm\u00e9es augmentera de 3\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02023 pour atteindre 43,9\u00a0milliards d\u2019euros (hors pensions), conform\u00e9ment \u00e0 la loi de programmation militaire (2019-2025).          Dans cette enveloppe, \u00ab\u00a0il y a des choses qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues, il y a aussi des choses \u00e9videmment que nous avons choisi d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer au regard de ce que nous connaissons sur le flanc oriental\u00a0\u00bb, a-t-il remarqu\u00e9. Les commandes porteront entre autres sur 200\u00a0missiles antichars MMP (missiles moyenne port\u00e9e), 100 missiles antia\u00e9riens SAMP\/T (sol-air moyenne port\u00e9e de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration).          Le montant des livraisons de munitions s\u2019\u00e9l\u00e8vera \u00e0 1\u00a0milliard d\u2019euros, pour pr\u00e8s d\u2019une centaine de missiles air-air MICA \u00e9quipant les Rafale et Mirage 2000, pr\u00e8s de 700\u00a0bombes air-sol de 250, 500 et 1\u00a0000\u00a0kilos, 10\u00a0000 obus de 155\u00a0mm pour les canons Caesar et plus de 50\u00a0millions de munitions de petit calibre, a d\u00e9taill\u00e9 le minist\u00e8re.          Dans un rapport publi\u00e9 en f\u00e9vrier peu avant l\u2019invasion russe, des d\u00e9put\u00e9s jugeaient \u00ab\u00a0indispensable de reconstituer les stocks de munitions et de pi\u00e8ces pour permettre un entra\u00eenement de haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb et estimaient le besoin de financement \u00e0 6\u00a0milliards d\u2019euros. Le \u00ab\u00a0maintien en condition op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019entretien des mat\u00e9riels, essentiel pour assurer la disponibilit\u00e9 des \u00e9quipements, fera l\u2019objet d\u2019une \u00ab\u00a0enveloppe exceptionnelle de 5\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Lecornu.          Les avions et h\u00e9licopt\u00e8res des trois arm\u00e9es b\u00e9n\u00e9ficieront de 57\u00a0% de cette enveloppe. La modernisation de la dissuasion nucl\u00e9aire mobilisera 5,6\u00a0milliards d\u2019euros de cr\u00e9dits de paiement en\u00a02023.             Lire aussi :     Arm\u00e9e fran\u00e7aise\u00a0: l\u2019alerte des chefs d\u2019\u00e9tat-major                 Lire aussi :     Budget des arm\u00e9es\u00a0: la France doit se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0faire des choix\u00a0\u00bb, selon la Cour des comptes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France va consacrer 2\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 la commande de munitions en\u00a02023","dateModified":"2022-10-05T17:04:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T16:34:30+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a assur\u00e9 mercredi que la situation militaire se \u00ab\u00a0stabilisera\u00a0\u00bb dans les territoires ukrainiens dont il revendique l\u2019annexion. Quelques heures plus t\u00f4t, l\u2019Ukraine avait annonc\u00e9 regagner du terrain dans la r\u00e9gion de Louhansk, apr\u00e8s ses succ\u00e8s dans celles de Kherson et de Kharkiv.                La perc\u00e9e contre les lignes logistiques russes dans l\u2019Est.                  La man\u0153uvre sur le front de Kherson.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/51827e9_1664987217794-ukr-4022-lyman-4octobre-350px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des forces ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Louhansk, de Kherson et de Kharkiv","dateModified":"2022-10-05T16:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T15:26:37+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nJ'ai une maman ukrainienne et ses deux enfants \u00e0 la maison depuis 7 mois\r\nL'aide de 150\u20ac\/mois est-elle pr\u00e9vue par individu ou pour toute la famille ?\r\nEst-elle r\u00e9troactive ?\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse     Accueillant         Bonjour Accueillant,          Le communiqu\u00e9 du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la ville et au logement donne quelques indications\u00a0: l\u2019Etat va verser une aide financi\u00e8re de 150\u00a0euros par mois aux familles fran\u00e7aises qui h\u00e9bergent des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Le minist\u00e8re pr\u00e9cise qu\u2019il \u00ab\u00a0s\u2019agit bien de 150\u00a0euros par famille quel que soit le nombre de personnes accueillies\u00a0\u00bb.          Ce \u00ab\u00a0soutien financier\u00a0\u00bb, qui devrait selon le gouvernement concerner de \u00ab\u00a05\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0000 familles\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0couvrira la p\u00e9riode du 1er\u00a0avril au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022\u00a0\u00bb et sera vers\u00e9 \u00ab\u00a0sous r\u00e9serve d\u2019avoir accueilli pendant au moins quatre-vingt-dix jours de tels b\u00e9n\u00e9ficiaires\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9.          La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, avait annonc\u00e9 lundi devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale la mise en place d\u2019une aide financi\u00e8re \u00ab\u00a0\u00e0 partir de fin novembre\u00a0\u00bb, estimant qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb les Fran\u00e7ais \u00ab\u00a0qui se sont engag\u00e9s\u00a0\u00bb dans cet accueil.          Le minist\u00e8re de la ville et du logement pr\u00e9cise que l\u2019aide financi\u00e8re concerne les personnes qui accueillent tout b\u00e9n\u00e9ficiaire de la \u00ab\u00a0protection temporaire\u00a0\u00bb accord\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne aux personnes fuyant la guerre en Ukraine, \u00ab\u00a0quelle que soit leur nationalit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les m\u00e9nages ayant conventionn\u00e9 avec l\u2019Etat et une association seront \u00e9ligibles de droit \u00e0 ce soutien. Les autres m\u00e9nages devront recevoir une certification de la part de la collectivit\u00e9 de rattachement du logement o\u00f9 les personnes sont accueillies, afin de pouvoir ensuite solliciter ce soutien\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le minist\u00e8re.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: face aux avanc\u00e9es tranchantes de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Poutine esp\u00e8re u...","dateModified":"2022-10-05T16:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T15:13:56+00:00","articleBody":"        Lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9cit:     Guerre en Ukraine\u00a0: dans Lyman lib\u00e9r\u00e9e, chaos d\u2019apr\u00e8s la bataille                    Un soldat du bataillon Dnipro-1 patiente au bord de la rivi\u00e8re Siversky Donets, obstacle naturel entre les soldats ukrainiens et russes durant la bataille de Lyman. Oblast de Donetsk, le 4\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Pont, d\u00e9truit, qui servait \u00e0 relier les rives de la Donets avant l'invasion russe. Oblast de Donetsk, le 4\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les soldats du bataillon Dnipro-1 particip\u00e8rent \u00e0 la prise de Lyman quelques jours plus t\u00f4t. Le bataillon est une unit\u00e9 paramilitaire sp\u00e9ciale form\u00e9e de volontaires ukrainiens. Oblast de Donetsk, le 4\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Trois soldats du bataillon Dnipro-1 d\u00e9barquent sur la plage d'un sanatorium \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Lyman. Le pont reliant Sloviansk \u00e0 la ville r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e n'\u00e9tant pas r\u00e9par\u00e9, les Ukrainiens doivent traverserle cours d\u2019eau en bateau. Oblast de Donetsk, le 4\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les soldats du batailon Dnipro-1 en bateau sur la rivi\u00e8re Donets. Le territoire est d\u00e9sormais lib\u00e9r\u00e9 des Russes. Oblast de Donetsk, le 4\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/703b56c_1664982458556-lyman-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au bord de la rivi\u00e8re Siversky Donets","dateModified":"2022-10-05T16:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T15:03:21+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a sign\u00e9 un d\u00e9cret qui ordonne le transfert de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00e0 la Russie.          \u00ab\u00a0Le gouvernement devra veiller \u00e0 ce que les installations nucl\u00e9aires de la centrale (\u2026) soient accept\u00e9es comme propri\u00e9t\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le d\u00e9cret, publi\u00e9 alors m\u00eame que se profile une visite en Ukraine et en Russie du directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Mariano Grossi.          L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom s\u2019est indign\u00e9 de \u00ab\u00a0la cr\u00e9ation de pseudo-entreprises avec les noms d\u2019entreprises ukrainiennes\u00a0\u00bb. Cette d\u00e9cision russe montre \u00ab\u00a0l\u2019agonie du monde imaginaire fou du pays agresseur\u00a0\u00bb, a encore fustig\u00e9 Energoatom.                       Lire aussi :   Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie s\u2019approprie la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-10-05T16:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T14:46:47+00:00","articleBody":"           L\u2019\u00ab\u00a0Aknoul\u00a0\u00bb dans le port de Constanta, mercredi 5\u00a0octobre. DANIEL MIHAILESCU \/ AFP           L\u2019Aknoul, le navire parti \u00e0 la fin de septembre de Marseille avec \u00e0 bord plus de 1\u00a0000 tonnes d\u2019aide pour l\u2019Ukraine, a accost\u00e9 mercredi au port roumain de Constanta, en mer Noire. Le bateau contient du mat\u00e9riel de s\u00e9curit\u00e9 civile dont quinze v\u00e9hicules d\u2019incendie et de secours, huit embarcations, du mat\u00e9riel de sauvetage et de d\u00e9blaiement, des ponts en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es ou encore cinq groupes \u00e9lectrog\u00e8nes. Il transporte aussi du mat\u00e9riel de d\u00e9minage, 25 tonnes de mat\u00e9riel m\u00e9dical et 60\u00a0000 rations alimentaires, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais.          Ce chargement est le plus important envoy\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, parmi la trentaine de convois humanitaires routiers et a\u00e9riens organis\u00e9s par la France. Et il est le premier partiellement tourn\u00e9 vers la reconstruction et l\u2019am\u00e9nagement d\u2019infrastructures d\u2019urgence. Le mat\u00e9riel devait \u00eatre achemin\u00e9 d\u00e8s mercredi vers le centre humanitaire de la ville de Suceava, proche de la fronti\u00e8re ukrainienne. Les op\u00e9rations dureront jusqu\u2019au 9\u00a0octobre, a pr\u00e9cis\u00e9 Mihai Lupu, le repr\u00e9sentant des services d\u2019urgence roumains qui organisent la logistique. L\u2019aide sera ensuite achemin\u00e9e par rail et camions ukrainiens aux b\u00e9n\u00e9ficiaires, parmi lesquels figurent les villes de Tchernihiv, au nord de Kiev, d\u00e9truite \u00e0 70\u00a0% par les bombardements selon son maire, et Odessa.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/5c385bf_5374881-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arriv\u00e9e en Roumanie d\u2019un navire charg\u00e9 de 1\u00a0000 tonnes d\u2019aide fran\u00e7aise pour la reconstruction de l\u2019Uk...","dateModified":"2022-10-05T15:52:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T14:36:35+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde.\r\n\r\nAvez-vous la possibilit\u00e9 de faire un compute de toutes les armes livr\u00e9es \u00e0 l'Ukraine \u00e0 date ?\r\nEt lesquelles sont aujourd'hui celles qui sont op\u00e9rationnelles sur le champ de bataille ?.\r\nEnfin, d'\u00e9tablir le rapport de force technologique et puissance de feu hors ADDM, avec les forces Russes.\r\n\r\nMerci     Sakalava.         Bonjour Sakalava,          L\u2019ONG Forum on the Arms Trade (Forum sur le commerce des armes) essaie de tenir \u00e0 jour une liste des transferts d\u2019armes \u00e0 destination de l\u2019Ukraine. Il y a aussi celui l\u2019Institute for the World Economy de Kiel, qui tient \u00e0 jour l\u2019Ukraine Support Tracker, qui r\u00e9pertorie l\u2019aide militaire, financi\u00e8re et humanitaire promise par les gouvernements \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0janvier\u00a02022.          Le site Oryx, qui s\u2019int\u00e9resse aux pertes des deux camps, a aussi dress\u00e9 une liste des mat\u00e9riels lourds destin\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine. Au-del\u00e0 de ses alli\u00e9s occidentaux, Kiev a diversifi\u00e9 ses sources d\u2019approvisionnement. La Russie, en plus de ses ressources propres, fait appel \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord pour des munitions, ou \u00e0 l\u2019Iran, pour des drones.             Lire aussi :     Cor\u00e9e du Nord et Iran pour la Russie, Pakistan pour l\u2019Ukraine\u00a0: Moscou et Kiev se tournent vers des fournisseurs d\u2019armes inattendus                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: face aux avanc\u00e9es tranchantes de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Poutine esp\u00e8re u...","dateModified":"2022-10-05T15:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T14:20:11+00:00","articleBody":"    Bonjour. Cela consiste en quoi le \"plafonnement du prix du gaz\" ? Merci pour votre r\u00e9ponse.    Jacques         Bonjour Jacques,          Le plafonnement du prix du gaz utilis\u00e9 pour produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0serait \u00ab\u00a0une premi\u00e8re \u00e9tape vers une r\u00e9forme structurelle du march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb europ\u00e9en, a expliqu\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen. L\u2019id\u00e9e est de travailler avec les Etats membres pour r\u00e9duire les prix du gaz et limiter leur volatilit\u00e9, afin d\u2019amoindrir l\u2019impact de la manipulation des prix par la Russie. Un plafonnement des prix du gaz en g\u00e9n\u00e9ral serait une \u00ab\u00a0solution temporaire\u00a0\u00bb dans une \u00ab\u00a0p\u00e9riode exceptionnelle\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.          Un porte-parole de la Commission a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 la presse que cette proposition \u00e9tait encore en train d\u2019\u00eatre travaill\u00e9e et serait d\u00e9taill\u00e9e dans une lettre envoy\u00e9e aux dirigeants europ\u00e9ens avant le sommet de vendredi \u00e0 Prague. Selon lui, elle concernera \u00ab\u00a0le march\u00e9 de gros du gaz en Europe\u00a0\u00bb et pas directement le prix pay\u00e9 pour le gaz import\u00e9, m\u00eame s\u2019\u00ab\u00a0il y a des liens entre le prix du gaz \u00e9chang\u00e9 au sein de l\u2019Europe et le prix du gaz que nous achetons en dehors\u00a0\u00bb. Dans un texte vot\u00e9 mercredi, les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens ont r\u00e9clam\u00e9 pour leur part \u00e0 la Commission \u00ab\u00a0un plafond tarifaire sur les importations de gaz\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0un embargo imm\u00e9diat et complet sur les importations russes\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9nergie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: face aux avanc\u00e9es tranchantes de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Poutine esp\u00e8re u...","dateModified":"2022-10-05T18:53:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T14:12:58+00:00","articleBody":"     La relation entre Ramzan Kadyrov et Vladimir Poutine est au beau fixe. Dans un message post\u00e9 sur Telegram, le dirigeant de la r\u00e9publique russe de Tch\u00e9tch\u00e9nie annonce qu\u2019il a re\u00e7u une promotion\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident russe m\u2019a d\u00e9cern\u00e9 le grade de colonel-g\u00e9n\u00e9ral. Le d\u00e9cret a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 (\u2026), Vladimir Vladimirovitch m\u2019en a personnellement inform\u00e9 et m\u2019a f\u00e9licit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e9crit M.\u00a0Kadyrov, qui se dit \u00ab\u00a0immens\u00e9ment reconnaissant\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0la haute appr\u00e9ciation de [ses] m\u00e9rites\u00a0\u00bb.          Le grade de colonel-g\u00e9n\u00e9ral est le troisi\u00e8me grade de commandement le plus \u00e9lev\u00e9 dans la hi\u00e9rarchie militaire russe, derri\u00e8re ceux de g\u00e9n\u00e9ral d\u2019arm\u00e9e et de mar\u00e9chal. Le leader tch\u00e9tch\u00e8ne \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 trois fois g\u00e9n\u00e9ral avant cette promotion\u00a0: des forces militaires de l\u2019int\u00e9rieur, de la police et de la garde nationale de Tch\u00e9tch\u00e9nie.          M.\u00a0Kadyrov est tr\u00e8s actif depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine. Des unit\u00e9s tch\u00e9tch\u00e8nes, dont la milice personnelle de M.\u00a0Kadyrov \u00e0 la sinistre r\u00e9putation, les \u00ab\u00a0Kadyrovtsy\u00a0\u00bb, combattent aux c\u00f4t\u00e9s des forces r\u00e9guli\u00e8res russes. Lundi, Il a annonc\u00e9 son intention d\u2019envoyer trois de ses fils, des adolescents, pour combattre, tout en appelant \u00e0 utiliser \u00ab\u00a0des armes nucl\u00e9aires de faible puissance\u00a0\u00bb pour faire face aux difficult\u00e9s des troupes russes.          Il a \u00e9galement critiqu\u00e9 un autre colonel-g\u00e9n\u00e9ral russe, Alexandre Lapine, charg\u00e9 des op\u00e9rations autour de Lyman, localit\u00e9 r\u00e9cemment reprise par les forces ukrainiennes, en jugeant que celui-ci n\u2019avait pas fourni les \u00ab\u00a0communications\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0munitions n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb aux soldats engag\u00e9s dans la d\u00e9fense de cette ville. Le Kremlin a lou\u00e9 lundi \u00ab\u00a0la contribution h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb de M.\u00a0Kadyrov dans l\u2019offensive en Ukraine.             Lire aussi :     La campagne des Tch\u00e9tch\u00e8nes de Kadyrov dans la guerre en Ukraine\u00a0: violence, impunit\u00e9 et propagande                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov promu g\u00e9n\u00e9ral par Poutine","dateModified":"2022-10-05T15:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T13:54:59+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia va passer sous le contr\u00f4le des agences gouvernementales russes apr\u00e8s l\u2019annexion officielle par Moscou de la r\u00e9gion du m\u00eame nom, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse RIA Novosti, tandis que le pr\u00e9sident de l\u2019op\u00e9rateur public ukrainien Energoatom, Pedro Kotin, a r\u00e9agi en d\u00e9clarant qu\u2019il prendrait en charge le site. Selon RIA Novosti, le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Mariano Grossi, doit se rendre \u00e0 Moscou dans les prochains jours pour discuter de la situation \u00e0 la centrale.          M.\u00a0Kotin a exhort\u00e9 les travailleurs de la centrale \u00e0 ne pas signer de documents avec les occupants russes et annonc\u00e9 qu\u2019il prendrait en charge la centrale, dans une allocution vid\u00e9o publi\u00e9e sur Telegram.           Toutes les d\u00e9cisions ult\u00e9rieures concernant l\u2019exploitation de la centrale seront prises directement au bureau central d\u2019Energoatom. Nous continuerons \u00e0 travailler dans le cadre du droit ukrainien, du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien, d\u2019Energoatom.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russes et Ukrainiens se disputent la gestion de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-10-05T15:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T13:27:36+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\nQue contient ce nouveau paquet de sanctions d\u00e9cid\u00e9es par l\u2019UE ce jour ?\nMerci    Fred         Bonjour Fred,          Nous ne savons pas encore. Les noms et entit\u00e9s cibl\u00e9s par ces nouvelles sanctions doivent \u00eatre publi\u00e9s jeudi 6\u00a0octobre au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne, ce qui signifiera leur entr\u00e9e en vigueur effective.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: face aux avanc\u00e9es tranchantes de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Poutine esp\u00e8re u...","dateModified":"2022-10-05T13:36:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T13:21:03+00:00","articleBody":"     Procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine depuis juillet\u00a02022, Andriy Kostin coordonne le travail d\u2019investigation mis en \u0153uvre pour faire la lumi\u00e8re sur les crimes commis par les forces russes depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion de son pays, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Il \u00e9tait de passage \u00e0 Paris, mardi, pour participer \u00e0 la Nuit du droit et rencontrer les autorit\u00e9s fran\u00e7aises, dont le ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti.             Lire aussi :     Le procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainien\u00a0veut \u00ab\u00a0placer la Russie devant toutes ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andriy Kostin\u00a0: \u00ab\u00a0Il est important pour nous que le crime d\u2019agression soit poursuivi, dans le cadre d...","dateModified":"2022-10-05T13:24:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T13:00:34+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a dit, mercredi 5 octobre, lors d\u2019une r\u00e9union retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, esp\u00e9rer que la situation militaire dans les territoires ukrainiens r\u00e9cemment annex\u00e9s par Moscou va se \u00ab\u00a0stabiliser, et que nous pourrons d\u00e9velopper ces zones de mani\u00e8re pacifique\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s des troupes russes en recul face aux forces de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine esp\u00e8re que la situation militaire dans les territoires annex\u00e9s va se \u00ab\u00a0stabiliser\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-05T13:09:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T11:52:34+00:00","articleBody":"     Liz Truss a r\u00e9affirm\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0face \u00e0 la guerre brutale de Poutine\u00a0\u00bb, mercredi, lors de son allocution \u00e0 la conf\u00e9rence annuelle du Parti conservateur, au pouvoir au Royaume-Uni, \u00e0 Birmingham. Le peuple ukrainien \u00ab\u00a0ne se bat pas seulement pour sa s\u00e9curit\u00e9, mais pour notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 tous. C\u2019est un combat pour la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie dans le monde entier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre, avant de souligner\u00a0:           L\u2019annexion ill\u00e9gale du territoire ukrainien par [Vladimir] Poutine n\u2019est que le dernier acte de sa campagne visant \u00e0 renverser la d\u00e9mocratie et \u00e0 violer le droit international. Nous ne devons pas c\u00e9der \u00e0 ceux qui veulent un accord qui sacrifie la terre ukrainienne. Ils proposent de payer en vies ukrainiennes l\u2019illusion de la paix. Nous resterons aux c\u00f4t\u00e9s de nos amis ukrainiens aussi longtemps qu\u2019il le faudra. L\u2019Ukraine peut gagner, l\u2019Ukraine doit gagner et l\u2019Ukraine va gagner. Je sais que le pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky et le peuple ukrainien appr\u00e9cieront notre solidarit\u00e9 avec eux en ces temps tr\u00e8s, tr\u00e8s difficiles.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine se bat \u00ab\u00a0pour notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 tous\u00a0\u00bb, estime la premi\u00e8re ministre britannique","dateModified":"2022-10-05T11:57:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T11:03:18+00:00","articleBody":"     La ville du Donbass a \u00e9t\u00e9 reprise, le 2 octobre, par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.             A lire:     Guerre en Ukraine\u00a0: dans Lyman lib\u00e9r\u00e9e, chaos d\u2019apr\u00e8s la bataille                              Lyman le 4 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Ioulia, habitante de Lyman, vit juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une quinzaine de cadavres de soldats russes. A Lyman (Donbass), le 4 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans une rue de Lyman, l\u2019arm\u00e9e russe a abandonn\u00e9 les corps de plusieurs de ses soldats au moment de la retraite, Lyman (Donbass), le 4 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans le secteur de Lyman, des camions russes servant \u00e0 transporter des munitions d'artillerie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par les frappes ukrainiennes. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un soldat de Dnipro-1 explore un b\u00e2timent d\u00e9truit par l'arm\u00e9e russe. Lyman, le 4 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/31a5379_1664927957577-lyman-31.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans Lyman lib\u00e9r\u00e9e","dateModified":"2022-10-05T11:10:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T10:44:13+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a promis mercredi de r\u00e9cup\u00e9rer les territoires perdus r\u00e9cemment par Moscou dans les r\u00e9gions annex\u00e9es dans le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine, tout en assurant que ces r\u00e9gions seront avec la Russie \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Certains territoires seront repris et nous allons continuer \u00e0 mener des consultations avec la population [locale] sur son souhait de vivre en Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, interrog\u00e9 sur les fronti\u00e8res exactes de ces r\u00e9gions annex\u00e9es, o\u00f9 les forces russes ont abandonn\u00e9 certaines localit\u00e9s apr\u00e8s des contre-offensives ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou promet de reprendre les territoires perdus dans les r\u00e9gions annex\u00e9es","dateModified":"2022-10-05T10:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#677010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T10:37:11+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a revendiqu\u00e9 des avanc\u00e9es dans sa r\u00e9gion de Louhansk (est), jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent presque enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par les Russes, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi sur Telegram son gouverneur ukrainien, Serhi Ha\u00efda\u00ef.           \u00ab\u00a0Maintenant c\u2019est officiel. La d\u00e9soccupation de la r\u00e9gion de Louhansk a commenc\u00e9. Plusieurs localit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es de l\u2019arm\u00e9e russe. (\u2026)\u00a0Le drapeau ukrainien y est hiss\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes. Nous avan\u00e7ons gr\u00e2ce \u00e0 nos forces arm\u00e9es.\u00a0\u00bb           Mardi, l\u2019Ukraine avait d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9 une perc\u00e9e dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson, tandis que la quasi-totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est) appara\u00eet d\u00e9sormais sous contr\u00f4le ukrainien, ouvrant la voie vers celle de Louhansk. Un responsable des autorit\u00e9s d\u2019occupation, Kirill Stremooussov, a cependant assur\u00e9 que le repli russe dans le sud \u00e9tait tactique et temporaire. \u00ab\u00a0Le regroupement sur le front dans les conditions actuelles permet de rassembler les forces et de porter un coup\u00a0\u00bb aux troupes ukrainiennes, a-t-il affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019agence russe RIA Novosti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine revendique des avanc\u00e9es militaires dans sa r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-10-05T11:38:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#676992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T10:25:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Etat va verser une aide financi\u00e8re de 150\u00a0euros par mois aux familles fran\u00e7aises qui h\u00e9bergent des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, a annonc\u00e9, mercredi, dans un communiqu\u00e9 le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la ville et au logement, Olivier Klein.           Cette mesure financi\u00e8re exceptionnelle permet de soutenir l\u2019\u00e9lan de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 spontan\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 au moment du d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, maillon majeur de la gestion de la crise et de l\u2019accueil des personnes d\u00e9plac\u00e9es [d\u2019Ukraine].       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Etat fran\u00e7ais va verser 150\u00a0euros par mois aux familles qui h\u00e9bergent des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-10-05T13:05:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#676834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T09:48:18+00:00","articleBody":"     Les Russes qui fuient leur pays pour \u00e9viter d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9s dans l\u2019arm\u00e9e pour combattre en Ukraine n\u2019obtiendront pas automatiquement un visa pour rester en France. Les demandes seront \u00e9tudi\u00e9es au cas par cas, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, la secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de l\u2019Europe, Laurence Boone, sur Franceinfo.           Nous faisons attention \u00e0 ce que les journalistes dissidents, les personnes qui se battent contre le r\u00e9gime, les artistes, les \u00e9tudiants puissent toujours venir chez nous. Donc on examine les visas au cas par cas, y compris en tenant compte des risques s\u00e9curitaires.           A la question de savoir si tous les d\u00e9serteurs de l\u2019arm\u00e9e russe seraient accueillis sur le sol europ\u00e9en, elle a r\u00e9pondu que chaque cas serait examin\u00e9 individuellement et que la proc\u00e9dure d\u2019obtention d\u2019un visa pour l\u2019espace Schengen serait port\u00e9e \u00e0 quarante\u00a0jours, contre quinze\u00a0habituellement, afin de mener une enqu\u00eate. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019asile politique en Europe doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9 aux personnes qui en ont vraiment besoin, tout en \u00e9vitant les risques s\u00e9curitaires, a-t-elle dit, ajoutant que plusieurs pays beaucoup plus proches de la Russie veulent fermer compl\u00e8tement leurs fronti\u00e8res aux Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les visas pour les d\u00e9serteurs russes seront d\u00e9livr\u00e9s au cas par cas","dateModified":"2022-10-05T09:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#676777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T09:32:33+00:00","articleBody":"     La Russie a demand\u00e9, mercredi, \u00e0 participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate sur les fuites des gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02, la Su\u00e8de, charg\u00e9e des investigations, ayant bloqu\u00e9 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la zone, situ\u00e9e en mer Baltique, de ce sabotage pr\u00e9sum\u00e9. \u00ab\u00a0Il devrait vraiment y avoir une enqu\u00eate, naturellement, avec la participation de la Russie. Il est important que l\u2019Allemagne participe \u00e0 cette enqu\u00eate\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Verchinine, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse RIA Novosti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou souhaite participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate sur les fuites des gazoducs Nord Stream","dateModified":"2022-10-05T09:40:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#676750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T09:22:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9, mercredi, \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un\u00a0tribunal sp\u00e9cial pour poursuivre les dirigeants politiques et militaires russes pour leur r\u00f4le dans l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 dans un discours diffus\u00e9 lors de la conf\u00e9rence \u00ab\u00a0La guerre et le droit\u00a0\u00bb, organis\u00e9e \u00e0 Paris dans le cadre de La Nuit du Droit\u00a0:           Nous devons traduire en justice ceux dont les d\u00e9cisions ont d\u00e9clench\u00e9 tout cela. Ceux qui ont commis le crime initial. Un crime dans lequel se concentre tout le mal manifest\u00e9 par les occupants russes. Et nous n\u2019avons toujours pas une telle base institutionnelle pour tenir les dirigeants politiques et militaires russes responsables du crime d\u2019agression. L\u2019Ukraine offre un v\u00e9ritable moyen de traduire en justice les auteurs du crime initial qui a engendr\u00e9 tous les autres crimes commis depuis le d\u00e9but de l\u2019agression russe. Depuis de nombreuses ann\u00e9es, le monde cherche des moyens d\u2019emp\u00eacher la r\u00e9p\u00e9tition d\u2019une guerre \u00e0 grande \u00e9chelle en Europe et d\u2019assurer l\u2019in\u00e9vitabilit\u00e9 du ch\u00e2timent des criminels de guerre, quels qu\u2019ils soient, o\u00f9 qu\u2019ils soient et o\u00f9 qu\u2019ils commettent des crimes contre les fondements de la vie humaine. (\u2026) Pour que le crime initial d\u2019agression arm\u00e9e re\u00e7oive \u00e9galement une r\u00e9ponse \u00e9quitable, nous devons compl\u00e9ter les activit\u00e9s de la Cour p\u00e9nale internationale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour poursuivre les dirigeants politiq...","dateModified":"2022-10-05T09:32:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#676664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:59:37+00:00","articleBody":"     Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) se sont mis d\u2019accord, mercredi, sur une nouvelle s\u00e9rie de sanctions contre la Russie apr\u00e8s l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019UE. L\u2019accord a \u00e9t\u00e9 conclu au niveau des ambassadeurs des Vingt-Sept.          \u00ab\u00a0Une r\u00e9ponse forte de l\u2019UE \u00e0 l\u2019annexion ill\u00e9gale de territoires ukrainiens par [Vladimir] Poutine. La proc\u00e9dure \u00e9crite suit, les sanctions entrent en vigueur d\u00e8s leur publication au \u201cJournal officiel\u201d\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter Edita Hrda, la repr\u00e9sentante permanente de la R\u00e9publique tch\u00e8que aupr\u00e8s de l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne annonce de nouvelles sanctions contre Moscou","dateModified":"2022-10-05T09:24:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#676608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:47:19+00:00","articleBody":"     Marina Ovsiannikova, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir brandi \u00e0 l\u2019antenne une pancarte contre la guerre de la Russie en Ukraine, a confirm\u00e9 \u00eatre en fuite et s\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb de son assignation \u00e0 r\u00e9sidence impos\u00e9e par la justice. Accus\u00e9e d\u2019avoir diffus\u00e9 de fausses informations sur l\u2019arm\u00e9e russe, elle r\u00e9affirme dans un message sur Telegram\u00a0n\u2019avoir rien \u00e0 se reprocher\u00a0:           Je me consid\u00e8re totalement innocente, et puisque notre Etat refuse de se conformer \u00e0 ses propres lois, je refuse de me conformer \u00e0 la mesure de d\u00e9tention provisoire qui m\u2019a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e sous la forme d\u2019une assignation \u00e0 r\u00e9sidence et je me lib\u00e8re de celle-ci.           Son avocat a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle devait se pr\u00e9senter \u00e0 une audience \u00e0 10\u00a0heures \u00e0 Moscou (9\u00a0heures \u00e0 Paris) mais que les enqu\u00eateurs n\u2019avaient pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9terminer o\u00f9 elle se trouvait.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste de t\u00e9l\u00e9vision russe Marina Ovsiannikova s\u2019est \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb de son assignation \u00e0 r...","dateModified":"2022-10-05T10:03:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#676584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:32:23+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien de la situation sur le front, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique mercredi que la contre-offensive ukrainienne continue de progresser partout o\u00f9 elle est en cours. Les services de renseignement britanniques pr\u00e9cisent\u00a0:           Dans le Nord-Est, dans l\u2019oblast de Kharkiv, l\u2019Ukraine a d\u00e9sormais consolid\u00e9 une importante zone de territoire \u00e0 l\u2019est de la rivi\u00e8re Oskil. Les formations ukrainiennes ont avanc\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 20\u00a0kilom\u00e8tres au-del\u00e0 du fleuve dans la zone d\u00e9fensive de la Russie vers le n\u0153ud d\u2019approvisionnement de la ville de Svatove. Il est fort probable que l\u2019Ukraine puisse maintenant frapper la route-cl\u00e9 Svatove-Kreminna avec la plupart de ses syst\u00e8mes d\u2019artillerie, ce qui mettra encore plus \u00e0 rude \u00e9preuve la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 r\u00e9approvisionner ses unit\u00e9s \u00e0 l\u2019est. Politiquement, les dirigeants russes seront tr\u00e8s probablement pr\u00e9occup\u00e9s par le fait que les principales unit\u00e9s ukrainiennes approchent maintenant des fronti\u00e8res de l\u2019oblast de Louhansk, que la Russie a affirm\u00e9 avoir officiellement annex\u00e9 vendredi dernier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine continue de progresser sur les fronts nord-est et sud, selon les Britanniques","dateModified":"2022-10-05T08:37:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#676577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:21:57+00:00","articleBody":"           Un soldat ukrainien sur un lance-roquettes multiple BM-21 \u2019Grad\u2019, le 4 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Des soldats ukrainiens se pr\u00e9parent \u00e0 tirer un lance-roquettes multiple BM-21 \u2019Grad\u2019 vers des positions russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 4 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Un lance-roquettes multiple BM-21 \u2019Grad\u2019 tire sur des positions russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 4 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/48fe4be_1664957980371-142971.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-10-05T08:21:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#676549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:18:31+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9serves fran\u00e7aises de gaz sont pleines en pr\u00e9vision de l\u2019hiver, a annonc\u00e9, mercredi, la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie (CRE), appelant tout de m\u00eame \u00e0 un \u00ab\u00a0effort collectif massif visant \u00e0 r\u00e9duire nos consommations d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La campagne de remplissage des stockages pour l\u2019hiver 2022-2023 se termine avec des stockages remplis \u00e0 plus de 99\u00a0%\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la CRE dans un communiqu\u00e9, expliquant que les 130\u00a0TWh de r\u00e9serves de gaz accumul\u00e9es \u00ab\u00a0repr\u00e9sentent environ deux tiers de la consommation hivernale des PME et des particuliers\u00a0\u00bb en France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie annonce que les r\u00e9serves fran\u00e7aises de gaz sont pleines","dateModified":"2022-10-05T08:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#676535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:09:06+00:00","articleBody":"           La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, lors d\u2019une commission sur l\u2019escalade de la guerre d\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine, au Parlement europ\u00e9en, le 5\u00a0octobre\u00a02022, \u00e0 Strasbourg. JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP           L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) devrait mettre en place un plafonnement temporaire des prix du gaz naturel jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouvel indice des prix soit instaur\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen, devant le Parlement europ\u00e9en. Elle a expliqu\u00e9\u00a0:           Introduire un plafond sur le gaz en g\u00e9n\u00e9ral est une solution temporaire jusqu\u2019\u00e0 ce que nous ayons un nouvel indice des prix dans l\u2019Union europ\u00e9enne qui assure un meilleur fonctionnement du march\u00e9 et la Commission a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur ce point.           Ursula von der Leyen a \u00e9galement dit qu\u2019elle pr\u00e9ciserait, dans une lettre adress\u00e9e aux dirigeants europ\u00e9ens r\u00e9unis \u00e0 Prague \u00e0 partir de jeudi, que l\u2019UE devrait mettre en place un syst\u00e8me commun d\u2019approvisionnement en \u00e9nergie.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/509de93_970da29b7a9944ab8d45db0e99fe7c13-970da29b7a9944ab8d45db0e99fe7c13-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen propose un plafonnement temporaire du prix du gaz","dateModified":"2022-10-05T08:53:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#676432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T07:46:23+00:00","articleBody":"     Le Conseil europ\u00e9en devrait parvenir ce mercredi \u00e0 un accord sur les propositions de sanctions suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019encontre de la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) pour les affaires ext\u00e9rieures, Josep Borrell. Les Etats membres de l\u2019UE d\u00e9battent depuis la semaine derni\u00e8re d\u2019un huiti\u00e8me train de sanctions contre la Russie. Josep Borrell a expliqu\u00e9 au Parlement europ\u00e9en\u00a0:           J\u2019esp\u00e8re qu\u2019avant la fin de cette s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re, nous serons parvenus \u00e0 un accord au sein du Conseil et \u00e0 l\u2019adoption de la proposition conjointe pr\u00e9sent\u00e9e par la Commission.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne devrait s\u2019accorder sur une proposition de sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-10-05T07:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#676392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T07:25:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9, mercredi, la loi d\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes et les d\u00e9crets nommant formellement \u00e0 leur t\u00eate les dirigeants que Moscou y avait d\u00e9j\u00e0 mis en place. Les textes sign\u00e9s par le dirigeant russe stipulent que les r\u00e9gions de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia sont accept\u00e9es \u00ab\u00a0au sein de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en conformit\u00e9 avec la Constitution de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb. Les documents finalisant l\u2019annexion ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s sur un site Web du gouvernement russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine finalise l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions en Ukraine","dateModified":"2022-10-05T10:06:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#676382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T07:17:04+00:00","articleBody":"     La Russie va reprendre ses livraisons de gaz en l\u2019Italie apr\u00e8s les avoir suspendues, samedi, en raison d\u2019un \u00ab\u00a0probl\u00e8me\u00a0\u00bb en Autriche, par lequel le gaz russe passe, a annonc\u00e9, mercredi, le g\u00e9ant gazier russe Gazprom. \u00ab\u00a0Gazprom, en collaboration avec des acheteurs italiens, a r\u00e9ussi \u00e0 trouver une solution pour le format d\u2019interaction dans les conditions des changements\u00a0\u00bb de r\u00e9gulation c\u00f4t\u00e9 autrichien intervenus \u00ab\u00a0fin septembre\u00a0\u00bb et qui avaient entra\u00een\u00e9 la suspension des approvisionnements vers la p\u00e9ninsule italienne, a expliqu\u00e9 Gazprom dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va reprendre ses livraisons de gaz en l\u2019Italie","dateModified":"2022-10-05T07:42:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#676370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T06:30:13+00:00","articleBody":"     Une personne a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e dans des attaques aux drones kamikazes iraniens contre la ville de Bila Tserkva, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au sud de Kiev, a annonc\u00e9, mercredi, le gouverneur r\u00e9gional, une premi\u00e8re du genre dans cette zone.          \u00ab\u00a0Dans la nuit, l\u2019ennemi a effectu\u00e9 des frappes aux drones kamikazes de type Shahed-136 contre Bila Tserkva\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le gouverneur Oleksi Kuleba sur Telegram. \u00ab\u00a0Il y a eu six coups et explosions\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 faisant \u00e9tat d\u2019un bless\u00e9 et de dommages inflig\u00e9s \u00e0 des infrastructures dans cette ville qui comptait environ 200\u00a0000\u00a0habitants avant l\u2019invasion russe lanc\u00e9e en f\u00e9vrier et qui abrite plusieurs unit\u00e9s militaires.          Le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a de son c\u00f4t\u00e9 rapport\u00e9 sur Telegram avoir abattu six\u00a0drones du m\u00eame type dans la nuit. La porte-parole du commandement Natalia Goumeniouk a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que ces appareils avaient \u00e9t\u00e9 abattus dans le district de Mykola\u00efv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaques aux drones iraniens dans la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-10-05T10:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#676351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T06:29:41+00:00","articleBody":"     Les journalistes russes Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev vivent r\u00e9fugi\u00e9s en France depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Apr\u00e8s la mobilisation militaire \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb, ils rapportent les r\u00e9actions de leurs amis.             Lire aussi :     Les t\u00e9moignages d\u2019hommes mobilisables en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9 pour le pays, mais ce ne sont que des tra\u00eetres\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des hommes mobilisables en Russie t\u00e9moignent","dateModified":"2022-10-05T06:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#676330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T04:40:01+00:00","articleBody":"           Une recrue de l\u2019arm\u00e9e russe porte des munitions durant son entra\u00eenement militaire dans la r\u00e9gion de Rostov-sur-le-Don dans l\u2019ouest de la Russie, le 4\u00a0octobre\u00a02022. AP                 Des recrues de l\u2019arm\u00e9e russe durant leur entra\u00eenement militaire dans la r\u00e9gion de Donetsk, en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les prorusses, le 4\u00a0octobre\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Des recrues de l\u2019arm\u00e9e russe utilisent des fusils d\u2019assaut durant leur entra\u00eenement militaire dans la r\u00e9gion de Donetsk, en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les prorusses, le 4\u00a0octobre\u00a02022. AP                 Des recrues de l\u2019arm\u00e9e russe durant leur entra\u00eenement militaire dans la r\u00e9gion de Donetsk, en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les prorusses, le 4\u00a0octobre\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Des recrues de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9coutent leur instructeur durant leur entra\u00eenement militaire dans la r\u00e9gion de Rostov-sur-le-Don dans le Caucase, le 4\u00a0octobre\u00a02022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0f94f84_b9eb7a92bdcc4015917a7f8860d3e0d9-aa52fa4198b34241a12dfd572115cd43-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au c\u0153ur de l\u2019entra\u00eenement militaire des 200\u00a0000\u00a0personnes mobilis\u00e9es au combat par la Russie","dateModified":"2022-10-05T08:18:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#676328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T04:30:00+00:00","articleBody":"     Les man\u0153uvres des troupes de Kiev continuent de monter en cadence et bousculent les forces russes simultan\u00e9ment sur plusieurs portions de la ligne de front.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les raisons du succ\u00e8s des contre-offensives de Kiev          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les raisons du succ\u00e8s des contre-offensives de Kiev","dateModified":"2022-10-05T05:07:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#676326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T04:20:07+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens \u00e0 bord d\u2019un blind\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e de Kiev, sur une route entre Izioum et Lyman dans l\u2019est du pays, le 4\u00a0octobre\u00a02022. FRANCISCO SECO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0846747_fcfc93e3d5b2445c8d2ab369134b025d-fcfc93e3d5b2445c8d2ab369134b025d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: face aux avanc\u00e9es tranchantes de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Poutine esp\u00e8re u...","dateModified":"2022-10-05T05:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#676324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T04:10:04+00:00","articleBody":"      Les forces russes sont en difficult\u00e9 dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne m\u00e8ne une contre-offensive depuis plusieurs semaines, selon des repr\u00e9sentants de l\u2019occupation russe et des blogueurs sp\u00e9cialis\u00e9s qui suivent les mouvements militaires. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a m\u00eame montr\u00e9 des cartes militaires faisant \u00e9tat du repli de son arm\u00e9e. Les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019ont pas donn\u00e9 \u00e0 ce stade d\u2019informations pr\u00e9cises sur les op\u00e9rations en cours dans la r\u00e9gion de Kherson.          L\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas pour autant annonc\u00e9 de retrait et les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes dans le sud de l\u2019Ukraine ont appel\u00e9 \u00e0 ne \u00ab\u00a0pas paniquer\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 cette s\u00e9rie de revers cuisants, alors que plus de 200\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es dans l\u2019arm\u00e9e russe depuis l\u2019annonce d\u2019une mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb le 21\u00a0septembre.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9alise des avanc\u00e9es \u00ab\u00a0assez rapides et puissantes dans le sud de notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky dans son adresse quotidienne publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux mardi 4\u00a0octobre. \u00ab\u00a0Des dizaines de localit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es rien que cette semaine\u00a0\u00bb dans les quatre r\u00e9gions annex\u00e9es en fin de semaine derni\u00e8re par la Russie, dit-il.          Les Etats-Unis vont envoyer pour 625\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire. Ils se sont engag\u00e9s \u00e0 poursuivre leur soutien en fournissant une aide militaire, qui comprend des armes et des \u00e9quipements, en particulier des Himars. Le nouveau volet d\u2019aide militaire am\u00e9ricaine comporte aussi 32 canons Howitzer, des dizaines de milliers de munitions l\u00e9g\u00e8res et de munitions d\u2019artillerie, des syst\u00e8mes de mines, et 200 v\u00e9hicules blind\u00e9s.          Plusieurs missiles ont frapp\u00e9 Kharkiv dans la nuit, endommageant ses infrastructures et provoquant des coupures de courant. Le gouverneur de la r\u00e9gion administrative de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a pr\u00e9cis\u00e9 sur\u00a0Telegram qu\u2019une personne avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et qu\u2019au moins deux autres, dont une fillette de 9\u00a0ans, avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.          Le\u00a0Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration, la chambre haute du Parlement russe, a approuv\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 le rattachement \u00e0 la Russie des quatre r\u00e9gions administratives ukrainiennes occup\u00e9es dont le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait approuv\u00e9 vendredi l\u2019annexion.          Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse reconna\u00eet son soutien \u00e0 la guerre de la Russie. Alexandre Loukachenko a d\u00e9clar\u00e9 que la participation de son pays se limitait \u00e0 emp\u00eacher le conflit de s\u2019\u00e9tendre \u00e0 la Bi\u00e9lorussie, \u00e0 prot\u00e9ger des attaques les troupes russes d\u00e9ploy\u00e9es dans son pays et \u00e0 leur prodiguer des soins m\u00e9dicaux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 224\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-05T13:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html#676321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-face-aux-avancees-tranchantes-de-l-armee-ukraine-poutine-espere-une-stabilisation-de-la-situation-militaire_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T04:00:01+00:00","articleBody":"     Soyez les bienvenus dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est disponible en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/38/0/4211/2105/1342/671/60/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et toutes","dateModified":"2022-10-05T04:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/4211/2808/1342/894/3/0/b5bd714_612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-612b0eb6040f4694bfe995afa14f61b0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/06/19-20">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Lors de leur congrès, les tories ont donné à voir un parti en guerre ouverte avec un gouvernement formé il y a tout juste un mois. Après douze ans à la tête du pays, et des indicateurs sociaux et économiques moribonds, les conservateurs semblent ne plus savoir comment se renouveler.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Royaume-Uni             A Birmingham, le Parti conservateur britannique affiche ouvertement ses divisions      Lors de leur congrès, les tories ont donné à voir un parti en guerre ouverte avec un gouvernement formé il y a tout juste un mois. Après douze ans à la tête du pays, et des indicateurs sociaux et économiques moribonds, les conservateurs semblent ne plus savoir comment se renouveler.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 20h50, mis à jour à 11h27    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier de l’Echiquier, Kwasi Kwarteng, et la première ministre britannique, Liz Truss, lors de la journée d’ouverture de la conférence annuelle du Parti conservateur, à Birmingham (Royaume-Uni), le 2 octobre 2022.  OLI SCARFF / AFP               Une ministre de l’intérieur, Suella Braverman, qui accuse les députés de son propre camp conservateur d’un « coup » contre la première ministre britannique, Liz Truss. Un chancelier de l’Echiquier, Kwasi Kwarteng, qui, à bout d’arguments pour justifier la réception catastrophique de son « minibudget » par les marchés, évoque son manque de préparation lié aux funérailles de la reine. Une ministre-clé du gouvernement, Penny Mordaunt, qui rompt les rangs et critique ouvertement Downing Street.          Michael Gove, Grant Shapps ou Priti Patel, d’anciens ministres de Boris Johnson, qui multiplient aussi les piques contre Liz Truss, comme s’ils étaient déjà en campagne. Et cette dernière qui enchaîne les interviews avec le sourire même si elle a déjà perdu beaucoup d’autorité, après avoir assuré être « prête à être impopulaire » pour « prendre des décisions difficiles » – à l’instar de son idole, Margaret Thatcher –, mais a renoncé, en quelques heures, à la suppression du taux d’imposition des revenus à 45 % (un cadeau pour les ménages les plus riches).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Birmingham, au congrès des conservateurs, la révolte gronde contre Liz Truss                 On pourrait allonger la liste des épisodes tragi-comiques ayant ponctué la conférence des conservateurs, qui s’est achevée, mercredi 5 octobre, à Birmingham. Le parti de la droite britannique a donné un spectacle édifiant : celui d’une formation au bord de l’implosion, en guerre ouverte contre un gouvernement formé il y a tout juste un mois mais semblant déjà moribond, où les propos choquants le disputent à l’incompétence.          Jacob Rees-Mogg, le ministre de l’industrie, traite ainsi de « luddites » (en référence aux ouvriers qui cassaient les machines industrielles pour protester contre le chômage au début du XIXe siècle) les nombreux opposants à la fracturation hydraulique et les accusent d’être « financés par le régime de Poutine ». Suella Braverman assure que « [son] rêve », ce sont des avions pleins de demandeurs d’asile en détresse décollant pour le Rwanda.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La ministre de l’intérieur britannique, Suella Braverman, obsédée par les migrants                 Comment la formation de Benjamin Disraeli et de Winston Churchill a-t-elle pu en arriver à dévorer ses propres dirigeants – Theresa May a tenu trois ans, Boris Johnson à peine plus – et à donner les clés du pouvoir à des dogmatiques du marché libre ou à des extrémistes de droite ?          Vision simpliste de l’économie          L’usure du pouvoir y a sa part : après douze ans à la direction du pays et avec un bilan très médiocre, les tories ne parviennent plus à se renouveler. Les années d’austérité du gouvernement Cameron ont creusé les inégalités – accès à l’éducation, à la santé, une pauvreté infantile très élevée (27 % des enfants vivent dans un foyer classé comme pauvre), un recours croissant aux banques alimentaires (le gros réseau Trussell Trust a distribué 50 % de lots de nourriture en plus ces derniers mois qu’avant la pandémie). L’hôpital public n’arrive plus à faire face aux demandes de soins et la croissance économique reste molle, avec des salaires réels qui stagnent depuis dix ans.        Il vous reste 67.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/05/a-birmingham-le-parti-conservateur-britannique-affiche-ouvertement-ses-divisions_6144598_3210.html"},"headline":"A Birmingham, le Parti conservateur britannique affiche ouvertement ses divisions","dateCreated":"2022-10-05T20:50:15+02:00","datePublished":"2022-10-05T20:50:15+02:00","dateModified":"2022-10-06T11:27:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Lors de leur congr\u00e8s, les tories ont donn\u00e9 \u00e0 voir un parti en guerre ouverte avec un gouvernement form\u00e9 il y a tout juste un mois. Apr\u00e8s douze ans \u00e0 la t\u00eate du pays, et des indicateurs sociaux et \u00e9conomiques moribonds, les conservateurs semblent ne plus savoir comment se renouveler.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/299/0/4387/2193/1342/671/60/0/13b923f_1664978573610-136161.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  
