<FILE-date="2022/10/06/19">

<article-nb="2022/10/06/19-1">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Malgré la « radicalité » écologique revendiquée par Elisabeth Borne, des mesures disruptives ont été abandonnées dans le plan de sobriété de l’Etat annoncé jeudi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Énergies             « L’Etat exemplaire » : les mesures écartées du plan sobriété de Matignon      Malgré la « radicalité » écologique revendiquée par Elisabeth Borne, des mesures disruptives ont été abandonnées dans le plan de sobriété de l’Etat annoncé jeudi.          Par Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 18h09    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Agnès Pannier-Runacher, ministre de la transition énergétique, lors de la Présentation du plan de sobriété énergétique du gouvernement, à Paris, le jeudi 6 octobre 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »               « Il fait frais, non ? » Dans les salons des ministères et de l’Elysée, où le chauffage ne doit pas excéder 19 degrés, ce mot d’accueil tient désormais lieu de démonstration que l’Etat s’applique à lui-même ce qu’il professe. Alors qu’en début de semaine des révélations sur les affaires judiciaires touchaient l’exécutif, l’entourage présidentiel valorisait même le col roulé d’Emmanuel Macron comme un gage de modernité. L’exemplarité se mesure-t-elle, désormais, à l’aune de la sobriété ? Dans le plan présenté par Elisabeth Borne, jeudi 6 octobre, un chapitre intitulé « l’Etat exemplaire » souligne ainsi que « l’Etat met tout en œuvre pour réduire de 10 % sa consommation d’énergie ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                 Sauf que, selon nos informations, plusieurs mesures contraignantes remontées à Matignon ont été écartées du plan final. La première d’entre elles figurait dans le programme du chef de l’Etat, puis dans la déclaration de politique générale de la première ministre : rendre « obligatoire » l’indexation de la rémunération des dirigeants des grandes entreprises sur le respect de leurs objectifs environnementaux. Une mesure à impact positif au plan écologique, avait jaugé l’institut Montaigne, puisqu’elle favoriserait les investissements dans des domaines favorables à la réduction des émissions de gaz à effet de serre.          Dans un document de travail que Le Monde s’est procuré, le ministère de la transformation et de la fonction publiques considère qu’il serait pertinent d’appliquer la même mesure aux hauts cadres de l’Etat. « Il serait logique que l’Etat applique ce principe à ses dirigeants pour lesquels c’est pertinent », soulignaient même les services à destination d’Antoine Pellion, le secrétaire général à la planification écologique. L’idée, pour cette fois, a périclité.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/10/06/19-2">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ L’écrivaine s’est vu décerner le prix, jeudi 6 octobre. Raphaëlle Leyris, journaliste au « Monde des livres », répond à vos questions à partir de 18 heures.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤     Marelle         Bonjour,Ce matin, elle a dit qu’elle était surprise, et, du reste, elle a mis un certain temps à être joignable. Depuis deux ans, cependant, les bookmakers anglais, qui sont souvent un bon indicateur, la plaçaient parmi les favoris.                    18:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           A t-elle inspiré d'autres écrivains qui s'inscrivent dans son sillage ?    Boudiou         Bonjour, Beaucoup ! Nicolas Mathieu est l’un de ses grands admirateurs. Mais aussi Maria Pourchet, Ivan Jablonka… Enormément de jeunes et de moins jeunes auteurs se réclament d’elle.                         Le contexte          Image de couverture :  La romancière Annie Ernaux s’est vu décerner le prix Nobel de littérature, le 6 octobre 2022.   FRANCESCA MANTOVANI-EDITIONS GAL / via REUTERS          L’écrivaine française Annie Ernaux s’est vu décerner le prix Nobel de littérature 2022, jeudi 6 octobre.         Annie Ernaux est le seizième écrivain français à recevoir la distinction, attribuée depuis 1901, huit ans après Patrick Modiano. Elle est la première autrice française à recevoir cette récompense.         Autrice notamment des Années, de La Place et de L’Evénement, Annie Ernaux a écrit une œuvre profondément liée à sa vie, mais dans laquelle elle explore une histoire et des émotions communes.         Comment qualifier l’apport d’Annie Ernaux à la littérature ? Quelle place tient son œuvre dans la littérature contemporaine ? Raphaëlle Leyris, journaliste au « Monde des livres », répond à vos questions à partir de 18 heures.         Pour approfondir         « Je ne serais pas arrivée là si… » (2016). « Je ne pensais qu’à désobéir… »         Portait (2019). Annie Ernaux, une romancière sociale         Critique (2022). « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau         Les 100 romans du « Monde ». « Les Années », le livre d’une vie d’Annie Ernaux                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","coverageStartTime":"2022-10-06T16:55:52+00:00","coverageEndTime":"2022-10-07T04:55:52+00:00","headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","description":"L\u2019\u00e9crivaine s\u2019est vu d\u00e9cerner le prix, jeudi 6\u00a0octobre. Rapha\u00eblle Leyris, journaliste au \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 18\u00a0heures.","articleSection":["Culture","Prix Nobel"],"keywords":["Culture","Livres","Prix Nobel"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Annie Ernaux lauréate du prix Nobel de littérature : notre journaliste a répondu à vos questions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019\u00e9crivaine s\u2019est vu d\u00e9cerner le prix, jeudi 6\u00a0octobre. Rapha\u00eblle Leyris, journaliste au \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 18\u00a0heures.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2809/2809/696/696/3/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-06T16:55:52+00:00"
,"endDate":"2022-10-07T04:55:52+00:00"
  Bonsoir \u00e0 toutes et tous,          Ce tchat est termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019appel \u00e0 t\u00e9moignage ci-dessous.             Lire aussi :   Qu\u2019est-ce que les livres d\u2019Annie Ernaux ont chang\u00e9 dans votre vie\u00a0? Racontez-nous                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:55:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:52:05+00:00","articleBody":"    S'est-elle toujours revendiqu\u00e9 d'extr\u00eame gauche ? (soutien \u00e0 JL M\u00e9lenchon lors de la pr\u00e9sidentielle)    Adrien Q         Bonjour,          Annie Ernaux dit qu\u2019elle doit son engagement \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche (terme qu\u2019elle ne r\u00e9cuse pas) \u00e0 une professeure de philosophie qui, dans les ann\u00e9es 1950, avait amen\u00e9 une classe de vingt-cinq filles s\u2019occuper d\u2019une famille d\u2019Alg\u00e9riens dans des baraquements de Rouen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:54:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:47:20+00:00","articleBody":"              Savons-nous combien d'ann\u00e9es a-t-elle enseign\u00e9 le fran\u00e7ais ? Y a-t-il un roman qui \u00e9voque son m\u00e9tier ?     Candice         Bonjour,          Elle a pass\u00e9 le Capes en\u00a01964 et a enseign\u00e9 (\u00e0 distance, pour raisons de sant\u00e9) jusqu\u2019en\u00a02000.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:46:23+00:00","articleBody":"              Bonsoir. Je doute que vous osiez r\u00e9pondre \u00e0 ma question mais je la pose tout de m\u00eame : comment expliquez-vous qu'on donne le Nobel de litt\u00e9rature \u00e0 quelqu'un qui \u00e9crit aussi platement ? Annie Ernaux n'est-elle pas \u00e0 la litt\u00e9rature ce que Godard \u00e9tait au cin\u00e9ma, \u00e0 savoir une \u00e9norme supercherie ? Ses livres sont d'un ennui sans nom destin\u00e9s \u00e0 des snobs qui ne parlent qu'\u00e0 d'autres snobs.    Delphine B.         Bonjour,          Annie Ernaux parle elle-m\u00eame d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9criture plate\u00a0\u00bb, un effet qu\u2019elle recherche pour se consacrer aux \u00e9v\u00e9nements, aux sensations, restituer au plus pr\u00e8s ce qu\u2019elle a v\u00e9cu pour que cela puisse toucher autrui. Ses livres sont port\u00e9s tr\u00e8s haut par des personnes que l\u2019on aurait du mal \u00e0 qualifier de \u00ab\u00a0snobs\u00a0\u00bb, qui se reconnaissent dans le trajet de \u00ab\u00a0transfuge de classe\u00a0\u00bb, par exemple, mais pas seulement.  Cela n\u2019emp\u00eache pas que votre droit le plus absolu soit de porter un regard s\u00e9v\u00e8re sur son travail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:43:21+00:00","articleBody":"              Annie Ernaux a t-elle \u00e9voqu\u00e9 les prix litt\u00e9raires dans son \u0153uvre ?     Marie          Bonjour,          Pas dans son \u0153uvre mais dans des entretiens ou des textes que l\u2019on peut trouver dans un recueil comme \u00ab\u00a0Le Cahier de l\u2019Herne\u00a0\u00bb qui lui a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 cette ann\u00e9e. Elle y explique qu\u2019il y a un foss\u00e9 entre le rapport qu\u2019elle entretient avec un texte, et le battage que peut susciter un prix \u2013 par exemple, le Renaudot qu\u2019elle avait re\u00e7u pour La Place, en 1984. Mais peut-\u00eatre le Nobel est-il un autre sujet...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:47:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:40:48+00:00","articleBody":"              Annie Ernaux \u00e0 l'Acad\u00e9mie Fran\u00e7aise, est-ce envisageable, souhait\u00e9e? La voudrait-elle?    Ilconte          Bonjour,          Je crois que, comme pour l\u2019entr\u00e9e dans La Pl\u00e9iade, elle ne le souhaite pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:42:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:39:38+00:00","articleBody":"              Qui \u00e9tait en comp\u00e9tition pour ce Nobel avec Annie Eranaux?     Lilou         Bonjour,          On ne le saura pas avant l\u2019ouverture des archives du Nobel, dans cinquante ans. Patience.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:41:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:37:57+00:00","articleBody":"              Bonjour, quels sont les principaux th\u00e8mes abord\u00e9s dans son \u0153uvre ?  Merci    Bubu         Bonjour, Annie Ernaux travaille \u00e0 renverser la distinction entre les sujets \u00ab\u00a0nobles\u00a0\u00bb (le temps, la m\u00e9moire, l\u2019oubli, qui sont au c\u0153ur de son travail) et les sujets tenus pour n\u00e9gligeables (l\u2019avortement, les supermarch\u00e9s, les chansons populaires...).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:43:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:35:20+00:00","articleBody":"              Un peu de biographie svp?    Miss         Bonjour,Annie Duchesne est n\u00e9e en\u00a01940 \u00e0 Lillebonne, elle a grandi \u00e0 Yvetot, dans le caf\u00e9-\u00e9picerie tenu par ses parents, ce qui lui a permis, \u00e9crit-elle, d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0travers\u00e9e\u00a0\u00bb par toutes sortes de discours et de langages, et permis d\u2019appr\u00e9hender les relations sociales au prisme de la domination. Sa m\u00e8re voulait pour elle la meilleure \u00e9ducation, l\u2019a pouss\u00e9e \u00e0 lire, \u00e0 \u00e9tudier dans une \u00e9cole priv\u00e9e catholique. Elle se destinait \u00e0 devenir institutrice puis a choisi de passer le Capes de lettres. C\u2019est ainsi, et par le biais de son mariage avec Philippe Ernaux, qu\u2019elle est devenue une \u00ab\u00a0transfuge de classe\u00a0\u00bb, et c\u2019est dans cet \u00e9cart entre le monde d\u2019o\u00f9 elle vient et celui auquel elle a abouti qu\u2019est n\u00e9e, en partie, l\u2019\u00e9criture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:44:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:31:08+00:00","articleBody":"              Bonjour. Dans ses \u00e9crits sur son travail, Annie Ernaux explique qu'elle a souvent h\u00e9sit\u00e9 entre la narration \u00e0 la troisi\u00e8me personne ou \u00e0 la premi\u00e8re. Et qu'elle pr\u00e9f\u00e8re la premi\u00e8re, en cela qu'elle permet d'\u00eatre des voix, et qu'elle \u00e9vite le regard qui peut \u00eatre surplombant, parfois un peu sociologique, de la 3e personne, qu'on retrouve chez certains des \u00e9crivains qui se r\u00e9clame d'Annie Ernaux. En tant que sp\u00e9cialiste de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, avez-vous un avis sur cette question ?     H\u00e9l\u00e8ne         Bonjour,          Elle-m\u00eame n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 recourir \u00e0 la troisi\u00e8me personne dans Les Ann\u00e9es, et dans M\u00e9moire de fille alterne entre la premi\u00e8re personne (qui d\u00e9signe la personne septuag\u00e9naire qui \u00e9crit sur deux ann\u00e9es de sa vie) et la troisi\u00e8me (qui d\u00e9signe cette jeune fille que l\u2019on suit entre 1958 et 1960). Et ces choix narratifs font en partie la force de ces deux livres...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:29:03+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nD\u2019autres \u00e9crivains fran\u00e7ais \u00e9taient-ils pressentis pour le Nobel ?    Pouldreuzic         Bonjour,          Les parieurs estimaient que Michel Houellebecq et Pierre Michon avaient, eux aussi, de grandes chances d\u2019\u00eatre distingu\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:29:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:25:50+00:00","articleBody":"              Quel est son rapport au f\u00e9minisme ? Comment con\u00e7oit-elle son \u00e9volution actuelle ?     Jeestunautre         Bonjour,          La d\u00e9couverte du Deuxi\u00e8me Sexe, de Simone de Beauvoir, a constitu\u00e9 l\u2019un des grands chocs de sa jeunesse. Le f\u00e9minisme irrigue son travail, qu\u2019elle \u00e9voque son mariage (La Femme gel\u00e9e), un avortement (L\u2019Ev\u00e9nement)\u2026 Elle regarde avec enthousiasme les effets de #metoo sur la soci\u00e9t\u00e9, et a d\u00e9j\u00e0 dit qu\u2019elle avait pris conscience de certaines choses la concernant, notamment le fait que son d\u00e9pucelage, en\u00a01958, qu\u2019elle d\u00e9crit dans M\u00e9moire de fille, \u00e9tait un viol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:22:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que \"Le Monde\" a toujours appr\u00e9ci\u00e9 son \u0153uvre ?    PassionArchives         Bonjour, Le Monde a salu\u00e9 son travail d\u00e8s la parution de son premier roman, Les Armoires vides.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:28:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:21:32+00:00","articleBody":"              Quelles vont \u00eatre les prochaines \u00e9tapes  pour elle dans le protocole d'attribution du prix Nobel ?     Anne         Bonjour, L\u2019\u00e9tape suivante sera la remise du prix \u00e0 Stockholm, le 11\u00a0d\u00e9cembre, lors de laquelle elle prononcera son discours de r\u00e9ception.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:20:53+00:00","articleBody":"              Quel est son lien \u00e0 la sociologie en g\u00e9n\u00e9ral, et \u00e0 Pierre Bourdieu en particulier ?    hypnos         Bonjour,Annie Ernaux place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de la litt\u00e9rature et de la sociologie. Elle est une grande admiratrice de Pierre Bourdieu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:26:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:16:29+00:00","articleBody":"              Bonsoir, Annie Ernaux est-elle recommand\u00e9e dans les manuels scolaires et dans les facult\u00e9s de lettres et de siences humaines? Son oeuvre fait-elle l'objet de travaux de recherche, de sujets de th\u00e8se ? Merci.    Ilconte          Bonjour,Annie Ernaux est probablement l\u2019un des \u00e9crivains fran\u00e7ais vivants auxquels sont consacr\u00e9s le plus grand nombre de th\u00e8ses et de colloques (les \u00e9ditions Stock avaient publi\u00e9, en\u00a02014, la synth\u00e8se de celui qui s\u2019\u00e9tait tenu \u00e0 Cerisy-la-Salle en\u00a02012). Elle peut aussi \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e dans les lyc\u00e9es, par exemple pour La Place, me semble-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:25:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:14:21+00:00","articleBody":"              Quels sont les \u00e9crivains qui l'ont durablement marqu\u00e9e et ont \u00e9t\u00e9 une source d'inspiration ?    Venusinfurs         Bonjour,Ses influences sont \u00e0 chercher autant du c\u00f4t\u00e9 de Simone de Beauvoir que de Proust, Raymond Carver ou Georges Perec.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:23:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:12:54+00:00","articleBody":"              Quelle est la place de sa ville d\u2019origine, Cergy, dans ses \u00e9crits ?     Yes         Sa ville natale est Lillebonne, en Seine-Maritime, et elle a grandi \u00e0 Yvetot. Elle est arriv\u00e9 \u00e0 Cergy-Pontoise dans les ann\u00e9es\u00a01970 et n\u2019a plus quitt\u00e9 la ville, qui tient une place importante dans des textes comme Journal du dehors ou Regarde les lumi\u00e8res, mon amour. Un documentaire a m\u00eame \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 au sujet cette ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:22:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:10:46+00:00","articleBody":"    Ce Nobel est-il une surprise (pour elle, pour son \u00e9diteur, pour les journalistes litt\u00e9raires...)?\r\n    Marelle         Bonjour,Ce matin, elle a dit qu\u2019elle \u00e9tait surprise, et, du reste, elle a mis un certain temps \u00e0 \u00eatre joignable. Depuis deux ans, cependant, les bookmakers anglais, qui sont souvent un bon indicateur, la pla\u00e7aient parmi les favoris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:21:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:09:33+00:00","articleBody":"              A t-elle inspir\u00e9 d'autres \u00e9crivains qui s'inscrivent dans son sillage ?    Boudiou         Bonjour, Beaucoup\u00a0! Nicolas Mathieu est l\u2019un de ses grands admirateurs. Mais aussi Maria Pourchet, Ivan Jablonka\u2026 Enorm\u00e9ment de jeunes et de moins jeunes auteurs se r\u00e9clament d\u2019elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:20:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:06:24+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe ne connais pas Annie Ernaux. Quel livre pour la d\u00e9couvrir? Merci!    Unbrindecuriosit\u00e9         Bonjour,Les Ann\u00e9es est tr\u00e8s largement, et \u00e0 juste titre selon moi, tenu pour son chef-d\u2019\u0153uvre. A la troisi\u00e8me personne, il retrace une vie singuli\u00e8re (la sienne) et glisse au \u00ab\u00a0on\u00a0\u00bb, au \u00ab\u00a0nous\u00a0\u00bb pour restituer la part collective de l\u2019existence, les \u00e9v\u00e9nements culturels et historiques, les chansons, les objets familiers\u2026 Mais La Place, La Honte ou encore M\u00e9moire de fille sont d\u2019autres textes importants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:19:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:02:16+00:00","articleBody":"    Quelle est la notori\u00e9t\u00e9 d'Annie Ernaux en dehors de la France ?    Laurence         Bonjour,La traduction des Ann\u00e9es (Gallimard, 2008) \u00e0 partir du mitan des ann\u00e9es 2010, a permis de l\u2019\u00e9tendre largement. Ainsi, en\u00a02019, elle a \u00e9t\u00e9 finaliste du plus prestigieux prix pour la litt\u00e9rature \u00e9trang\u00e8re en Grande-Bretagne, le Man Booker Prize.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:18:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#679923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T15:59:20+00:00","articleBody":"     Bonjour, apr\u00e8s l\u2019attribution du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0\u00e0 Annie Ernaux, Rapha\u00eblle Leyris, journaliste au \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb, r\u00e9pond \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 18\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-10-06T16:14:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2809/2809/696/696/3/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/06/19-3">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Quarante-quatre dirigeants du continent se sont retrouvés à Prague, jeudi. Les contours, le rôle et surtout la pérennité de cette nouvelle structure suscitent encore de nombreuses interrogations.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Europe             La Communauté politique européenne lancée à Prague pour souligner l’isolement de Vladimir Poutine      Quarante-quatre dirigeants du continent se sont retrouvés à Prague, jeudi. Les contours, le rôle et surtout la pérennité de cette nouvelle structure suscitent encore de nombreuses interrogations.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h41, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Emmanuel Macron et le premier ministre tchèque, Petr Fiala, à Prague, le 6 octobre.  LUDOVIC MARIN / AFP                 La Communauté politique européenne (CPE) est lancée : quarante-quatre dirigeants du continent se sont retrouvés, jeudi 6 octobre, à Prague, dans un format inédit, destiné à souligner l’isolement de Vladimir Poutine, sept mois après le début de l’offensive russe en Ukraine.            « C’est d’abord un message d’unité de notre Europe », s’est félicité le président français, Emmanuel Macron, qui avait lancé cette idée en mai. Il a rappelé que cette « CPE » était un rassemblement beaucoup plus large que l’Union européenne (UE), avec dix-sept pays invités en plus des Vingt-Sept.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : entrée en vigueur de nouvelles sanctions de l’UE contre la Russie après les annexions                   Saluant une « grande innovation », le chancelier allemand, Olaf Scholz, l’a jugée bonne « pour la paix », « la sécurité » et « le développement économique ». « Le continent européen entier est réuni ici à l’exception de deux pays : la Russie et la Biélorussie. Cela montre à quel point ces deux pays sont isolés », a affirmé le premier ministre belge, Alexander De Croo, à son arrivée.            Marquer les esprits            La « photo de famille », prise dans l’imposant château de Prague qui domine la vieille ville, visait à marquer les esprits et afficher la solidarité au moment où l’Europe redoute, à l’approche de l’hiver, une crise énergétique sans précédent en raison de la guerre en Ukraine. Au programme de ce premier sommet : des groupes de travail, un dîner, mais pas de déclaration finale signée par tous les participants.              








<article-nb="2022/10/06/19-4">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La manière dont les partis traitent les affaires révélées au sein du monde politique est de plus en plus remise en question, cinq ans après l’avènement du mouvement de libération de la parole des femmes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       #metoo             Comment la vague #metoo a percuté le monde politique      La manière dont les partis traitent les affaires révélées au sein du monde politique est de plus en plus remise en question, cinq ans après l’avènement du mouvement de libération de la parole des femmes.          Par Claire Gatinois, Julie Carriat et Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 10h14    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Manifestation à l’appel du collectif #noustoutes, sur le parvis de l’Hôtel de ville, à Paris, en juillet 2020.  SAMUEL BOIVIN / NURPHOTO VIA AFP               Elles l’ont guetté. En vain. Au premier jour de la rentrée parlementaire, lundi 3 octobre, Damien Abad n’est pas apparu à l’Assemblée nationale. Sandrine Rousseau, députée (Europe Ecologie-Les Verts, EELV) de Paris, symbole politique du militantisme féministe, comptait cueillir l’élu de l’Ain avec quelques consœurs en faisant le signe d’un triangle avec les deux paumes de la main. Un symbole datant des années 1970, celles du mouvement de libération des femmes et du « pussy power ». Preuve qu’après un demi-siècle les droits des femmes restent un combat.          Damien Abad, ancien élu Les Républicains (LR), éphémère ministre des solidarités d’Emmanuel Macron, qui fait l’objet d’une enquête pour tentative de viol, exerce un mandat de plein droit au sein de l’Hémicycle. Il a été élu haut la main, en juin, par des électeurs au fait de ses affaires. A celles qui réclament sa tête, il refuse de répondre. « Aucun intérêt », tranche-t-il. Tandis que, dans la majorité, le malaise s’est enfoui sous le paravent de la « présomption d’innocence ». Damien Abad ne fait plus partie du gouvernement d’Elisabeth Borne depuis juillet. Mais l’exclure des rangs du parti présidentiel n’est pas à l’ordre du jour.          Voilà cinq ans que la déflagration #metoo s’est répandue dans le monde, promettant de mettre fin à l’impunité contre les crimes sexuels, de balayer les attitudes déplacées et de libérer la parole des femmes. Le monde politique n’a pas été épargné. De l’affaire Nicolas Hulot à celle de Damien Abad et Taha Bouhafs, en passant par Julien Bayou ou Adrien Quatennens, les « cas » – tous spécifiques – se sont multipliés dans plusieurs formations politiques ces dernières années, drainant dans leur sillage une soif de justice mêlée parfois à un soupçon d’inconfort.          Où s’arrête la recherche de la vérité ? Où commence l’inquisition ? Faut-il se hasarder sur le terrain de la morale ou s’en tenir à celui du pénal ? « On tâtonne pour trouver la limite entre l’immoral et le répréhensible, avec l’idée qu’il faut faire bouger la justice, car elle est vue comme défaillante. Oui, la justice est défaillante, mais cela donne-t-il le droit de s’y substituer ? », interroge la politologue Chloé Morin, spécialiste de l’opinion à la Fondation Jean Jaurès.          « Fin de la récréation »          Remontons le temps politique. Lorsque #metoo éclate, en 2017, le monde politique a déjà considérablement évolué. Il s’est transformé et féminisé. Le seuil de tolérance vis-à-vis des pratiques sexistes n’est plus le même. Emmanuel Macron, jeune président, fait des violences contre les femmes la grande cause de son premier quinquennat. Le mot « féminicide » fait son apparition. L’affaire DSK paraît alors bien loin. Plus personne n’imagine réagir comme certains responsables politiques l’avaient fait à l’époque face au « coup de tonnerre » provoqué par l’accusation de viol prononcée à l’encontre de Dominique Strauss-Kahn, l’une des idoles de la gauche, pressenti pour concourir à l’élection présidentielle de 2012. Laisser dire qu’« il n’y a pas [eu] mort d’homme », comme l’avait déclaré l’ancien ministre de la culture Jack Lang, est devenu inacceptable. Et qui oserait encore siffler une députée arrivant en robe dans l’Hémicycle, comme avait dû le subir Cécile Duflot, en 2012 ?        Il vous reste 69.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/06/comment-la-vague-metoo-a-percute-le-monde-politique_6144618_3224.html"},"headline":"Comment la vague #metoo\u00a0a percut\u00e9 le monde politique","dateCreated":"2022-10-06T05:15:07+02:00","datePublished":"2022-10-06T05:15:07+02:00","dateModified":"2022-10-06T10:14:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"description":"La mani\u00e8re dont les partis traitent les affaires r\u00e9v\u00e9l\u00e9es au sein du monde politique est de plus en plus remise en question, cinq ans apr\u00e8s l\u2019av\u00e8nement du mouvement de lib\u00e9ration de la parole des femmes.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
,{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
,{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/1432/0/3878/1939/1342/671/60/0/ec0ce19_1664981593761-contre-rev075-boivin-feminist200710-np8so.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"#metoo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/me-too/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-5">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Soupçonné d’avoir fait chanter le président du club de foot de la capitale, Nasser Al-Khelaïfi, l’intermédiaire assure être une victime au cœur d’un « scandale d’Etat ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Police et justice             Affaire d’espionnage au PSG : le lobbyiste Tayeb Benabderrahmane contre-attaque      Soupçonné d’avoir fait chanter le président du club de foot de la capitale, Nasser Al-Khelaïfi, l’intermédiaire assure être une victime au cœur d’un « scandale d’Etat ».          Par Christophe Ayad et Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 12h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Juan Branco, l’un des avocats de Tayeb Benabderrahmane, lors d’une conférence de presse à Paris, le 17 juin 2022.  BERTRAND GUAY/AFP               Mis en examen le 29 septembre pour « faux et usage de faux », « corruption », « recel et complicité de détournement de la finalité d’un fichier » à l’issue de soixante-douze heures de garde à vue à la direction générale de la sécurité intérieure (DGSI), le lobbyiste franco-algérien Tayeb Benabderrahmane a présenté sa version de l’affaire d’espionnage dans laquelle il est mis en cause par la voix de son équipe de défense.          Dans une conférence de presse organisée, mercredi 5 octobre après-midi, à l’Hôtel Meurice, à Paris, les avocats Juan Branco, Luke Vidal et Nabil Boudi ont insisté sur le caractère de victime de leur client, qui aurait été détenu en 2020 au Qatar hors de tout cadre légal, torturé, puis assigné à résidence jusqu’à ce qu’il remette tous les supports en sa possession mettant en cause Nasser Al-Khelaïfi, un proche de l’émir du Qatar qui occupe, entre autres, les postes de président du Paris-Saint-Germain (PSG) et de patron du groupe BeIN Media.          Tayeb Benabderrahmane a été arrêté dans le cadre d’une enquête à tiroirs qui a débuté par la mise en examen pour « compromission du secret de la défense nationale » du journaliste d’investigation Alex Jordanov, auteur de Les Guerres de l’ombre de la DGSI (Nouveau Monde, 2019). Les perquisitions menées chez ce dernier ont mené à Malik N., un ex-policier de la DCRI, l’ancêtre de la DGSI, soupçonné d’être l’une de ses sources.                           Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  « Projet Pegasus » : quand l’Arabie saoudite voulait espionner le patron du PSG                 Malik N., reconverti dans la sécurité privée, est devenu, en 2018, référent supporteurs au PSG, où il a gagné la confiance de Nasser Al-Khelaïfi en gérant le dossier sensible des ultras. Il a quitté le club en septembre. Selon Le Parisien, des vidéos de la vie intime de M. Al-Khelaïfi et des enregistrements de ses conversations privées auraient été retrouvées, en octobre 2021, par les enquêteurs au domicile de Malik N.          « Pas la cinquième roue du carrosse »          Soupçonné d’avoir eu recours à d’anciennes connaissances dans la police pour enquêter sur des personnalités pour le compte de son patron, il a été mis en garde à vue en même temps que M. Benabderrahmane et un autre policier. « Mon client n’est même pas la cinquième roue du carrosse. Ce n’est même pas une roue du carrosse », affirme Eric Morain, l’avocat du policier en question, ancien collègue de Malik N. à la DCRI.          Les enquêteurs soupçonnent M. Benadbderrahmane de jouer un rôle de maître-chanteur, notamment à l’égard du président du PSG. Il se trouve, comme l’a révélé Libération, que le Franco-Algérien s’est installé au Qatar en 2019, où il travaillait pour un organisme paragouvernemental essentiellement dans un rôle de lobbyiste en faveur du petit émirat alors en proie au boycott de ses voisins saoudiens, émiratis et bahreïnis.        Il vous reste 58.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/06/affaire-d-espionnage-au-psg-le-lobbyiste-tayeb-benabderrahmane-contre-attaque_6144662_3224.html"},"headline":"Affaire d\u2019espionnage au PSG\u00a0: le lobbyiste Tayeb Benabderrahmane contre-attaque","dateCreated":"2022-10-06T10:30:25+02:00","datePublished":"2022-10-06T10:30:25+02:00","dateModified":"2022-10-06T12:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["International","Proche-Orient","Qatar","Sport","Football","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir fait chanter le pr\u00e9sident du club de foot de la capitale, Nasser Al-Khela\u00effi, l\u2019interm\u00e9diaire assure \u00eatre une victime au c\u0153ur d\u2019un \u00ab\u00a0scandale d\u2019Etat\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
,{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/259/0/7032/3516/1342/671/60/0/5b95eb3_1665044109188-000-32cn48f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-6">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Ciblés par le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, les dealeurs qui officient dans le nord-est de Paris sont originaires pour la plupart d’une ville agricole du nord du Sénégal, Louga, où le trafic enrichit la population et où les plus jeunes rêvent de partir en Europe à leur tour.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           CATALINA MARTIN-CHICO POUR « LE MONDE »                        Société       Drogues         De Louga au Sénégal à Paris, sur la route du trafic de crack   Par Lorraine de Foucher  (Dakar et Louga, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 04h30, mis à jour à 18h26     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageCiblés par le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, les dealeurs qui officient dans le nord-est de Paris sont originaires pour la plupart d’une ville agricole du nord du Sénégal, Louga, où le trafic enrichit la population et où les plus jeunes rêvent de partir en Europe à leur tour.                De lui, on ne connaît que son identité, consignée dans une fiche du deuxième district de police judiciaire (2e DPJ) de Paris. Un état civil réel, Cheikh N., deux alias, une date de naissance, une adresse à Sevran (Seine-Saint-Denis), une nationalité, sénégalaise, et une ville d’origine : Louga, à trois heures de route de Dakar, en direction de la frontière mauritanienne.          Le 9 septembre, les enquêteurs du 2e DPJ l’interpellent avec un complice pour trafic de stupéfiants. Les perquisitions permettent de découvrir près de 8 000 euros en liquide et l’attirail de fabrication du crack.          Trois jours plus tard, autre quartier, autre dealeur. Souleymane M. est arrêté en pleine rue dans le 15e arrondissement. Dissimulés dans ses sous-vêtements, des cailloux jaunâtres enrobés de plastique, des bonbonnes de crack. Les policiers, ceux du 3e DPJ cette fois-ci, remontent à son domicile et y découvrent les signes distinctifs des « cuisiniers » : des centaines d’euros en pièces, deux balances, du bicarbonate de soude et un cahier de comptabilité. Depuis deux ans, il fournissait une vingtaine de clients par jour aux portes sud de Paris, Choisy, Ivry, Italie, plus des livreurs. Sa nationalité : sénégalaise. Sa ville d’origine : Louga.          Le 6 septembre, Mamadou D. : encore le 3e DPJ, et un dealeur qui circule à vélo, entre Aubervilliers (Seine-Saint-Denis), où il vit, et la porte de La Chapelle. A minuit, les policiers fondent sur lui. Dans ses poches, 113 cailloux. Chez lui, 87 autres cailloux, 100 grammes de cocaïne conditionnés en onze ovules, ces emballages signant l’importation guyanaise, et des produits de coupe, de la caféine et de la phénacétine, un analgésique cancérigène retiré du marché. En garde à vue, il reconnaît son trafic, pour aider ses sœurs malades au pays, explique ne gagner que 1 200 euros par mois et faire ça pour financer sa maison au Sénégal, d’où il vient. Sa ville d’origine : Louga.          « Ils n’ont pas de scrupules »          Parmi les dealeurs arrêtés par la police judiciaire parisienne cet été, nombreux sont Sénégalais. De Louga, beaucoup, parfois de Dakar. Deux sont Guinéens, un Soudanais, un Malien. D’autres sont de nationalité française, certains vivent en Guyane.          Mais la récurrence de Louga, ce gros bourg agricole de 105 000 habitants dans le nord du Sénégal, questionne sur le fonctionnement d’un trafic, dont la drogue made in France, cuisinée en diluant la poudre sud-américaine au plus près des acheteurs, semble être mise sur le marché par une main-d’œuvre spécialisée. Il n’y a pas encore de Pablo Escobar du crack, de cartels tentaculaires versant dans le narcobanditisme – c’est le parent pauvre de la cocaïne, vendu par des pauvres –, mais un ensemble de circuits courts, dont le démantèlement est devenu la priorité de la police parisienne, à cause des nuisances générées par cette substance.        Il vous reste 81.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/06/de-louga-au-senegal-a-paris-sur-la-route-du-trafic-de-crack_6144610_3224.html"},"headline":"De Louga au S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 Paris, sur la route du trafic de crack","dateCreated":"2022-10-06T04:30:07+02:00","datePublished":"2022-10-06T04:30:07+02:00","dateModified":"2022-10-06T18:26:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Drogues"],"keywords":["Le Monde Afrique","Drogues","Addictions","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Cibl\u00e9s par le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, les dealeurs qui officient dans le nord-est de Paris sont originaires pour la plupart d\u2019une ville agricole du nord du S\u00e9n\u00e9gal, Louga, o\u00f9 le trafic enrichit la population et o\u00f9 les plus jeunes r\u00eavent de partir en Europe \u00e0 leur tour.","author":[{"@type":"Person","name":"Lorraine de Foucher ","description":"Dakar et Louga, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/b1884bb_1664979376676-cmc-louga-007.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Drogues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/drogues/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-7">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les sanctions que l’Union européenne a approuvées mercredi sont entrées en vigueur jeudi. Les Etats membres discutaient, depuis la semaine dernière, de ce huitième paquet de sanctions imposé à la Russie depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, le 24 février.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 225ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte          Image de couverture :  Le chef de la diplomatie européenne Josep Borrell devant le parlement de Strasbourg, 5 octobre 2022.   FREDERICK FLORIN / AFP          Réunis à Prague jeudi, où Moscou avait envoyé des chars en 1968, quarante-quatre dirigeants du continent vont tenter de donner corps à la « Communauté politique européenne », dont ce sera la première réunion et qui n’aurait jamais vu le jour si la Russie n’avait pas envahi l’Ukraine, le 24 février.« Les gens savent. Notre peuple n’est pas stupide. Et il voit qu’on ne veut pas lui dire ne serait-ce qu’une partie de la vérité. Cela peut entraîner une perte de crédibilité », a déclaré Andreï Kartapolov, à la tête du comité de défense de la Douma, la Chambre basse du Parlement russe, et ancien commandant militaire.Vladimir Poutine a signé, mercredi, la loi d’annexion de quatre régions ukrainiennes et les décrets nommant formellement à leur tête les dirigeants que Moscou y avait déjà mis en place. Les textes signés par le dirigeant russe disposent que les régions de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia sont acceptées « au sein de la Fédération de Russie en conformité avec la Constitution de la Fédération de Russie ».Le président russe a également signé, mercredi, un décret revendiquant l’annexion de la centrale nucléaire de Zaporijia. Moscou et Kiev s’accusent mutuellement de bombardements sur le site, qui ont fait resurgir le spectre d’une catastrophe nucléaire majeure similaire à celle de Tchernobyl, en 1986.Les Etats membres de l’Union européenne se sont mis d’accord, mercredi, sur une nouvelle série de sanctions contre la Russie après l’annexion de quatre régions ukrainiennes, a annoncé la présidence tchèque de l’UE.L’Union européenne devrait mettre en place un plafonnement temporaire des prix du gaz naturel jusqu’à ce qu’un nouvel indice des prix soit instauré, a déclaré, mercredi, la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, devant le Parlement européen.Serhi Haïdaï, le gouverneur ukrainien de la région de Louhansk (Est), jusqu’ici sous le contrôle quasi total de Moscou, a revendiqué, mercredi, sur Telegram une percée.Mardi, l’Ukraine avait déjà revendiqué une percée dans le nord de la région de Kherson, tandis que la quasi-totalité de la région de Kharkiv (Nord-Est) apparaît désormais sous contrôle ukrainien, ouvrant la voie vers celle de Louhansk. Un responsable des autorités d’occupation, Kirill Stremooussov, a cependant assuré que le repli russe dans le Sud était tactique et temporaire. « Le regroupement sur le front dans les conditions actuelles permet de rassembler les forces et de porter un coup » aux troupes ukrainiennes, a-t-il affirmé à l’agence russe RIA Novosti.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Une cosmonaute russe s’envole à bord d’une fusée américaine, en pleine guerre en Ukraine         Décryptages. Pourquoi est-il si difficile de jauger l’effet des sanctions contre la Russie ?         Analyse. Sur la guerre en Ukraine, le RN critique toujours l’Europe         Reportage. A Zaporijia, une maternité face au front         Enquête. La France prépare la livraison de nouveaux canons Caesar à l’Ukraine         Récit. Pour célébrer l’annexion de nouvelles régions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment antioccidental         Factuel. La guerre en Ukraine laissera de profondes cicatrices sur son économie                          Ce qu’il faut savoir en ce 225ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-06T16:43:13+00:00","coverageEndTime":"2022-10-07T04:43:13+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","description":"Les sanctions que l\u2019Union europ\u00e9enne a approuv\u00e9es mercredi sont entr\u00e9es en vigueur jeudi. Les Etats membres discutaient, depuis la semaine derni\u00e8re, de ce huiti\u00e8me paquet de sanctions impos\u00e9 \u00e0 la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Vladimir Poutine","Volodymyr Zelensky","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : entrée en vigueur de nouvelles sanctions de l’UE contre la Russie après les annexions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les sanctions que l\u2019Union europ\u00e9enne a approuv\u00e9es mercredi sont entr\u00e9es en vigueur jeudi. Les Etats membres discutaient, depuis la semaine derni\u00e8re, de ce huiti\u00e8me paquet de sanctions impos\u00e9 \u00e0 la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/4128/1342/894/3/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-06T16:43:13+00:00"
,"endDate":"2022-10-07T04:43:13+00:00"
  Apr\u00e8s le sabotage des gazoducs Nord Stream en mer Baltique, la Norv\u00e8ge annonce qu\u2019elle va limiter l\u2019acc\u00e8s des bateaux de p\u00eache russes \u00e0 ses ports, durcissant ainsi ses mesures de s\u00e9curit\u00e9. Les chalutiers russes ne pourront plus accoster que dans trois ports norv\u00e9giens et devront pour cela se soumettre \u00e0 des contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 Anniken Huitfeldt, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, pendant une conf\u00e9rence de presse.          Elle n\u2019a pas voulu prononcer la fermeture totale des ports norv\u00e9giens aux bateaux russes, r\u00e9clam\u00e9e par certains opposants, faisant valoir que la gestion partag\u00e9e des ressources halieutiques impose de maintenir le contact avec Moscou. Les chalutiers russes d\u00e9barquent souvent leurs prises dans les ports norv\u00e9giens, ce qui b\u00e9n\u00e9ficie aussi \u00e0 l\u2019\u00e9conomie locale. Oslo les a exempt\u00e9s des sanctions impos\u00e9es \u00e0 la marine commerciale russe \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge limite l\u2019acc\u00e8s des bateaux de p\u00eache russes \u00e0 ses ports","dateModified":"2022-10-06T16:42:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#680259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T16:31:27+00:00","articleBody":"    A quand le retour de votre carte d\u2019ukraine fonctionnelle ?    Batman         Bonjour Batman,          Elle est d\u00e9sormais hebdomadaire et se trouve toujours dans la colonne de droite de notre direct, mais la revoici n\u00e9anmoins.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-10-06T16:34:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T15:53:09+00:00","articleBody":"               La Cour internationale de justice (CIJ) \u2013 qui est la plus haute juridiction de l\u2019ONU pour les diff\u00e9rends entre Etats \u2013, a re\u00e7u des objections pr\u00e9liminaires de Moscou dans l\u2019affaire de g\u00e9nocide intent\u00e9e par l\u2019Ukraine contre la Russie. Apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion, l\u2019Ukraine avait d\u00e9pos\u00e9 une plainte aupr\u00e8s de la CIJ pour affirmer que la justification de Moscou \u2013 pour emp\u00eacher un g\u00e9nocide dans l\u2019est de l\u2019Ukraine \u2013 n\u2019\u00e9tait pas fond\u00e9e. La Russie a fait valoir que la CIJ n\u2019\u00e9tait pas comp\u00e9tente parce que la convention sur le g\u00e9nocide ne r\u00e9glemente pas l\u2019usage de la force entre Etats.             Lire aussi :     La Cour internationale de justice appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0suspension imm\u00e9diate\u00a0\u00bb des op\u00e9rations militaires russes en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accus\u00e9e de g\u00e9nocide, la Russie fait parvenir ses observations \u00e0 la Cour internationale de justice","dateModified":"2022-10-06T15:56:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T15:39:42+00:00","articleBody":"     Les sanctions que l\u2019Union europ\u00e9enne a approuv\u00e9es mercredi sont entr\u00e9es en vigueur jeudi. Les Etats membres discutaient, depuis la semaine derni\u00e8re, de ce huiti\u00e8me paquet de sanctions impos\u00e9 \u00e0 la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Ces nouvelles mesures, publi\u00e9es au Journal officiel de l\u2019UE, sont une \u00ab\u00a0riposte \u00e0 l\u2019escalade de la Russie dans la guerre ill\u00e9gale qu\u2019elle continue de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine, qu\u2019illustrent notamment l\u2019annexion de territoires ukrainiens \u00e0 l\u2019issue de simulacres de \u201cr\u00e9f\u00e9rendums\u201d, la mobilisation de troupes suppl\u00e9mentaires et la menace de l\u2019arme nucl\u00e9aire ouvertement brandie\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la Commission europ\u00e9enne.          Ce train de sanctions de l\u2019UE instaure pour 7\u00a0milliards d\u2019euros de nouvelles interdictions d\u2019importation, afin de r\u00e9duire les revenus de la Russie. Elles comprennent notamment un embargo sur les importations de produits sid\u00e9rurgiques, de machines et d\u2019appareils, de mati\u00e8res plastiques, de v\u00e9hicules, de textiles, de chaussures, de cuir, de c\u00e9ramique, de certains produits chimiques et de bijoux autres qu\u2019en or.          Les nouvelles restrictions \u00e0 l\u2019exportation visent \u00e0 r\u00e9duire la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 d\u00e9velopper son secteur de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9. Elles concernent notamment \u00ab\u00a0l\u2019interdiction d\u2019exporter du charbon, y compris du charbon \u00e0 coke (utilis\u00e9 dans les sites industriels russes), certains composants \u00e9lectroniques sp\u00e9cifiques (pr\u00e9sents dans les armes russes), des articles techniques utilis\u00e9s dans le secteur de l\u2019aviation, ainsi que certains produits chimiques\u00a0\u00bb, fait encore savoir l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en. Une interdiction d\u2019exporter des armes de petit calibre est \u00e9galement pr\u00e9vue.          En outre, trente personnes et sept entit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9es \u00e0 une liste noire qui comprend, au total, plus de 1\u00a0300 noms, frapp\u00e9s de gels d\u2019avoirs et d\u2019interdiction de s\u00e9jour dans l\u2019UE. Les personnes et entit\u00e9s ajout\u00e9es sont \u00ab\u00a0impliqu\u00e9es dans l\u2019occupation russe, l\u2019annexion ill\u00e9gale et les simulacres de \u201cr\u00e9f\u00e9rendums\u201d dans les territoires occup\u00e9s des oblasts de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia\u00a0\u00bb. Parmi elles figurent des hauts fonctionnaires et des militaires ainsi que des entreprises soutenant les forces arm\u00e9es russes.          Les interdictions dans le domaine des cryptoactifs ont \u00e9t\u00e9 durcies, et la gamme des services qui ne peuvent plus \u00eatre fournis au gouvernement russe, \u00e9largie.          L\u2019embargo de l\u2019UE sur les importations de p\u00e9trole brut russe par voie maritime est pleinement maintenu, est-il pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0Le plafonnement des prix, une fois mis en \u0153uvre, permettra aux op\u00e9rateurs europ\u00e9ens d\u2019assurer le transport de p\u00e9trole russe vers des pays tiers, \u00e0 condition que le prix de ce dernier reste sous un plafond pr\u00e9\u00e9tabli\u00a0\u00bb, indique la Commission, pr\u00e9cisant que la mesure, en coordination avec les partenaires du G7, \u00ab\u00a0prendrait effet apr\u00e8s le 5\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022 pour le brut et le 5\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023 pour les produits p\u00e9troliers raffin\u00e9s, apr\u00e8s une nouvelle d\u00e9cision du Conseil\u00a0\u00bb (Etats membres).                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s les annexions","dateModified":"2022-10-06T16:39:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T15:31:19+00:00","articleBody":"                     Des r\u00e9sidents se mettent \u00e0 l\u2019abri pendant une alerte a\u00e9rienne, \u00e0 Zaporijia, le 6 octobre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Un quartier r\u00e9sidentiel de Zaporijia, le 6 octobre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Une cuve de stockage d\u00e9truite dans un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole par une frappe russe, dans le sud de Kharkiv, le 6 octobre 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/c51b140_1665070139287-149371.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-10-06T15:55:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T13:38:49+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nquand va-t-on enfin donner des chars \u00e0 l'Ukraine ?    Sanke         Bonjour Sanke,          La Pologne et la R\u00e9publique tch\u00e8que ont fourni \u00e0 Kiev des tanks h\u00e9rit\u00e9s de l\u2019ex-Union sovi\u00e9tique et conserv\u00e9s dans leurs arsenaux (essentiellement des T-72). Plusieurs pays comme l\u2019Allemagne ou la France s\u2019interrogent sur l\u2019opportunit\u00e9 de fournir des blind\u00e9s modernes \u00e0 l\u2019Ukraine.          En attentant, il semble que ce soit la Russie qui soit devenue, involontairement, le plus gros pourvoyeur de chars \u00e0 l\u2019Ukraine, comme l\u2019explique Yaroslav Trofimov du Wall Street Journal.                                 Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Un geste fort pourrait \u00eatre de livrer une cinquantaine de chars Leclerc\u00a0\u00bb                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-10-06T13:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T13:09:15+00:00","articleBody":"    Il y a 2 jours le minist\u00e8re de La D\u00e9fense ukrainien publiait une photo d\u2019une caisse de dents en indiquant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une preuve qu\u2019un mini Auschwitz avait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 par les russes dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s par l\u2019Ukraine autour de Kharkiv. Le journal Bild a enqu\u00eat\u00e9 et retrouv\u00e9 le dentiste de la petite ville ou a \u00e9t\u00e9 prise la photo, il s\u2019agirait en r\u00e9alit\u00e9 des dents qu\u2019il a extrait dans son cabinet de dentiste au long de sa carri\u00e8re. Qu\u2019en est il ?     Cabanet          Bonjour Cabanet,          Certains titres de la presse britannique comme le Times ou The Independent ont repris les affirmations du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien et jou\u00e9 la carte du sensationnalisme. Et, comme vous le signalez justement, Paul Ronzheimer, du quotidien allemand Bild, s\u2019est rendu dans le village o\u00f9 cette caisse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte et s\u2019est entretenu avec un dentiste qui affirme qu\u2019il s\u2019agit des dents qu\u2019il a arrach\u00e9es \u00e0 des patients, au cours de sa carri\u00e8re, et qu\u2019elles lui ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-10-06T13:21:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T12:53:51+00:00","articleBody":"    Dans l'info de 13:17, vous dites que 44 pays europ\u00e9ens se sont mis d'accord sur ce nouvel ordre. Comment est-ce possible en sachant qu'il n'y a que 27 pays en Europe?    William         Bonjour William,          Il s\u2019agit de la \u00a0Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne (CPE), soit les vingt-sept Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, auquels s\u2019ajoutent l\u2019Albanie, l\u2019Azerba\u00efdjan, la Bosnie-Herz\u00e9govine, la G\u00e9orgie, l\u2019Islande, le Kosovo, le Liechtenstein, la Moldavie, le Mont\u00e9n\u00e9gro, la Mac\u00e9doine du Nord, la Norv\u00e8ge, la Serbie, la Suisse, la Turquie, l\u2019Ukraine, le Royaume-Uni, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en.          La CPE vise \u00e0 \u00ab\u00a0favoriser le dialogue politique et la coop\u00e9ration afin de r\u00e9pondre aux questions d\u2019int\u00e9r\u00eat commun, \u00e0 renforcer la s\u00e9curit\u00e9, la stabilit\u00e9 et la prosp\u00e9rit\u00e9 du continent europ\u00e9en. Cette plate-forme de coordination politique ne remplace aucune organisation, aucune structure ou aucun processus existant et ne vise pas \u00e0 en cr\u00e9er de nouveaux \u00e0 ce stade.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-10-06T13:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T12:17:35+00:00","articleBody":"    c'est quoi le\" m\u00e9canisme ib\u00e9rique\"?    aretsac         Bonjour aretsac,          L\u2019Espagne et le Portugal ont obtenu de Bruxelles en mai la reconnaissance d\u2019une \u00ab\u00a0exception ib\u00e9rique\u00a0\u00bb, au motif que ses interconnexions avec le reste de l\u2019Europe, par l\u2019interm\u00e9diaire de la France \u2013 2,8\u00a0% de sa capacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2013, sont tr\u00e8s loin des 10\u00a0% pr\u00e9vus pour 2020 et des 15\u00a0% recommand\u00e9s par Bruxelles pour 2030, et que le poids des \u00e9nergies renouvelables y est particuli\u00e8rement notable. Les deux pays ont ainsi pu approuver le m\u00e9canisme l\u00e9gal complexe qui leur permet de limiter \u00e0 40\u00a0euros en moyenne pendant douze mois le tarif du kilowattheure (kWh).          Le m\u00e9canisme consiste \u00e0 d\u00e9dommager les compagnies gazi\u00e8res, en leur payant la diff\u00e9rence entre le co\u00fbt du gaz sur le march\u00e9 et le plafond fix\u00e9 pour le mix \u00e9nerg\u00e9tique. Un montant qui est assum\u00e9 \u00e0 la fois par les autres compagnies d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, qui ont obtenu ces derniers mois des b\u00e9n\u00e9fices inattendus gr\u00e2ce au prix record du gaz, et par les consommateurs.          Aujourd\u2019hui, le m\u00e9canisme europ\u00e9en ajuste le prix de vente sur celui de la derni\u00e8re unit\u00e9 de production mise en route, la plus ch\u00e8re, g\u00e9n\u00e9ralement des centrales au gaz, afin de permettre leur amortissement.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:             Lire aussi :     L\u2019Espagne et le Portugal vont pouvoir plafonner le prix du gaz                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-10-06T12:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#679016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T11:46:09+00:00","articleBody":"     Les ventes de voitures neuves en Russie ont poursuivi leur chute en septembre, en baissant de 59,6\u00a0% par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, le pays faisant face \u00e0 une inflation toujours forte et \u00e0 une pluie de sanctions. Au mois de septembre, 46\u00a0698\u00a0v\u00e9hicules l\u00e9gers neufs ont \u00e9t\u00e9 vendus, selon les chiffres publi\u00e9s mardi par l\u2019Association of European Businesses (AEB), qui regroupe les industriels du secteur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ventes de voitures continuent de chuter en septembre en Russie","dateModified":"2022-10-06T11:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T11:29:56+00:00","articleBody":"     Le nouveau paquet de sanctions contre la Russie apr\u00e8s l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes, annonc\u00e9 mercredi par les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), doit \u00eatre paru jeudi au Journal officiel. \u00ab\u00a0Ce nouveau paquet de sanctions contre la Russie est la preuve de notre d\u00e9termination \u00e0 stopper la machine de guerre de Poutine et \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 sa derni\u00e8re escalade par de faux \u201cr\u00e9f\u00e9rendums\u201d et l\u2019annexion ill\u00e9gale des territoires ukrainiens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, dans un communiqu\u00e9.           Nous frappons davantage l\u2019\u00e9conomie de guerre russe, limitons les capacit\u00e9s d\u2019import-export de la Russie et sommes sur la voie rapide pour nous lib\u00e9rer de la d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique russe. Nous ciblons \u00e9galement les responsables de l\u2019annexion ill\u00e9gale des territoires ukrainiens. L\u2019UE restera aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec le nouveau paquet de sanctions contre la Russie, l\u2019UE est \u00ab\u00a0sur la voie rapide pour [se] lib\u00e9rer...","dateModified":"2022-10-06T13:28:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T11:17:48+00:00","articleBody":"     R\u00e9unis \u00e0 Prague jeudi, les dirigeants de 44\u00a0pays enverront un signal clair en faveur de l\u2019isolement de la Russie et tenteront de cr\u00e9er un nouvel ordre sans Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) pour les affaires ext\u00e9rieures, Josep Borrell.           Cette r\u00e9union est une tentative de trouver un nouvel ordre sans la Russie. Cela ne signifie pas que nous voulons exclure la Russie pour toujours, mais cette Russie, la Russie de Poutine, n\u2019a pas de place. Le signal que nous voulons envoyer est que, malheureusement, nous ne pouvons pas construire un ordre s\u00e9curitaire avec la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants de 44\u00a0pays veulent cr\u00e9er \u00ab\u00a0un nouvel ordre sans la Russie\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le chef de la d...","dateModified":"2022-10-06T12:20:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T11:14:05+00:00","articleBody":"     La porte-parole du commandement militaire dans le Sud, Nataliya Gumenyuk, a annonc\u00e9, jeudi, avoir repris en moins d\u2019une semaine plus de 400\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoires occup\u00e9s par la Russie dans le sud du pays, les troupes russes subissant une contre-offensive ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir repris 400\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s dans la r\u00e9gion administrative de Kherson en moi...","dateModified":"2022-10-06T12:37:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T11:09:17+00:00","articleBody":"     Les premi\u00e8res inspections men\u00e9es cette semaine par les autorit\u00e9s su\u00e9doises sur le site des fuites des gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique \u00ab\u00a0renforcent les soup\u00e7ons de sabotage\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le parquet jeudi. \u00ab\u00a0Nous pouvons confirmer qu\u2019il y a eu des d\u00e9tonations pr\u00e8s de Nord Stream\u00a01 et\u00a02 dans la zone \u00e9conomique su\u00e9doise, qui ont entra\u00een\u00e9 d\u2019importants d\u00e9g\u00e2ts sur les gazoducs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le procureur sp\u00e9cial charg\u00e9 de l\u2019enqu\u00eate c\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream\u00a0: les premi\u00e8res investigations su\u00e9doises \u00ab\u00a0renforcent les soup\u00e7ons de sabotage\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-06T11:17:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T11:04:08+00:00","articleBody":"     Les services de renseignement am\u00e9ricains pensent que certains, au sein du gouvernement ukrainien, ont autoris\u00e9 l\u2019attentat contre\u00a0Daria Douguina, a \u00e9crit le\u00a0New York Times mercredi. La fille d\u2019Alexandre Douguine, id\u00e9ologue nationaliste russe, proche du Kremlin et parfois d\u00e9crit comme \u00ab\u00a0le cerveau de Poutine\u00a0\u00bb, est morte dans l\u2019explosion de sa voiture dans la nuit de samedi\u00a020 au dimanche 21\u00a0ao\u00fbt.\u00a0Le quotidien pr\u00e9cise que les services am\u00e9ricains n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 mis dans la confidence et n\u2019ont pris aucune part \u00e0 l\u2019attentat, que ce soit en fournissant des renseignements ou par une autre forme d\u2019assistance.          Lors du briefing du Kremlin jeudi, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a rappel\u00e9 que les services de renseignement russes avaient toujours affirm\u00e9 que l\u2019Ukraine \u00e9tait \u00e0 l\u2019origine du meurtre de Daria Douguina. M.\u00a0Peskov a soulign\u00e9 que les Etats-Unis semblent partager cette \u00e9valuation et c\u2019est un signal \u00ab\u00a0positif\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019article du \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb, sur l\u2019implication de Kiev dans le meurtre de Daria Douguina, est un...","dateModified":"2022-10-06T11:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T10:44:14+00:00","articleBody":"           La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, arrive au Sommet europ\u00e9en, \u00e0 Prague, le 6\u00a0octobre\u00a02022. JOE KLAMAR \/ AFP                 Le premier ministre n\u00e9erlandais, Mark Rutte (\u00e0 droite), et le premier ministre de la R\u00e9publique tch\u00e8que, Petr Fiala, au ch\u00e2teau de Prague. PETR DAVID JOSEK \/ AP                 La premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss. ALASTAIR GRANT \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/6bd8356_5383470-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Prague","dateModified":"2022-10-06T10:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T10:23:01+00:00","articleBody":"     Dans une rue de Lyman, sur le bas-c\u00f4t\u00e9, des corps de soldats russes sont allong\u00e9s sur des brancards militaires. Nul ne sait pourquoi ces hommes ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s l\u00e0 par leurs camarades, dans l\u2019herbe, devant une maison d\u00e9truite. Si ces hommes reposaient dans une morgue, pourquoi ont-ils \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s dans une rue \u00e0 l\u2019air libre\u00a0? S\u2019ils \u00e9taient bless\u00e9s, pourquoi n\u2019ont-ils pas \u00e9t\u00e9 conduits vers un h\u00f4pital de campagne \u00e0 l\u2019arri\u00e8re\u00a0?          Un officier ukrainien, B., a son id\u00e9e sur le myst\u00e8re. \u00ab\u00a0Cela peut para\u00eetre fou, mais l\u2019arm\u00e9e russe abandonne non seulement ses morts, mais souvent aussi ses hommes gri\u00e8vement bless\u00e9s\u00a0\u00bb, explique-t-il, estimant aussi qu\u2019il s\u2019agit du r\u00e9sultat de la \u00ab\u00a0panique\u00a0\u00bb, quand des unit\u00e9s, par ailleurs souvent mal command\u00e9es par des officiers qui s\u2019enfuient avant leurs hommes, quittent une ville dans la pr\u00e9cipitation. Il \u00e9voque aussi, l\u2019air d\u00e9go\u00fbt\u00e9, le \u00ab\u00a0pillage\u00a0\u00bb, et le fait que morts et bless\u00e9s soient parfois abandonn\u00e9s pour faire de la place aux butins de guerre dans les camions.          Dans la contre-offensive fulgurante des forces de Kiev dans le nord-est de l\u2019Ukraine, la reconqu\u00eate de Lyman (province de Donetsk), annonc\u00e9e le 2\u00a0octobre, a \u00e9t\u00e9 plus longue et plus violente que celle d\u2019Izioum (province de Kharkiv), le 11\u00a0septembre, trois semaines auparavant. Apr\u00e8s la fuite d\u00e9sordonn\u00e9e et humiliante d\u2019Izioum, Moscou avait donn\u00e9 l\u2019ordre \u00e0\u00a0son arm\u00e9e de r\u00e9sister \u00e0 Lyman le plus longtemps possible.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: dans Lyman lib\u00e9r\u00e9e, chaos d\u2019apr\u00e8s la bataille                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La longue et violente reconqu\u00eate de Lyman","dateModified":"2022-10-06T10:28:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T09:52:59+00:00","articleBody":"           Un secouriste travaille sur le site d\u2019un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel fortement endommag\u00e9 par un tir de missile russe, \u00e0 Zaporijia, le 6\u00a0octobre\u00a02022. STRINGER\/REUTERS                 Sur le site d\u2019un b\u00e2timent endommag\u00e9, \u00e0 Zaporijia, le 6\u00a0octobre\u00a02022. STRINGER\/REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/8131b5f_1665049795607-2022-10-06t065845z-1428963485-rc2gvw9m1zj5-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, apr\u00e8s les nouvelles frappes russes","dateModified":"2022-10-06T09:55:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T09:43:49+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019est engag\u00e9 jeudi \u00e0 \u00ab\u00a0convaincre\u00a0\u00bb les autres Europ\u00e9ens \u2013 \u00ab\u00a0au plus tard\u00a0\u00bb d\u2019ici le Conseil europ\u00e9en des 20 et 21\u00a0octobre \u00e0 Bruxelles \u2013 sur un m\u00e9canisme de plafonnement commun des prix du gaz servant \u00e0 produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. \u00ab\u00a0On soutient beaucoup \u00e7a\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat, lors une r\u00e9union d\u2019entrepreneurs organis\u00e9e par la Banque publique d\u2019investissement \u00e0 Paris.          \u00ab\u00a0On va mettre en place un syst\u00e8me qui fait que le gaz qu\u2019on utilise pour produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, on va lui mettre un plafond de prix\u00a0\u00bb, ce qui \u00ab\u00a0permet de baisser\u00a0\u00bb le \u00ab\u00a0prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9. Il a \u00e9voqu\u00e9 le \u00ab\u00a0m\u00e9canisme ib\u00e9rique\u00a0\u00bb, sur le mod\u00e8le mis en place par l\u2019Espagne et le Portugal \u00ab\u00a0depuis quelques mois\u00a0\u00bb et qui \u00ab\u00a0marche assez bien\u00a0\u00bb. Selon Emmanuel Macron, cela contribuera \u00e0 avoir d\u2019ici\u00a0\u00e0 \u00ab\u00a0fin octobre, d\u00e9but novembre\u00a0\u00bb des prix \u00ab\u00a0dans une zone qui est beaucoup plus acceptable\u00a0\u00bb et des contrats de fourniture de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00ab\u00a0plus raisonnables\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0convaincre\u00a0\u00bb les autres Europ\u00e9ens sur un m\u00e9canisme de plafonnem...","dateModified":"2022-10-06T09:48:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T09:27:24+00:00","articleBody":"     Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk (Est), a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, sur Telegram que les forces russes ont bombard\u00e9 dans la nuit la ligne de front \u00e0 plusieurs endroits. \u00ab\u00a0Il y a un bless\u00e9 \u00e0 Kostiantynivka\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes ont bombard\u00e9 la ligne de front, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-10-06T11:26:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T08:26:00+00:00","articleBody":"     Le gouverneur r\u00e9gional ukrainien, Oleksandr Staroukh, a publi\u00e9 jeudi matin sur Telegram une mise \u00e0 jour des bombardements sur Zaporijia, r\u00e9visant le nombre de morts \u00e0 un pour le moment. Le gouverneur pr\u00e9cise\u00a0:           Les donn\u00e9es sur les victimes ont \u00e9t\u00e9 clarifi\u00e9es. On sait maintenant la mort d\u2019une femme. La mort d\u2019une autre personne n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e. Gr\u00e2ce aux m\u00e9decins, sa vie a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e. Sept\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es plus ou moins gravement et hospitalis\u00e9es, dont un enfant de 3\u00a0ans. L\u2019op\u00e9ration de sauvetage est toujours en cours.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur r\u00e9gional de Zaporijia r\u00e9vise le nombre de morts","dateModified":"2022-10-06T08:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T08:16:34+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information concernant la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait le point sur la \u00ab\u00a0nouvelle phase d\u2019op\u00e9rations offensives dans l\u2019oblast de Kherson le 2\u00a0octobre\u00a02022\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par les forces arm\u00e9es ukrainiennes.           En avan\u00e7ant vers le sud, les unit\u00e9s ukrainiennes ont avanc\u00e9 la ligne de front de 20\u00a0kilom\u00e8tres de plus, r\u00e9alisant principalement des gains le long de la rive est des Inhulets et de la rive ouest du Dniepr, mais ne mena\u00e7ant pas encore les principales positions d\u00e9fensives russes. Les forces russes ont g\u00e9n\u00e9ralement rompu le contact et se sont retir\u00e9es. (\u2026) Le passage endommag\u00e9 permettant la travers\u00e9e du fleuve Dniepr, dans cette zone reste l\u2019une des rares voies disponibles pour ravitailler les forces.           Selon les services de renseignements britanniques, la Russie est confront\u00e9e \u00e0 un dilemme\u00a0: \u00ab\u00a0Le retrait des forces de combat \u00e0 travers le Dniepr rend la d\u00e9fense du reste de l\u2019oblast de Kherson plus tenable\u00a0; mais l\u2019imp\u00e9ratif politique sera de rester et de d\u00e9fendre.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait un point sur la \u00ab\u00a0nouvelle phase d\u2019op\u00e9rations offensive...","dateModified":"2022-10-06T09:14:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T08:00:21+00:00","articleBody":"           Pr\u00e8s du ch\u00e2teau de Prague, le 6\u00a0octobre\u00a02022. LUDOVIC MARIN \/ AFP           Des militants de Greenpeace ont d\u00e9ploy\u00e9 une r\u00e9plique gonflable d\u2019un gazoduc sur laquelle on peut lire \u00ab\u00a0Le gaz sanglant de Poutine\u00a0\u00bb, dans le cadre d\u2019une manifestation de protestation contre le gazoduc russe, sur la rivi\u00e8re Vltava, pr\u00e8s du ch\u00e2teau de Prague, avant l\u2019ouverture de la \u00ab\u00a0Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, le 6\u00a0octobre\u00a02022.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/2c0670a_5382267-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation des militants de Greenpeace \u00e0 Prague","dateModified":"2022-10-06T08:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T07:47:33+00:00","articleBody":"     Au moins deux personnes sont mortes et cinq sont port\u00e9es disparues apr\u00e8s des frappes sur la ville de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, le gouverneur de la r\u00e9gion, accusant la Russie d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des tirs. \u00ab\u00a0Une femme est morte, une autre est morte dans une ambulance. Au moins cinq\u00a0personnes sont encore coinc\u00e9es sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 sur Telegram le gouverneur r\u00e9gional ukrainien, Oleksandr Staroukh, pr\u00e9cisant que les op\u00e9rations de sauvetage \u00e9taient toujours en cours. Selon le gouverneur, sept frappes des forces russes ont vis\u00e9 des \u00ab\u00a0immeubles de grande hauteur\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins deux morts dans des frappes sur Zaporijia, selon le gouverneur de la r\u00e9gion","dateModified":"2022-10-06T07:49:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T07:14:09+00:00","articleBody":"     La \u00ab\u00a0Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb se retrouve jeudi \u00e0 Prague dans un format in\u00e9dit, qui est aussi un symbole fort, sept mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019exprimera de Kiev en visioconf\u00e9rence. Au programme de ce premier sommet\u00a0: des groupes de travail, un d\u00eener, mais pas de d\u00e9claration finale sign\u00e9e par tous les participants. Les organisateurs esp\u00e8rent l\u2019annonce de possibles projets de coop\u00e9ration concrets, en particulier sur l\u2019\u00e9nergie.          Traduction concr\u00e8te d\u2019une id\u00e9e lanc\u00e9e en mai par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, cette CPE est un rassemblement beaucoup plus large que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE)\u00a0: dix-sept\u00a0pays invit\u00e9s en plus des vingt-sept\u00a0membres du bloc. Mais derri\u00e8re ce nouveau sigle, on trouve des tensions latentes et des pays aux trajectoires radicalement diff\u00e9rentes vis-\u00e0-vis de l\u2019UE\u00a0: Norv\u00e8ge, Ukraine, Suisse, Turquie, Royaume-Uni, Moldavie, Serbie, Azerba\u00efdjan\u2026          Il s\u2019agit d\u2019un \u00ab\u00a0compl\u00e9ment\u00a0\u00bb et non d\u2019une \u00ab\u00a0alternative\u00a0\u00bb au processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE, assure M.\u00a0Macron. Six\u00a0ans apr\u00e8s le Brexit, les moindres faits et gestes de la premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, \u00e0 Prague seront \u00e9videmment scrut\u00e9s. \u00ab\u00a0On n\u2019est pas du tout dans un m\u00e9canisme centr\u00e9 sur l\u2019UE, on est dans une conversation strat\u00e9gique, o\u00f9 il est \u00e9vident que les Britanniques ont absolument toute leur place\u00a0\u00bb, insiste-t-on \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.             Lire aussi :     Premi\u00e8re r\u00e9union de la Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne, nouvelle plate-forme d\u2019\u00e9change et de coop\u00e9ration                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb se rassemble \u00e0 Prague face \u00e0 Poutine","dateModified":"2022-10-06T07:17:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T05:34:16+00:00","articleBody":"     Iouri Chapovalov aide quotidiennement les habitants \u00e0 traverser la rivi\u00e8re avec des marchandises, le pont de Stary Saltiv ayant \u00e9t\u00e9 en grande partie d\u00e9truit pendant les combats.                Iouri Chapovalov transporte un militaire ukrainien. A Stary Saltiv, le 5 octobre 2022. FRANCISCO SECO\/AP                 Yuri Shapovalov et un militaire ukrainien dans un bateau rempli de marchandises. A Stary Saltiv, le 5 octobre 2022. FRANCISCO SECO\/AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/bbcc441_1665034041642-683798.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur la rivi\u00e8re Donets","dateModified":"2022-10-06T11:25:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T04:30:00+00:00","articleBody":"     Un premier vol de la compagnie russe Nordwind Airlines est arriv\u00e9, mercredi 5\u00a0octobre, \u00e0 Varadero, \u00e0 Cuba, apr\u00e8s sept mois d\u2019interruption vers cette destination touristique en raison de sanctions frappant la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019agence de presse officielle cubaine Prensa Latina. L\u2019agence de tourisme cubaine Cubatur a re\u00e7u les passagers de ce premier vol, \u00ab\u00a0dans le cadre d\u2019un voyage qui marque la reprise des vols touristiques de la capitale russe\u00a0\u00bb vers Cuba, a ajout\u00e9 la m\u00eame source.          Prensa Latina n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le nombre de touristes arriv\u00e9s sur ce vol \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Varadero, \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de La\u00a0Havane. La compagnie Nordwind Airlines \u0153uvrait depuis des mois pour identifier une route \u00e9vitant l\u2019espace a\u00e9rien des Etats-Unis et europ\u00e9en, selon le voyagiste russe Pegas Touristik.          Prensa Latina ne pr\u00e9cise pas l\u2019itin\u00e9raire suivi par l\u2019appareil de Nordwind Airlines. En mars\u00a02022, l\u2019Union europ\u00e9enne a ferm\u00e9 son espace a\u00e9rien aux compagnies russes, l\u2019une des nombreuses sanctions \u00e9conomiques frappant la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Cuba mise sur le tourisme pour relancer son \u00e9conomie et compte attirer 2,5\u00a0millions de visiteurs d\u2019ici \u00e0\u00a02022.          Au cours des sept premiers mois de 2022, pr\u00e8s de 835\u00a0000\u00a0touristes sont arriv\u00e9s dans le pays, soit une augmentation de 590\u00a0% par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, selon les donn\u00e9es officielles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier vol russe arrive \u00e0 Cuba en contournant les sanctions contre Moscou","dateModified":"2022-10-06T05:27:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T04:20:06+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9collage a eu lieu mercredi midi depuis le centre spatial Kennedy, en Floride. Il y a deux semaines, un Am\u00e9ricain avait d\u00e9coll\u00e9 pour l\u2019ISS \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e russe Soyouz. Ce programme d\u2019\u00e9change d\u2019astronautes, pr\u00e9vu de longue date, a \u00e9t\u00e9 maintenu malgr\u00e9 le conflit en Ukraine.             Lire aussi :   Une astronaute russe s\u2019envole \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e am\u00e9ricaine, en pleine guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une astronaute russe s\u2019envole \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e am\u00e9ricaine, en pleine guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-06T11:22:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T04:15:05+00:00","articleBody":"           Un officier de police ukrainien prend une photo de v\u00e9hicules militaires russes d\u00e9truits par le conflit. A Lyman, le 5\u00a0octobre\u00a02022. LEO CORREA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/2944bd3_b103dcc1617f436aa95c559e4b3b8de6-b103dcc1617f436aa95c559e4b3b8de6-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE contre la Russie apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-10-06T05:06:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T04:10:03+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Les gens savent. Notre peuple n\u2019est pas stupide. Et il voit qu\u2019on ne veut pas lui dire ne serait-ce qu\u2019une partie de la v\u00e9rit\u00e9. Cela peut entra\u00eener une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Andre\u00ef Kartapolov, \u00e0 la t\u00eate du comit\u00e9 de d\u00e9fense de la Douma, la chambre basse du Parlement russe, et ancien commandant militaire.          Vladimir Poutine a sign\u00e9, mercredi, la loi d\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes et les d\u00e9crets nommant formellement \u00e0 leur t\u00eate les dirigeants que Moscou y avait d\u00e9j\u00e0 mis en place. Les textes sign\u00e9s par le dirigeant russe disposent que les r\u00e9gions de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia sont accept\u00e9es \u00ab\u00a0au sein de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en conformit\u00e9 avec la Constitution de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement sign\u00e9, mercredi, un d\u00e9cret revendiquant l\u2019annexion de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement de bombardements du site, qui ont fait resurgir le spectre d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire majeure similaire \u00e0 celle de Tchernobyl, en\u00a01986.          Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) se sont mis d\u2019accord, mercredi, sur une nouvelle s\u00e9rie de sanctions contre la Russie apr\u00e8s l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019UE.          L\u2019Union europ\u00e9enne devrait mettre en place un plafonnement temporaire des prix du gaz naturel jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouvel indice des prix soit instaur\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen, devant le Parlement europ\u00e9en.          Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk (Est), jusqu\u2019ici sous le contr\u00f4le quasi total de Moscou, a annonc\u00e9 mercredi sur Telegram une perc\u00e9e.          Mardi, l\u2019Ukraine avait d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9 une perc\u00e9e dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson, tandis que la quasi-totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est) appara\u00eet d\u00e9sormais sous contr\u00f4le ukrainien, ouvrant la voie vers celle de Louhansk. Un responsable des autorit\u00e9s d\u2019occupation, Kirill Stremooussov, a cependant assur\u00e9 que le repli russe dans le Sud \u00e9tait tactique et temporaire. \u00ab\u00a0Le regroupement sur le front dans les conditions actuelles permet de rassembler les forces et de porter un coup\u00a0\u00bb aux troupes ukrainiennes, a-t-il affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse russe RIA Novosti.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 225\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-06T05:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html#678357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-dirigeants-de-44-pays-veulent-creer-un-nouvel-ordre-sans-la-russie-declare-le-chef-de-la-diplomatie-europeenne_6144624_3210.html","datePublished":"2022-10-06T04:00:00+00:00","articleBody":"     Soyez les bienvenus dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est disponible en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/3096/1342/671/60/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-06T08:31:37+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/6192/4128/1342/894/3/0/4ac1d69_5373686-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/06/19-8">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Les infrastructures ont relâché environ 70 000 tonnes de méthane, un puissant gaz à effet de serre, soit l’équivalent des émissions de Paris pendant un an. Le risque d’une « bombe climatique » est écarté.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Climat             Les fuites de méthane des gazoducs Nord Stream sont moins importantes qu’annoncé      Les infrastructures ont relâché environ 70 000 tonnes de méthane, un puissant gaz à effet de serre, soit l’équivalent des émissions de Paris pendant un an. Le risque d’une « bombe climatique » est écarté.          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 18h05    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Cela reste une mauvaise nouvelle, mais moins grave qu’on ne le craignait. Les fuites des gazoducs Nord Stream 1 et 2, dues à un sabotage présumé en mer Baltique, ont relâché environ 70 000 tonnes de méthane, un puissant gaz à effet de serre, selon la première estimation faite à partir d’observations atmosphériques par des chercheurs du Commissariat à l’énergie atomique et aux énergies alternatives (CEA).          « C’est l’équivalent de 5,8 millions de tonnes de CO2, soit les émissions de la ville de Paris pendant un an ou 1,4 % des émissions annuelles françaises, indique Philippe Ciais, climatologue (CEA) au Laboratoire des sciences du climat et de l’environnement. C’est beaucoup si on compare aux efforts de décarbonation d’un pays comme la France mais infime si on regarde l’impact sur le climat. » Le risque d’une « bombe climatique » est donc écarté.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : le risque d’une « bombe climatique »                 Ces estimations sont bien moins élevées que les premières produites dans les jours suivant les explosions sous-marines, le 26 septembre. Des experts, en se basant sur la longueur des gazoducs et la pression du gaz, avaient indiqué que 300 000 tonnes de méthane – le principal composant du gaz naturel – auraient pu s’échapper. Le calcul réalisé par le CEA, lui, est issu de simulations réalisées à partir des relevés de stations du réseau européen d’observation ICOS, qui mesure en continu les concentrations atmosphériques de gaz à effet de serre.          Deux hypothèses          « Les résultats nous ont surpris, reconnaît Philippe Ciais, mais nos données sont très précises, avec une barre d’erreur de plus ou moins 10 % au maximum. » Comment expliquer de telles divergences ? Le chercheur évoque deux hypothèses : des vannes d’urgence ont pu être activées de sorte qu’une portion seulement du gaz aurait fui ; une partie du méthane aurait été dissoute dans l’eau, mais « c’est très peu probable », avance-t-il.          Les stations permettent de reconstituer l’itinéraire du méthane : après un lâcher très important dans les heures qui ont suivi les explosions, les fuites ont diminué pour n’être désormais plus détectables. Le panache a été emporté par les vents au nord de la Suède, puis au sud, avant de passer au-dessus de la Norvège, puis de se diriger, pour une partie, vers le grand Nord, et pour une autre, vers le Royaume-Uni et jusqu’à la pointe de la Bretagne, où un « petit excès » de ce gaz a été détecté.          Si les inquiétudes étaient grandes, c’est que le potentiel de réchauffement du méthane est bien plus élevé que celui du dioxyde de carbone (CO2) – 82 fois plus sur un horizon de vingt ans, 29 fois plus sur cent ans –, même s’il se dégrade plus rapidement. Le méthane est ainsi responsable d’un tiers du réchauffement climatique depuis l’ère préindustrielle.        Il vous reste 13.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/06/les-fuites-de-methane-des-gazoducs-nord-stream-sont-moins-importantes-qu-annonce_6144731_3244.html"},"headline":"Les fuites de m\u00e9thane des gazoducs Nord Stream sont moins importantes qu\u2019annonc\u00e9","dateCreated":"2022-10-06T18:05:28+02:00","datePublished":"2022-10-06T18:05:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Les infrastructures ont rel\u00e2ch\u00e9 environ 70\u00a0000 tonnes de m\u00e9thane, un puissant gaz \u00e0 effet de serre, soit l\u2019\u00e9quivalent des \u00e9missions de Paris pendant un an. Le risque d\u2019une \u00ab\u00a0bombe climatique\u00a0\u00bb est \u00e9cart\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/300/0/3584/1792/1342/671/60/0/e6faa28_200ad7f05170486e8af90dde10d4d8a0-200ad7f05170486e8af90dde10d4d8a0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-9">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Environ 2 500 personnes ont manifesté à Paris selon la police, quelque 5 000 selon les organisateurs. Des manifestations ont eu lieu en région, par exemple à Lille, à Marseille, à Bordeaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Conditions de travail             Le personnel de la petite enfance en grève pour dénoncer la pénurie de professionnels      Environ 2 500 personnes ont manifesté à Paris selon la police, quelque 5 000 selon les organisateurs. Des manifestations ont eu lieu en région, par exemple à Lille, à Marseille, à Bordeaux.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h34, mis à jour à 17h49    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        A Paris, le 6 octobre 2022.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 Plusieurs milliers de personnes ont manifesté, jeudi 6 octobre à Paris, pour demander la revalorisation des salaires et dénoncer la pénurie de professionnels dans le secteur de la petite enfance, l’un des domaines qui souffrent le plus de manque de personnel.            L’appel à la grève a été lancé par le collectif Pas de bébés à la consigne, qui rassemble une cinquantaine d’associations et d’organisations syndicales. Environ 2 500 personnes ont manifesté à Paris selon la police, quelque 5 000 selon les organisateurs, en chantant « Les crèches surbookées et les pros surmenés, c’est les bébés qui sont sacrifiés ».                 Les jouets pour enfants, instruments de musique, poupées et autres accessoires étaient portés par les manifestants, dont certains criaient à destination des passants : « C’est pour vos bébés qu’on fait grève ! ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les formations d’auxiliaires de puériculture, apprendre à exercer en mode « dégradé »                   Plusieurs manifestations dans toute la France                           A Paris, le 6 octobre 2022.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 Adèle Reboux, 22 ans, travaille dans une crèche au Pré-Saint-Gervais, au nord-est de Paris, et dénonce « des conditions de travail épuisantes ». « En plus de [nous] occuper des enfants, nous devons former ceux qui n’ont aucune qualification », dit-elle en référence à un arrêté paru en juillet 2022. Ce texte autorise à recruter plus facilement des salariés non diplômés et à les former en interne pour pallier la pénurie de personnel dans les crèches.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Petite enfance : face à la pénurie de personnel, les solutions du gouvernement très attendues                   « Aujourd’hui, une auxiliaire de crèche gagne 1 300 euros net en début de carrière, c’est bien trop peu », regrette Sandrine Aragou, 50 ans, auxiliaire dans les Yvelines. Les crèches emploient entre autres des éducatrices, des auxiliaires de crèche, des puéricultrices.                Des manifestations ont également eu lieu en région, par exemple à Lille, à Marseille et à Bordeaux, selon le collectif Pas de bébés à la consigne. En France, le nombre de places proposées par les établissements d’accueil du jeune enfant a augmenté durant la dernière décennie, pour atteindre 471 000 en 2019, la plupart d’entre eux étant gérés par les municipalités. Environ la moitié (48,6 %) des établissements rapportent un manque de personnel, selon une enquête réalisée par la Caisse nationale d’allocations familiales et publiée en juillet.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Nous, responsables de crèches, privilégions l’enfant, et nos employeurs l’aspect lucratif »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 7 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/06/le-personnel-de-la-petite-enfance-en-greve-pour-denoncer-la-penurie-de-professionnels_6144722_3234.html"},"headline":"Le personnel de la petite enfance en gr\u00e8ve pour d\u00e9noncer la p\u00e9nurie de professionnels","dateCreated":"2022-10-06T17:34:20+02:00","datePublished":"2022-10-06T17:34:20+02:00","dateModified":"2022-10-06T17:49:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Conditions de travail"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Famille - vie priv\u00e9e","\u00c9conomie","Emploi","Conditions de travail"],"description":"Environ 2\u00a0500 personnes ont manifest\u00e9 \u00e0 Paris selon la police, quelque 5\u00a0000 selon les organisateurs. Des manifestations ont eu lieu en r\u00e9gion, par exemple \u00e0 Lille, \u00e0 Marseille, \u00e0 Bordeaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/451/0/5419/2709/1342/671/60/0/a00cb76_5384386-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conditions de travail","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conditions-de-travail/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/06/19-10">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le journaliste américain a publié « L’Empire de la douleur », une enquête sur la famille Sackler, soupçonnée d’être à l’origine de l’épidémie d’opioïdes qui a coûté la vie à un demi-million d’Américains. Un document essentiel sur un sujet brûlant, tout juste traduit en français.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        Addictions             Qui est Patrick Radden Keefe, l’homme qui a révélé l’affaire des opioïdes aux Etats-Unis      Le journaliste américain a publié « L’Empire de la douleur », une enquête sur la famille Sackler, soupçonnée d’être à l’origine de l’épidémie d’opioïdes qui a coûté la vie à un demi-million d’Américains. Un document essentiel sur un sujet brûlant, tout juste traduit en français.          Par Clémentine Goldszal         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 17h04    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Patrick Radden Keefe, à Barcelone, en 2021.  CAROLINE TOMPKINS/THE NEW YORK TIMES-REDUX-REA               Un passionné érudit          Né en 1976, Patrick Radden Keefe a grandi dans un quartier populaire de Boston. Sa mère est professeure de philosophie à l’université, son père travaille un temps en politique (côté démocrate) avant de se lancer dans l’hôtellerie, mais Keefe sait très jeune qu’il veut écrire. Après avoir écrit (rédigé) quelques nouvelles « très mauvaises », il se décide pour le journalisme. Inspiré par les grandes plumes du New Yorker, Janet Malcolm ou David Grann, il rêve d’intégrer l’hebdomadaire. Après des études d’économie et de droit à Columbia, Yale et Cambridge, en Angleterre, il entre au New Yorker en 2006, avant d’être embauché en 2012.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le journalisme littéraire, une « passion française » en pleine vitalité                 Un journaliste moraliste          « Je prends les questions morales très au sérieux », dit ce reporter qui se fit un nom, en 2006, avec un livre sur le monde du renseignement (Chatter, non traduit). Suivent une enquête sur une Chinoise condamnée pour avoir fait entrer aux Etats-Unis des milliers d’immigrants illégaux (The Snakehead, 2009), puis un livre sur les « Troubles » en Irlande du Nord (Ne dis rien, Belfond, 2020). En 2021 paraît Empire of Pain (L’Empire de la douleur, Belfond), son enquête sur la famille Sackler. Propriétaire de Purdue Pharma, le laboratoire derrière l’antidouleur OxyContin, cette dynastie de milliardaires philanthropes aux méthodes agressives et mensongères est tenue pour responsable de l’épidémie d’opioïdes qui a coûté la vie à un demi-million d’Américains. Comme souvent, le livre est né d’un article écrit pour le New Yorker. « Après la parution dans le magazine, j’ai reçu des centaines de lettres, de familles de victimes mais aussi de proches des Sackler. La famille a refusé de me parler. J’avais donc besoin de sources pour amener le lecteur au plus proche de leur quotidien et de leurs personnalités. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « J’ai expliqué à un médecin qu’il n’y avait pas de dose plafond » : comment les opiacés ont drogué les Etats-Unis                 Un justicier malgré lui          En juin 2021, Patrick Radden Keefe a été invité à témoigner devant le Congrès américain, qui enquêtait sur le rôle des Sackler et de Purdue Pharma dans la crise des opioïdes. Quelques mois plus tard, le directeur du Metropolitan Museum de New York, interrogé en amont du Met Gala, la grande sauterie annuelle du monde de la mode, sur les demandes répétées de militants et d’artistes de débaptiser l’aile Sackler de la vénérable institution, confiait avoir lu le livre et réfléchir à la question (c’est chose faite depuis décembre 2021). « Bien sûr, c’est gratifiant de savoir que le livre est lu et perçu comme irréfutable, commente Radden Keefe, mais je ne suis pas un militant et je ne veux pas mesurer le succès d’un ouvrage à son effet concret. La plupart du temps, les journalistes ne changent pas le monde et notre travail n’en est pas moins valable. »        Il vous reste 24.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                             Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/06/qui-est-patrick-radden-keefe-l-homme-qui-a-revele-l-affaire-des-opioides-aux-etats-unis_6144707_4500055.html"},"headline":"Qui est Patrick Radden Keefe, l\u2019homme qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l\u2019affaire des opio\u00efdes aux Etats-Unis","dateCreated":"2022-10-06T15:00:15+02:00","datePublished":"2022-10-06T15:00:15+02:00","dateModified":"2022-10-06T17:04:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Addictions"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Addictions","Drogues","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles"],"description":"Le journaliste am\u00e9ricain a publi\u00e9 \u00ab\u00a0L\u2019Empire de la douleur\u00a0\u00bb, une enqu\u00eate sur la famille Sackler, soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie d\u2019opio\u00efdes qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un demi-million d\u2019Am\u00e9ricains. Un document essentiel sur un sujet br\u00fblant, tout juste traduit en fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mentine Goldszal"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/136/0/927/463/1342/671/60/0/51a6ddb_228677-3292016.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Addictions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/addictions/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-11">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Sous la pression d’un ultimatum de ses alliés, la première ministre sociale-démocrate, Mette Frederiksen, a convoqué en urgence des élections générales qui s’annoncent serrées. Pas moins de quatorze partis sont en lice, un record depuis 1987.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Danemark             La première ministre danoise contrainte d’appeler aux urnes le 1er novembre      Sous la pression d’un ultimatum de ses alliés, la première ministre sociale-démocrate, Mette Frederiksen, a convoqué en urgence des élections générales qui s’annoncent serrées. Pas moins de quatorze partis sont en lice, un record depuis 1987.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La première ministre danoise, Mette Frederiksen, annonce la convocation d’élections anticipées, le 5 octobre 2022 à Copenhague.  LISELOTTE SABROE / AFP               Acculée, la première ministre danoise, Mette Frederiksen, n’a pas eu le choix. Ses alliés au Parlement, les sociaux-libéraux (Radikale Venstre), la menaçaient d’un vote de défiance ce jeudi 6 octobre, si elle ne convoquait pas des élections générales avant. Evitant cette humiliation, la chef de file des sociaux-démocrates a annoncé, mercredi, que le scrutin aurait lieu le 1er novembre, donnant ainsi le coup d’envoi d’une campagne éclair, dans un contexte intérieur et géopolitique particulièrement tendu.          Au Danemark, les premiers ministres sortants ont un avantage : ils décident quand les électeurs seront appelés aux urnes, à condition que ce soit dans les quatre ans suivant le dernier scrutin. En mai 2019, le libéral Lars Lokke Rasmussen, à la tête du gouvernement depuis 2015, avait profité de l’hospitalisation de Mme Frederiksen pour lancer la campagne électorale. Souffrant d’une gastro-entérite sévère, celle-ci avait manqué le premier grand débat télévisé, qui réunit traditionnellement les leaders des partis, le soir même de la convocation des électeurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : la piste du sabotage privilégiée                 Cette fois encore, Mette Frederiksen aurait sans doute préféré attendre. Son mandat devait se terminer en juin 2023. Mais elle avait un « pistolet sur la tempe », résume le politiste Martin Vinæs Larsen. La patronne des sociaux-démocrates a reconnu que le moment choisi était loin d’être idéal. Au Danemark, le mécontentement monte face à l’inflation à son plus haut niveau depuis quarante ans. La crise économique menace. Et, depuis le 26 septembre, le royaume scandinave fait face à une situation sans précédent, après les explosions survenues sur les gazoducs Nord Stream, situés dans sa zone économique exclusive, au large de l’île de Bornholm.          Commission d’enquête sur les visons          Mme Frederiksen n’a pourtant pas été prise au dépourvu. La leader du parti social-libéral, Sofie Carsten Nilesen, avait présenté son ultimatum cet été, le 2 juillet. « Un nouveau départ est nécessaire », écrivait-elle alors, dans un message sur Facebook, arguant de la polarisation sur la scène politique, après la publication, quatre jours plus tôt, du rapport de 1 600 pages de la commission d’enquête sur les visons.          Pendant près d’un an, un juge, un professeur de droit et deux avocats ont interrogé une centaine de personnes, dont la première ministre, les membres de son gouvernement et de son cabinet. L’objectif : établir les responsabilités sur la décision qui a conduit Mette Frederiksen, le 4 novembre 2020, à décréter l’abattage de l’ensemble du cheptel de visons danois, soit plus de 15 millions de bêtes, dans le but d’éviter la propagation d’un variant du SARS-CoV-2 observé chez ces mammifères.        Il vous reste 50.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/06/la-premiere-ministre-danoise-contrainte-d-appeler-aux-urnes-le-1er-novembre_6144706_3210.html"},"headline":"La premi\u00e8re ministre danoise contrainte d\u2019appeler aux urnes le 1er\u00a0novembre","dateCreated":"2022-10-06T15:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-06T15:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Danemark"],"keywords":["International","Europe","Danemark"],"description":"Sous la pression d\u2019un ultimatum de ses alli\u00e9s, la premi\u00e8re ministre sociale-d\u00e9mocrate, Mette Frederiksen, a convoqu\u00e9 en urgence des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales qui s\u2019annoncent serr\u00e9es. Pas moins de quatorze partis sont en lice, un record depuis 1987.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/99/0/2595/1297/1342/671/60/0/a3a8b5a_5376975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-12">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Dans un enregistrement diffusé jeudi, une jeune femme s’exprimant en français affirme s’appeler Cécile Kohler et être agent de la DGSE.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Iran             Arrestation de deux Français en Iran : la télévision d’Etat diffuse ce qu’elle présente comme des « aveux »      Dans un enregistrement diffusé jeudi, une jeune femme s’exprimant en français affirme s’appeler Cécile Kohler et être agent de la DGSE.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h24, mis à jour à 15h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le site de la chaîne arabophone Al-Alam de la télévision officielle iranienne a diffusé, jeudi 6 octobre, ce qu’elle présente comme des « aveux » d’espionnage de deux Français arrêtés en mai en Iran. Dans la vidéo, une jeune femme s’exprimant en français affirme s’appeler Cécile Kohler et être agent de renseignement opérationnel à la direction générale de la sécurité extérieure (DGSE, service de renseignement français).            La femme affirme qu’elle et son conjoint étaient en Iran « pour préparer les conditions de la révolution et du renversement du régime iranien ». Ils devaient, toujours d’après ses déclarations, financer des grèves et des manifestations et même utiliser des armes « si nécessaire pour se battre contre la police ». Selon l’homme montré dans la vidéo, qui s’exprime aussi en français, les objectifs de la DGSE étaient de « faire pression sur le gouvernement » iranien.            #Iran’s state TV has produced a documentary about two French nationals recently arrested by Iranian Intelligence Mi… https://t.co/mNjtKhaqn6— AbasAslani (@Abas Aslani)              Cette diffusion est « une mise en scène indigne, révoltante, inacceptable et contraire au droit international », a réagi jeudi le ministère des affaires étrangères français. « Cette mascarade révèle le mépris de la dignité humaine qui caractérise les autorités iraniennes », ajoute le Quai d’Orsay, dans une déclaration réclamant la « libération immédiate » des deux Français, Cécile Kohler et Jacques Paris.                 L’Iran avait annoncé le 11 mai l’arrestation de deux Européens « entrés dans le pays dans le but de déclencher le chaos et déstabiliser la société ». Les autorités françaises avaient alors dénoncé une arrestation « sans fondement » et demandé leur « libération immédiate ». Téhéran avait ensuite accusé au début de juillet d’« atteinte à la sûreté » du pays deux « syndicalistes français » arrêtés en mai.            Des forces extérieures            Une source syndicale française les avait identifiés comme Cécile Kohler, une responsable du syndicat d’enseignants FNEC FP-FO (Fédération nationale de l’enseignement, de la culture et de la formation professionnelle-Force ouvrière), et son conjoint, Jacques Paris. Elle précisait qu’ils faisaient du tourisme en Iran pendant les vacances de Pâques au moment de leur arrestation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paris dénonce l’arrestation « sans fondement » de deux enseignants français en Iran                   Cette diffusion survient sur fond d’une vague de manifestations en Iran déclenchées le 16 septembre par la mort d’une jeune femme, Mahsa Amini, après son arrestation par la police des mœurs. L’Iran a accusé à plusieurs reprises des forces extérieures d’attiser les protestations et fait savoir la semaine dernière que neuf ressortissants étrangers avaient été arrêtés.                Plus d’une dizaine de ressortissants de pays occidentaux, binationaux pour la plupart, sont détenus ou bloqués en Iran, ce que des organisations non gouvernementales condamnent comme une politique de prise d’otages pour obtenir des concessions des puissances étrangères. Parmi elles figurent la chercheuse franco-iranienne Fariba Adelkhah, arrêtée en juin 2019 puis condamnée à cinq ans de prison pour atteinte à la sécurité nationale, ce que ses proches ont toujours farouchement nié, ainsi que Benjamin Brière, arrêté en mai 2020 et condamné à huit ans et huit mois d’emprisonnement pour espionnage, ce qu’il conteste.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 7 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au chevet de l’hôpital public  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/06/iran-la-television-d-etat-diffuse-ce-qu-elle-presente-comme-des-aveux-de-deux-francais-arretes_6144685_3210.html"},"headline":"Arrestation de deux Fran\u00e7ais en Iran\u00a0: la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat diffuse ce qu\u2019elle pr\u00e9sente comme des \u00ab\u00a0aveux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-06T12:24:16+02:00","datePublished":"2022-10-06T12:24:16+02:00","dateModified":"2022-10-06T15:05:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Dans un enregistrement diffus\u00e9 jeudi, une jeune femme s\u2019exprimant en fran\u00e7ais affirme s\u2019appeler C\u00e9cile Kohler et \u00eatre agent de la DGSE.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/386/0/4635/2317/1342/671/60/0/ad5e2b4_1665049967846-iran.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/06/19-13">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Depuis ses débuts aux manettes de grands musées publics, le Belge n’a cessé de faire jaser avec des choix audacieux, comme le remplacement de la FIAC par Paris +, une émanation du géant Art Basel qui s’ouvrira le 19 octobre. Le sexagénaire mettra désormais son énergie au service du privé, à la Fondation Cartier, dont il vient d’accepter la direction.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           Anaïs Boileau pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Arts         Chris Dercon, un « disruptif » à la tête de la Fondation Cartier   Par Roxana Azimi   Publié aujourd’hui à 16h45, mis à jour à 17h22     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitDepuis ses débuts aux manettes de grands musées publics, le Belge n’a cessé de faire jaser avec des choix audacieux, comme le remplacement de la FIAC par Paris +, une émanation du géant Art Basel qui s’ouvrira le 19 octobre. Le sexagénaire mettra désormais son énergie au service du privé, à la Fondation Cartier, dont il vient d’accepter la direction.                La Fondation Cartier, bâtiment de verre qui semble flotter sur le boulevard Raspail, à Paris, s’est trouvé un nouveau capitaine. Jeudi 6 octobre, la plus ancienne fondation d’entreprise en France a annoncé la nomination de son nouveau directeur, Chris Dercon, aux côtés d’Hervé Chandès, qui reste directeur artistique. Dans le petit monde de la culture, la nouvelle devrait faire beaucoup jaser. Car le Belge Dercon est une autorité du milieu. Il était jusqu’à présent le patron de la Réunion des musées nationaux-Grand Palais (RMN-GP), structure publique qui mutualise une dizaine de musées.          Il dirigeait ainsi le Grand Palais, ce gigantesque navire culturel qui accueille expositions, foires et défilés au cœur du Triangle d’or parisien, aujourd’hui en travaux, et dont la réouverture est prévue en 2024 pour les Jeux olympiques. La même année, la Fondation Cartier doit elle aussi inaugurer ses nouveaux espaces dans l’ancien Louvre des antiquaires, en plein centre de Paris. Un chantier que Chris Dercon devra désormais superviser.          Cette prise de fonctions a de quoi surprendre. Pourquoi diable partir à un an de la fin de son mandat ? Sa tâche, justifie l’intéressé dans un souffle, était finie. Les travaux du Grand Palais étaient sur les rails, et il avait, assure-t-il, envie de renouer avec l’art, les artistes, les expositions… Ce qu’il omet de dire, c’est que, en juillet 2023, il aura 65 ans, l’âge de la retraite pour les présidents des grands établissements publics. Dans une fondation, où il n’y a pas de limite d’âge, rien ne viendra obliger cet aventurier de l’art à prendre un repos forcé.          Un macroniste convaincu          L’homme a de l’audace à revendre. Il en aura besoin pour participer, à partir de son entrée en poste au 19 décembre 2022, à la bataille que se livrent les fondations privées pour faire briller l’art contemporain en France, attirant les pointures du public (Suzanne Pagé à la Fondation Louis Vuitton et Emma Lavigne à la Collection Pinault). Il compte s’y jeter avec plaisir. Rien que de très normal après tout : Chris Dercon a certes passé sa vie dans le secteur public, mais il se revendique, comme son ami Emmanuel Macron, « disruptif ».          Pas plus tard qu’en janvier, il a bousculé le jeu de quilles de l’art français. Le Grand Palais doit sa survie économique aux expositions, aux défilés et aux foires qu’il accueille. Notamment la Foire internationale d’art contemporain (FIAC) qui, pendant un demi-siècle, a fait pulser la capitale. En décembre, sans crier gare, il lance un appel à concurrence sur ce créneau. Les marchands parisiens frissonnent d’inquiétude. Les professionnels de l’événementiel laissent éclater leur colère. Mais l’Elysée et le ministère de la culture se rangent à ses arguments. Si Paris veut profiter du recul de Londres depuis le Brexit, leur martèle-t-il, si elle veut s’imposer comme la place forte du soft power, a fortiori en amont des Jeux olympiques, elle doit nouer une alliance avec les meilleurs, fussent-ils suisses (Art Basel est né à Bâle, avant d’essaimer à Miami et à Hongkong).        Il vous reste 80.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/06/chris-dercon-un-disruptif-a-la-tete-de-la-fondation-cartier_6144713_4500055.html"},"headline":"Chris Dercon, un \u00ab\u00a0disruptif\u00a0\u00bb \u00e0 la t\u00eate de la Fondation Cartier","dateCreated":"2022-10-06T16:45:45+02:00","datePublished":"2022-10-06T16:45:45+02:00","dateModified":"2022-10-06T17:22:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Arts"],"keywords":["M le mag","Longs formats","Culture","Arts"],"description":"Depuis ses d\u00e9buts aux manettes de grands mus\u00e9es publics, le Belge n\u2019a cess\u00e9 de faire jaser avec des choix audacieux, comme le remplacement de la FIAC par Paris +, une \u00e9manation du g\u00e9ant Art Basel qui s\u2019ouvrira le 19\u00a0octobre. Le sexag\u00e9naire mettra d\u00e9sormais son \u00e9nergie au service du priv\u00e9, \u00e0 la Fondation Cartier, dont il vient d\u2019accepter la direction.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/517/0/1207/603/1342/671/60/0/89b28a5_228501-3291653.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-14">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ L’autrice des « Années » est la seizième Française et la dix-septième femme à recevoir le prix de l’Académie royale des sciences suédoise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Prix Nobel             Le prix Nobel de littérature 2022 attribué à l’écrivaine française Annie Ernaux      L’autrice des « Années » est la seizième Française et la dix-septième femme à recevoir le prix de l’Académie royale des sciences suédoise.          Par Raphaëlle Leyris         Publié aujourd’hui à 13h06, mis à jour à 18h06    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Annie Ernaux, à Majorque, le 20 septembre 2022.  CATI CLADERA/EFE                 Les sites de paris en ligne l’annonçaient parmi les favoris depuis quelques jours. Ils avaient raison : Annie Ernaux s’est vu décerner le prix Nobel de littérature 2022, jeudi 6 octobre. Ils ont ainsi couronné la carrière de l’autrice des Années (Gallimard, 2008), née en 1940.            BREAKING NEWS: 
— NobelPrize (@The Nobel Prize)              Annie Ernaux est le seizième écrivain français à recevoir, depuis 1901, la distinction dotée de 8 millions de couronnes (environ 740 000 euros), huit ans après Patrick Modiano, la première autrice française et la dix-septième femme – elle succède au romancier tanzanien Abdulrazak Gurnah, distingué en 2021.                 « Je considère que c’est un très grand honneur qu’on me fait et, pour moi, en même temps, une grande responsabilité, une responsabilité qu’on me donne en me donnant le prix Nobel », a réagi la lauréate auprès de la télévision suédoise SVT. « C’est-à-dire de témoigner (…) d’une forme de justesse, de justice, par rapport au monde », a-t-elle ajouté.            Le président français, Emmanuel Macron, a salué sur Twitter l’attribution du prix à l’écrivaine, « voix » de « la liberté des femmes et des oubliés du siècle ».            L’écriture comme une exigence « qui ne peut laisser en repos »            Ce qui se voit ainsi mondialement célébré, c’est une œuvre qui ne pratique l’autobiographie (terme qu’elle récuse, cependant) que pour dire une histoire, des sensations, des émotions communes. Une œuvre admirable par sa constance, dont l’écriture a toujours été conçue par son autrice comme une exigence « qui ne peut laisser en repos », s’attachant phrase après phrase, livre après livre, à tenter d’élucider le réel, à accéder à la compréhension et à l’expression d’une vérité sur l’existence autrement inaccessibles.                Tel est le pouvoir fondamental qu’Annie Ernaux attribue à cet exercice, situé, selon celle qui a toujours accepté de commenter généreusement son travail au cours d’entretiens, « entre la littérature, la sociologie et l’histoire ».             

<article-nb="2022/10/06/19-15">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Contre les manipulations de la mémoire collective, l’écrivaine Maria Stepanova témoigne du besoin impérieux de fixer les souvenirs, à l’occasion de la sortie en France d’« En mémoire de la mémoire ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Livres              Maria Stepanova : « L’histoire russe frôle souvent la répétition »      Contre les manipulations de la mémoire collective, l’écrivaine Maria Stepanova témoigne du besoin impérieux de fixer les souvenirs, à l’occasion de la sortie en France d’« En mémoire de la mémoire ».          Propos recueillis par Elena Balzamo(Collaboratrice du « Monde des livres »)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Célébration de l’anniversaire de la victoire à Leningrad (Saint-Pétersbourg), en 1982.  VLADIMIR SOKOLAIEVY/MAMM/MDF               Poète, journaliste, traductrice, essayiste, Maria Stepanova, née à Moscou en 1972, vit actuellement en Allemagne. De passage à Paris pour accompagner la traduction d’En mémoire de la mémoire, elle a rencontré « Le Monde des livres ».          Vous racontez, au début du livre, que l’idée de l’écrire vous est venue très tôt. Avez-vous senti, dans votre jeunesse, une « carence mémorielle » ?          En effet, le travail sur ce livre a été incroyablement long : j’ai commencé à l’écrire quand j’avais 10 ans, mais le projet lui-même devait être encore plus ancien. Comme si j’avais toujours su, d’une façon obscure, qu’un jour j’écrirais l’histoire de ma famille, de mes arrière-grands-parents, de gens que je n’ai même pas ­connus. Cela me semblait déjà très important. L’ambiance était propice : dans ma famille, on parlait souvent du passé, à l’occasion des fêtes, ou quand, petite, je tombais malade et devais rester à la maison. Ma mère sortait alors d’une armoire les gros volumes de photos, de cartes postales françaises datant du début du siècle, de cartes de visite jaunies. Tout cela n’avait rien à voir avec notre quotidien – les défilés du 1er-Mai, la queue pour les produits alimentaires, les camps de pionniers –, c’est-à-dire la réalité soviétique, la seule que je connaissais. Ainsi, le chapeau de mon arrière-grand-mère, orné d’une plume d’autruche, indiquait l’existence d’un autre monde, d’une autre vie, qui n’était pas moins fascinante du fait qu’elle n’existait plus. Au contraire, le passé devenait de plus en plus important.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                 Je garde encore un cahier d’écolière où j’ai commencé à rédiger l’histoire familiale. A l’époque, je n’étais pas allée au-delà de quelques pages, le projet est resté en sommeil pendant des années. En grandissant, j’avais de moins en moins le temps de m’en occuper et je me rendais de mieux en mieux compte de l’immensité de cette tâche. Ma mémoire conservait des dizaines de récits, très détaillés, de ma mère ; mais, au cours des années, comme cela arrive souvent, les souvenirs s’entremêlaient, pâlissaient. Je ne me souvenais plus d’où venait le revolver du grand-père Nicolas, ni qui étaient les personnes sur une vieille photo : cette dame, par exemple, dans une robe à manches bouffantes, qui était-ce et qu’était-elle devenue ? Ils étaient tous morts, et ma mère n’était plus là non plus. Il me fallait repartir de zéro.          D’ailleurs, ma mère, notre chroniqueuse attitrée, ne savait pas tout. Les sept décennies du régime soviétique ont appris aux gens à être prudents : avoir des parents à l’étranger ou descendre de la noblesse pouvait vous coûter non seulement l’emploi que vous occupiez, mais aussi la vie. De sorte que les souvenirs du passé, soigneusement remodelés, étaient pleins d’euphémismes, de non-dits, bref, de taches blanches. Quand, des années plus tard, j’ai commencé à mener mon enquête, nombre de découvertes m’attendaient…        Il vous reste 63.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/06/maria-stepanova-l-histoire-russe-frole-souvent-la-repetition_6144625_3260.html"},"headline":"Maria Stepanova\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019histoire russe fr\u00f4le souvent la\u00a0r\u00e9p\u00e9tition\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-06T06:00:20+02:00","datePublished":"2022-10-06T06:00:20+02:00","dateModified":"2022-10-06T06:00:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Livres"],"keywords":["International","Europe","Russie","Culture","Livres"],"description":"Contre les manipulations de la m\u00e9moire collective, l\u2019\u00e9crivaine Maria Stepanova t\u00e9moigne du besoin imp\u00e9rieux de fixer les souvenirs, \u00e0 l\u2019occasion de la sortie en France d\u2019\u00ab\u00a0En m\u00e9moire de la m\u00e9moire\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elena Balzamo","description":"Collaboratrice du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/44/0/1366/683/1342/671/60/0/64f4cfc_1664874927629-unnamedei.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-16">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Derrière des discours parfois proches sur le souverainisme et la défense des intérêts nationaux, les partis populistes et nationaux-conservateurs proposent des politiques économiques de nature très différente. Et pas toujours cohérentes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Europe             Impôts, protectionnisme… Les politiques économiques des populistes en Europe à l’épreuve de la réalité      Derrière des discours parfois proches sur le souverainisme et la défense des intérêts nationaux, les partis populistes et nationaux-conservateurs proposent des politiques économiques de nature très différente. Et pas toujours cohérentes.          Par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  COLCANOPA               Elle est la femme qui fait trembler l’Europe. Invoquant le slogan « Dieu, patrie, famille », Giorgia Meloni, favorable au contrôle de l’immigration et au souverainisme, est en passe de devenir la nouvelle présidente du conseil italien. Son parti post-fasciste Fratelli d’Italia a remporté un quart des voix aux élections législatives du dimanche 25 septembre, lui permettant de former un gouvernement de coalition avec la Ligue de Matteo Salvini (anti-immigration) et Forza Italia (droite libérale) de Silvio Berlusconi. « Nous ne voulons pas détruire l’Union européenne et nous ne ferons pas de folies », a-t-elle insisté durant tout l’été, sans convaincre. A Bruxelles, beaucoup redoutent que sa victoire ne préfigure le déferlement d’une vague brune sur le Vieux Continent.          Car avant Fratelli d’Italia, les Démocrates de Suède, héritiers d’un parti néonazi, sont arrivés devant la droite traditionnelle aux législatives du 11 septembre dans leur pays : leurs élus pourront imposer leurs exigences au prochain gouvernement. En Espagne, l’extrême droite de Vox rêve de répliquer le succès de Meloni lors de la série d’élections prévues en 2023.          Aux législatives françaises de juin, le Rassemblement national (RN) a emporté 17,3 % des suffrages, envoyant 89 députés à l’Assemblée nationale, contre 8 en 2017. A l’Est, la Hongrie est dirigée par le premier ministre nationaliste Viktor Orban depuis 2010, tandis que les conservateurs eurosceptiques de Droit et justice (PiS) tiennent la Pologne depuis 2015…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment le nationaliste Viktor Orban a mis l’économie de la Hongrie sous sa coupe                 « Presque aucun pays européen n’échappe à la poussée de la droite radicale », résume Gilles Ivaldi, chercheur CNRS au Cevipof, spécialiste du sujet. Même le Portugal, longtemps épargné, a vu émerger le parti de droite anti-élites Chega, en 2019. « Au XXIe siècle, le vote en faveur des populistes, principalement de droite, a augmenté de 10 à 15 points, soit un doublement de leurs soutiens, surtout dans les économies avancées », observent les économistes Sergei Guriev et Elias Papaioannou, dans une étude publiée en octobre 2020.          « On ne peut pas tous les mettre dans le même sac »          Pour autant, ces mouvements forment une famille très hétérogène. Certains politologues réfutent même l’étiquette populiste, la jugeant trop fourre-tout. « Giorgia Meloni a certes capté le vote contestataire d’une partie des Italiens, mais elle est plutôt nationale-conservatrice », estime ainsi Flavio Chiapponi, du département de sciences politiques de l’université italienne de Pavie. « Preuve qu’on ne peut pas tous les mettre dans le même sac, ces partis ont parfois des vues opposées sur la Russie et n’appartiennent pas tous à la même famille politique au Parlement européen », ajoute Pascale Joannin, directrice générale de la Fondation Robert Schuman.        Il vous reste 77.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/06/impots-protectionnisme-les-politiques-economiques-des-populistes-en-europe-a-l-epreuve-de-la-realite_6144614_3234.html"},"headline":"Imp\u00f4ts, protectionnisme\u2026 Les politiques \u00e9conomiques des populistes en Europe \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la r\u00e9alit\u00e9","dateCreated":"2022-10-06T05:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-06T05:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Europe"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"Derri\u00e8re des discours parfois proches sur le souverainisme et la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats nationaux, les partis populistes et nationaux-conservateurs proposent des politiques \u00e9conomiques de nature tr\u00e8s diff\u00e9rente. Et pas toujours coh\u00e9rentes.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/211/0/2469/1234/1342/671/60/0/fdb2a1f_1665006428671-image0-3.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-17">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La signature, lundi, d’un accord de prospection d’hydrocarbures entre le gouvernement d’union nationale de Tripoli et la Turquie est aussi critiqué par l’Union européenne qui redoute une manœuvre de déstabilisation régionale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Turquie             Un nouvel accord turco-libyen ravive les tensions entre Athènes et Ankara      La signature, lundi, d’un accord de prospection d’hydrocarbures entre le gouvernement d’union nationale de Tripoli et la Turquie est aussi critiqué par l’Union européenne qui redoute une manœuvre de déstabilisation régionale.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance) et Nicolas Bourcier(ceci est le premier papier de Nicolas Bourcier en tant que correspondant à Istanbul)         Publié aujourd’hui à 11h25, mis à jour à 11h26    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Plates-formes pétrolières sont visibles dans les eaux internationales près de la Libye, en mer Méditerranée, samedi 17 septembre 2022.  PETROS KARADJIAS / AP               Entre Athènes et Ankara, les accalmies ne durent jamais longtemps. Lundi 3 octobre, c’est la signature d’un « protocole d’entente » pour la prospection d’hydrocarbures entre le gouvernement de Tripoli et la Turquie qui a ravivé les tensions. Les détails de l’accord ne sont pas connus, mais celui-ci prévoit de « développer des projets liés à l’exploration, à la production et au transport de pétrole et de gaz », d’après le porte-parole du gouvernement de Tripoli, Mohamed Hamouda.          Selon la presse grecque, on doute du fait que l’exploration puisse avoir lieu au-delà de la frontière libyenne dans des zones maritimes revendiquées par d’autres pays méditerranéens. En novembre 2019, un premier accord énergétique avait déjà été conclu entre Ankara et le gouvernement libyen d’accord national (le GAN de Faïez Sarraj, basé à Tripoli et reconnu par l’ONU). Il dressait de nouvelles frontières maritimes du sud-ouest de la Turquie au nord-est de la Libye, à travers une zone revendiquée par la Grèce et Chypre, cruciale pour les plans d’un futur gazoduc. En guise de riposte, Athènes et Le Caire avaient d’ailleurs signé, en août 2020, leur propre accord de démarcation des frontières maritimes dans la zone.                           Lire aussi :  En Libye, la production pétrolière retrouve son niveau d’avant-blocus                 « Avec ce nouvel accord, la Turquie veut trouver un moyen de renforcer de facto le mémorandum turco libyen de 2019, qui n’est reconnu par aucun autre pays », estime Panagiotis Tsakonas, chercheur à la Fondation hellénique pour la politique européenne et étrangère.          Profondément divisée          Pour le chef de la diplomatie grecque, Nikos Dendias, le gouvernement de Tripoli est dépourvu de « légitimité » pour sceller un tel accord. Dans une Libye profondément divisée, celui-ci a été en effet immédiatement rejeté par l’administration rivale de Tripoli, située dans l’est du pays, et soutenu par une partie du Parlement, dont le président, Aguila Salah, a qualifié le protocole d’ « illégal et inacceptable ».          M. Dendias a, lui, averti que « la Grèce continuera à informer ses partenaires et alliés du rôle de déstabilisateur [joué par] la Turquie ». L’Union Européenne (UE) a également condamné l’accord, « car il est fondé sur un mémorandum turco-libyen qui va à l’encontre du droit de la mer et porte atteinte aux droits des Etats tiers ». « Les actions susceptibles de porter atteinte à la stabilité régionale doivent être évitées », a réagi Peter Stano, porte-parole des affaires étrangères de la Commission européenne.                            Lire aussi   Pourquoi la Grèce et la Turquie s’affrontent en Méditerranée orientale                 « S’opposer à cet accord de coopération entre deux Etats souverains est contraire à la fois au droit international et aux principes fondamentaux de l’ONU », a riposté, de son côté, le porte-parole du ministère des affaires étrangères turc, Tanju Bilgiç. « L’UE, a-t-il précisé, n’est pas un organe judiciaire international qui peut commenter ou statuer sur des accords entre pays tiers souverains. »        Il vous reste 42.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/06/un-nouvel-accord-turco-libyen-ravive-les-tensions-entre-athenes-et-ankara_6144676_3210.html"},"headline":"Un nouvel accord turco-libyen ravive les tensions entre Ath\u00e8nes et Ankara","dateCreated":"2022-10-06T11:25:59+02:00","datePublished":"2022-10-06T11:25:59+02:00","dateModified":"2022-10-06T11:26:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Le Monde Afrique","Libye","Turquie","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"La signature, lundi, d\u2019un accord de prospection d\u2019hydrocarbures entre le gouvernement d\u2019union nationale de Tripoli et la Turquie est aussi critiqu\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne qui redoute une man\u0153uvre de d\u00e9stabilisation r\u00e9gionale.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Nicolas Bourcier","description":"ceci est le premier papier de Nicolas Bourcier en tant que correspondant \u00e0 Istanbul"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/459/0/5500/2750/1342/671/60/0/d160e62_6bb700bd894b48e6bf39a2599f5557c9-6bb700bd894b48e6bf39a2599f5557c9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-18">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Lula et Jair Bolsonaro comptent leurs alliés et se préparent à un résultat serré, le 30 octobre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Brésil             Présidentielle au Brésil : grandes manœuvres et derniers ralliements avant le second tour      Lula et Jair Bolsonaro comptent leurs alliés et se préparent à un résultat serré, le 30 octobre.          Par Bruno Meyerfeld(Rio de Janeiro, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h35, mis à jour à 15h06    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Luiz Inacio Lula da Silva et la sénatrice Simone Tebet, lors d’un débat télévisé organisé avant le premier tour  de la présidentielle, à Rio de Janeiro, le 29 septembre 2022.  MAURO PIMENTEL / AFP               C’est le début d’une bataille rangée, menée au corps-à-corps. Alors que la campagne présidentielle a repris après un premier tour plus serré que prévu entre le candidat de gauche, Luiz Inacio Lula da Silva (48,4 %), et le président sortant d’extrême droite, Jair Bolsonaro (43,2 %), les grandes manœuvres ont commencé. Dans un Brésil coupé en deux, avec un second tour le 30 octobre dans l’objectif, chacun est désormais sommé de choisir son camp.          Le ralliement le plus attendu a eu lieu mercredi 5 octobre. La sénatrice Simone Tebet, arrivée troisième au premier tour avec 4,2 % des voix, a officialisé son soutien à Lula. « Il n’est pas possible de rester dans l’omission de la neutralité », a-t-elle déclaré. Les deux personnalités s’apprécient et se respectent. Mme Tebet « ne retournera pas au Mato Grosso do Sul », a déclaré Lula, laissant entrevoir à cette centriste modérée un ministère de premier plan en cas de victoire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle au Brésil : les erreurs de Lula et la « faillite » des sondages expliquent le score surprise de Bolsonaro                 Elue de ce grand Etat producteur de soja du centre-ouest du pays, proche du secteur de l’agrobusiness, la sénatrice et son soutien sans équivoque s’avèrent particulièrement précieux pour le leader de gauche. « Simone Tebet peut aider Lula à reconquérir cet électorat de l’intérieur rural conservateur, encore très hostile au Parti des travailleurs [PT] », estime la politiste Isabela Kalil, anthropologue spécialiste de la droite brésilienne.          Aucune consigne de vote          Mardi, Ciro Gomes, quatrième homme de la présidentielle, au score décevant (3 %), s’est résolu à rallier – de mauvaise grâce – la candidature de l’ancien syndicaliste métallo. « C’est la seule solution parmi deux options insatisfaisantes », a admis dans une courte vidéo le leader du Parti démocratique travailliste, dont la direction a choisi à l’unanimité de soutenir Lula, contre lequel M. Gomes a mené des mois durant une campagne acrimonieuse.          Représentant plus de 7 % des suffrages, soit 8,4 millions d’électeurs, à eux deux, Mme Tebet et M. Gomes devraient, à première vue, assurer une victoire facile à Lula, passé à un cheveu (1,8 million de voix) de l’emporter au premier tour. Mais la partie ne sera pas si aisée, comme en témoignent les divisions traversant plusieurs formations du grand échiquier brésilien. Le Mouvement démocratique brésilien de Simone Tebet n’a ainsi donné aucune consigne de vote à ses partisans.          Fondé dans les années 1960 comme seule opposition légale à la dictature militaire, ce parti centriste est devenu au fil des années le symbole d’un establishment opportuniste et souvent corrompu. Certains de ses membres les plus éminents, tel l’ex-président Michel Temer (2016-2018), tombeur de Dilma Rousseff, ou le député Sergio Souza, à la tête de l’influent lobby de l’agronégoce à la Chambre des députés, ont tous deux annoncé leur soutien à Jair Bolsonaro.        Il vous reste 61.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/06/presidentielle-au-bresil-grandes-man-uvres-et-derniers-ralliements-avant-le-second-tour_6144678_3210.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: grandes man\u0153uvres et derniers ralliements avant le second tour","dateCreated":"2022-10-06T11:35:20+02:00","datePublished":"2022-10-06T11:35:20+02:00","dateModified":"2022-10-06T15:06:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Lula et Jair Bolsonaro comptent leurs alli\u00e9s et se pr\u00e9parent \u00e0 un r\u00e9sultat serr\u00e9, le 30 octobre.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Rio de Janeiro, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/5404/2702/1342/671/60/0/3beea5d_1665039954133-123452.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  
