<FILE-date="2022/10/06/19">

<article-nb="2022/10/06/19-1">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-1"> ¤ Remy Batteault filme ses parents, anciens charcutiers à Beaune (Côte d’or), en particulier son père, devenu auteur primé de films en super-8.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Culture       Télévisions & Radio             « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial      Remy Batteault filme ses parents, anciens charcutiers à Beaune (Côte d’or), en particulier son père, devenu auteur primé de films en super-8.          Par Renaud Machart         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Roger Batteault dans « Le Charcutier cinéaste », de Remy Batteault.  FRANCE TV                  FRANCE 3 BOURGOGNE-FRANCHE-COMTÉ – JEUDI 6 OCTOBRE À  22 H 50 – DOCUMENTAIRE            Il faut à la fois remercier France 3 Bourgogne-Franche-Comté de programmer Le Charcutier cinéaste (2022) et se demander pourquoi la maison mère ne pense pas digne d’une diffusion nationale ce nouveau documentaire de Remy Batteault, dont la finesse et l’humour délicieusement piquant font mouche dans le portrait qu’il fait d’un père à la destinée singulière.                 Roger Batteault fut pendant cinquante ans, avec son épouse Josette – le fameux duo « Ro-sette », lui en « laboratoire », elle en boutique –, le tenancier d’une charcuterie de renom à Beaune (Côte-d’Or), où l’on trouvait une rosette d’exception et un jambon persillé de derrière les tonneaux. Le fils et la fille Batteault n’ayant pas l’âme charcutière – grand regret qui fait encore soupirer les parents –, le négoce, en 2003, passa entre d’autres mains.            Mais Roger Batteault était de longue date féru de super-8 et s’était perfectionné dans l’art du montage. « Mon premier vrai film était sur le jambon persillé », dit-il face à la caméra de son fils, devenu, lui, professionnel de la chose filmée, initié par le paternel. Mais ce dernier s’échappe vite de son cadre professionnel en allant tourner dans les champs et jardins, observant les fleurs et les insectes qui s’y posent, avec une magnifique caméra Beaulieu vintage, dont le téléobjectif lui donne les proportions et le profil d’une Bugatti Royale Type 41 de 1927.            Mascotte internationale            Ses courts-métrages, au grain succulent et à la lenteur exquise, ont frappé le monde des festivals, dont Roger Batteault est devenu la mascotte internationale, de Cannes à Rio en passant par Londres, où le festival Straight Eight l’a invité pour sa 20e édition. Et les trophées cinématographiques ont rejoint sur les étagères les coupes de concours charcutiers.                La manière dont Remy Batteault filme fait penser à la fantaisie de bric et de broc, sans façon mais si élégante et fine, d’Agnès Varda – un héritage spirituel dont il se revendique volontiers. D’ailleurs, Agnès Varda apparaît dans Le Charcutier cinéaste, par l’entremise d’un extrait de son documentaire Deux ans après (2003) : on y voit la réalisatrice rendre visite à la charcuterie Batteault et repartir avec, sous le bras, des rosettes de compétition (douze fois gagnées) de Roger.            Au-delà de l’hommage affectueux au père, Remy Batteault dresse un portrait familial où sa mère a toute sa place : Josette gère la seconde carrière de son époux, incarne les narratrices en voix off de ses films (le tout enregistré dans le studio-atelier-garage de Roger) et l’accompagne partout où les festivals le mènent.            Gymnastique pour le cerveau            On se demande d’abord pourquoi Josette est assez longuement filmée alors qu’elle est attablée devant un sudoku. Puis on comprend. Il est question de gymnastique pour le cerveau, de jours avec, et de jours sans, ceux où « le cerveau est un petit peu en vacances », comme il est dit pudiquement. Plus tard, c’est une visite chez une clinicienne…                Cette dernière, en faisant commenter par Josette de vieilles photos, s’attache à stimuler une mémoire dont, désormais, se soustraient parfois des tranches de vie passée. Comme pour tout le reste de ce merveilleux film – qui dépeint affectueusement « la famille sans le familialisme », comme disait Roland Barthes de la sienne –, c’est dit sans avoir l’air d’y toucher. Et c’est pour cela que cela touche autant.                              Le Charcutier cinéaste, de Remy Batteault (Fr., 2022, 52 min). Disponible sur France.tv dès le 7 octobre.                   Renaud Machart           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 7 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au chevet de l’hôpital public  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/06/le-charcutier-cineaste-sur-france-3-un-tendre-portrait-familial_6144735_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Charcutier cin\u00e9aste\u00a0\u00bb, sur France 3\u00a0: un tendre portrait familial","dateCreated":"2022-10-06T18:30:04+02:00","datePublished":"2022-10-06T18:30:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Cuisine","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Culture"],"description":"Remy Batteault filme ses parents, anciens charcutiers \u00e0 Beaune (C\u00f4te d\u2019or), en particulier son p\u00e8re, devenu auteur prim\u00e9 de films en super-8.","author":[{"@type":"Person","name":"Renaud Machart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/50/0/1600/800/1342/671/60/0/4f35c6a_1664876073948-5087602-jpg-r-1920-1080-f-jpg-q-x-xxyxx.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/06/19-2">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-2"> ¤ Qu’est-ce que ses livres représentent pour vous ? Quels thèmes ont fait écho avec votre vie : votre genre, votre âge, votre métier, votre lieu de vie, vos goûts ?
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-2"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                Culture    Livres      Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous  Appel à témoignages Qu’est-ce que ses livres représentent pour vous ? Quels thèmes ont fait écho avec votre vie : votre genre, votre âge, votre métier, votre lieu de vie, vos goûts ?   Publié aujourd’hui à 18h10, mis à jour à 18h55     Lecture : 1 min        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               Ses livres ont accompagné des générations de femmes et d’hommes et racontent un peu d’une histoire de France, une mémoire à la fois intime et collective. Annie Ernaux a reçu le prix Nobel de littérature, jeudi 6 octobre. Des Armoires vides à Mémoire de fille, en passant par La Place, La Honte, L’Evénement ou encore Regarde les lumières, mon amour, l’écrivaine, engagée à l’extrême gauche, « transfuge de classe », a bousculé l’ordre littéraire et social, en écrivant sur des objets « considérés comme indignes de la littérature », tels l’avortement, le RER, les supermarchés, autant que sur la filiation, la mémoire, les différences de classes et les revendications féministes.         Qu’est-ce que ses livres représentent pour vous ? Quels thèmes traités ont trouvé de l’écho avec des aspects de votre vie personnelle ou professionnelle : votre genre, votre âge, votre métier, votre lieu de vie, votre classe sociale, vos goûts, votre mode de vie, votre génération ? Vous ont-ils aidé à surmonter certains événements de votre vie, et si oui lesquels et comment ? En avez-vous offert à des proches et lesquels ?         Votre témoignage, que nous lirons avec attention, pourra être utilisé dans le cadre d’un article à paraître dans Le Monde sur ce sujet. Merci de nous préciser votre âge, ainsi qu’une indication de votre profession et de votre commune ou département.         N’oubliez pas de mentionner un numéro de téléphone et une adresse électronique que vous consultez souvent, nous pourrions être amenés à vous contacter pour des précisions. Votre anonymat pourra être préservé, si vous en faites la demande.         VOTRE TÉMOIGNAGE Titre :  Saisissez votre texte (1200 caractères restants)* :  Prénom* :   Nom* :   Adresse email* :   Votre adresse e-mail ne sera pas publiée et ne sera utilisée que dans le cadre exclusif de cet appel à témoignage.  Vous pouvez préciser votre âge, ville de résidence, profession…   « Je certifie être l’auteur de ce contenu et j’accepte l’ensemble du règlement des dépôts accessible ci-dessous »  Envoyer votre témoignage   RÈGLEMENT DES DÉPÔTS DE TÉMOIGNAGE  La Société éditrice du Monde souhaite présenter dans ses publications une sélection de témoignages, sous forme d’écrits, de photographies et de vidéos (ci-après désignés ensemble ou séparément "Contribution(s)") qui lui sont soumis librement par les internautes. Contenu de la Contribution  Votre Contribution doit respecter la législation en vigueur, notamment la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, les articles 9 et 9-1 du code civil sur le droit à la vie privée et au respect de la présomption d’innocence et les dispositions du code de la propriété intellectuelle. Aucune Contribution contraire à la loi ne pourra être publiée. Une orthographe et une mise en forme soignées sont exigées (pas de textes en lettres capitales, pas d'abréviations ou d'écrits de type "SMS"). Vous devez être l’auteur des textes, photographies et vidéos que vous proposez dans le cadre de votre Contribution, ou avoir l’autorisation de leur auteur pour leur publication dans les conditions ici définies. Le nom de l'auteur doit toujours être mentionné, de même que la date et le lieu où ont été pris vos documents photographiques ou vidéo et rédiger une légende descriptive. Votre Contribution doit être signée de vos prénom et nom. Les demandes d’anonymat en cas de publication seront examinées par la rédaction de la Société éditrice du Monde au cas par cas. La Société éditrice du Monde se réserve le droit de refuser toute Contribution, ou d’effacer toute Contribution préalablement publiée, pour quelque cause que ce soit, notamment si :  elle est contraire à la loi (racisme, appel à la violence ou à la haine, diffamation, pornographie, pédophilie, sexisme, homophobie, ...). elle est contraire aux règles de conduite du Monde.fr et des autres publications concernées (mauvaise orthographe, propos non conforme au sujet demandé, forme peu soignée, ...). son sujet ou sa forme présente peu d'intérêt pour les lecteurs, la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre. elle a déjà été proposée et publiée ou elle est similaire à un témoignage récemment publié. elle contient la représentation ou la désignation d'une personne physique pouvant être identifiée, en particulier une personne mineure. elle contient la représentation d'une œuvre pouvant relever du droit d'auteur d’un tiers sans l’autorisation de celui-ci. elle contient des photographies ou vidéos dont la qualité technique est insuffisante (photos floues, vidéos illisibles ou de mauvaise définition, bande son inaudible, ...), la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre.   Règles applicables à la Contribution  En participant à cet appel à témoignages, vous autorisez la publication totale ou partielle de votre Contribution sur le site Le Monde.fr, dans le quotidien Le Monde, dans M le Magazine du Monde et/ou sur toute autre publication ou site où la Société éditrice du Monde publie du contenu éditorial (Facebook, Twitter, Digiteka, Instagram, etc., dans le monde entier, pour la durée d’exploitation de la publication concernée. La Société éditrice du Monde est libre de publier ou non les Contributions qui lui sont proposées. Votre réponse à l’appel à témoignages, ainsi que votre autorisation pour l’exploitation éventuelle de votre Contribution, sont accordées à titre gracieux et ne peuvent donner lieu à une quelconque rétribution ou gratification ou versement de quelque nature que ce soit, à quelque titre que ce soit. Les informations recueillies dans le questionnaire sont enregistrées dans un fichier informatisé par la Société éditrice du Monde, et communiquées aux seuls journalistes à l’origine de l’appel à témoignage et aux équipes techniques en charge de la gestion du traitement. Elles ne seront utilisées que dans le cadre de cet appel à témoignages. Les données associées à une Contribution sont conservées pour une durée maximale de deux ans. Vous pouvez accéder aux données vous concernant, les rectifier, demander leur effacement ou exercer votre droit à la limitation du traitement de vos données, retirer à tout moment votre consentement au traitement de vos données. Pour exercer ces droits ou pour toute question sur le traitement de vos données dans ce dispositif, vous pouvez contacter dpo@groupelemonde.fr Consultez le site cnil.fr pour plus d’informations sur vos droits.                  Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du vendredi 7 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au chevet de l’hôpital public  Testez gratuitement                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/culture/appel-temoignages/2022/10/06/qu-est-ce-que-les-livres-d-annie-ernaux-ont-change-dans-votre-vie-racontez-nous_6144733_3246.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/appel-temoignages/2022/10/06/qu-est-ce-que-les-livres-d-annie-ernaux-ont-change-dans-votre-vie-racontez-nous_6144733_3246.html"},"dateCreated":"2022-10-06T18:10:37+02:00","datePublished":"2022-10-06T18:10:37+02:00","dateModified":"2022-10-06T18:55:06+02:00","headline":"Qu\u2019est-ce que les livres d\u2019Annie Ernaux ont chang\u00e9 dans votre vie\u00a0? Racontez-nous","articleSection":["Culture","Livres"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Culture","Livres"],"description":"Qu\u2019est-ce que ses livres repr\u00e9sentent pour vous\u00a0? Quels th\u00e8mes ont fait \u00e9cho avec votre vie\u00a0: votre genre, votre \u00e2ge, votre m\u00e9tier, votre lieu de vie, vos go\u00fbts\u00a0?","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/6528/4390/696/468/3/0/a6181f9_5383719-01-06.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
    

        
  

<article-nb="2022/10/06/19-3">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-3"> ¤ L’écrivaine s’est vu décerner le prix, jeudi 6 octobre. Raphaëlle Leyris, journaliste au « Monde des livres », a répondu à vos questions à partir de 18 heures.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-3"> ¤     Marelle         Bonjour,Ce matin, elle a dit qu’elle était surprise, et, du reste, elle a mis un certain temps à être joignable. Depuis deux ans, cependant, les bookmakers anglais, qui sont souvent un bon indicateur, la plaçaient parmi les favoris.                    18:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           A t-elle inspiré d'autres écrivains qui s'inscrivent dans son sillage ?    Boudiou         Bonjour, Beaucoup ! Nicolas Mathieu est l’un de ses grands admirateurs. Mais aussi Maria Pourchet, Ivan Jablonka… Enormément de jeunes et de moins jeunes auteurs se réclament d’elle.                         Le contexte          Image de couverture :  La romancière Annie Ernaux s’est vu décerner le prix Nobel de littérature, le 6 octobre 2022.   FRANCESCA MANTOVANI-EDITIONS GAL / via REUTERS          L’écrivaine française Annie Ernaux s’est vu décerner le prix Nobel de littérature 2022, jeudi 6 octobre.         Annie Ernaux est le seizième écrivain français à recevoir la distinction, attribuée depuis 1901, huit ans après Patrick Modiano. Elle est la première autrice française à recevoir cette récompense.         Autrice notamment des Années, de La Place et de L’Evénement, Annie Ernaux a écrit une œuvre profondément liée à sa vie, mais dans laquelle elle explore une histoire et des émotions communes.         Comment qualifier l’apport d’Annie Ernaux à la littérature ? Quelle place tient son œuvre dans la littérature contemporaine ? Raphaëlle Leyris, journaliste au « Monde des livres », répond à vos questions à partir de 18 heures.         Pour approfondir         « Je ne serais pas arrivée là si… » (2016). « Je ne pensais qu’à désobéir… »         Portait (2019). Annie Ernaux, une romancière sociale         Critique (2022). « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau         Les 100 romans du « Monde ». « Les Années », le livre d’une vie d’Annie Ernaux                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","coverageStartTime":"2022-10-06T16:59:11+00:00","coverageEndTime":"2022-10-07T04:59:11+00:00","headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","description":"L\u2019\u00e9crivaine s\u2019est vu d\u00e9cerner le prix, jeudi 6\u00a0octobre. Rapha\u00eblle Leyris, journaliste au \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 18\u00a0heures.","articleSection":["Culture","Prix Nobel"],"keywords":["Culture","Livres","Prix Nobel"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Annie Ernaux lauréate du prix Nobel de littérature : « Elle place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019\u00e9crivaine s\u2019est vu d\u00e9cerner le prix, jeudi 6\u00a0octobre. Rapha\u00eblle Leyris, journaliste au \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 18\u00a0heures.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2809/2809/696/696/3/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-06T16:59:11+00:00"
,"endDate":"2022-10-07T04:59:11+00:00"
  Bonsoir \u00e0 toutes et tous,          Ce tchat est termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019appel \u00e0 t\u00e9moignage ci-dessous.             Lire aussi :   Qu\u2019est-ce que les livres d\u2019Annie Ernaux ont chang\u00e9 dans votre vie\u00a0? Racontez-nous                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","dateModified":"2022-10-06T16:55:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:52:05+00:00","articleBody":"    S'est-elle toujours revendiqu\u00e9 d'extr\u00eame gauche ? (soutien \u00e0 JL M\u00e9lenchon lors de la pr\u00e9sidentielle)    Adrien Q         Bonjour,          Annie Ernaux dit qu\u2019elle doit son engagement \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche (terme qu\u2019elle ne r\u00e9cuse pas) \u00e0 une professeure de philosophie qui, dans les ann\u00e9es 1950, avait amen\u00e9 une classe de vingt-cinq filles s\u2019occuper d\u2019une famille d\u2019Alg\u00e9riens dans des baraquements de Rouen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","dateModified":"2022-10-06T16:54:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:47:20+00:00","articleBody":"              Savons-nous combien d'ann\u00e9es a-t-elle enseign\u00e9 le fran\u00e7ais ? Y a-t-il un roman qui \u00e9voque son m\u00e9tier ?     Candice         Bonjour,          Elle a pass\u00e9 le Capes en\u00a01964 et a enseign\u00e9 (\u00e0 distance, pour raisons de sant\u00e9) jusqu\u2019en\u00a02000.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","dateModified":"2022-10-06T16:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:46:23+00:00","articleBody":"              Bonsoir. Je doute que vous osiez r\u00e9pondre \u00e0 ma question mais je la pose tout de m\u00eame : comment expliquez-vous qu'on donne le Nobel de litt\u00e9rature \u00e0 quelqu'un qui \u00e9crit aussi platement ? Annie Ernaux n'est-elle pas \u00e0 la litt\u00e9rature ce que Godard \u00e9tait au cin\u00e9ma, \u00e0 savoir une \u00e9norme supercherie ? Ses livres sont d'un ennui sans nom destin\u00e9s \u00e0 des snobs qui ne parlent qu'\u00e0 d'autres snobs.    Delphine B.         Bonjour,          Annie Ernaux parle elle-m\u00eame d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9criture plate\u00a0\u00bb, un effet qu\u2019elle recherche pour se consacrer aux \u00e9v\u00e9nements, aux sensations, restituer au plus pr\u00e8s ce qu\u2019elle a v\u00e9cu pour que cela puisse toucher autrui. Ses livres sont port\u00e9s tr\u00e8s haut par des personnes que l\u2019on aurait du mal \u00e0 qualifier de \u00ab\u00a0snobs\u00a0\u00bb, qui se reconnaissent dans le trajet de \u00ab\u00a0transfuge de classe\u00a0\u00bb, par exemple, mais pas seulement.  Cela n\u2019emp\u00eache pas que votre droit le plus absolu soit de porter un regard s\u00e9v\u00e8re sur son travail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","dateModified":"2022-10-06T16:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:43:21+00:00","articleBody":"              Annie Ernaux a t-elle \u00e9voqu\u00e9 les prix litt\u00e9raires dans son \u0153uvre ?     Marie          Bonjour,          Pas dans son \u0153uvre mais dans des entretiens ou des textes que l\u2019on peut trouver dans un recueil comme \u00ab\u00a0Le Cahier de l\u2019Herne\u00a0\u00bb qui lui a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 cette ann\u00e9e. Elle y explique qu\u2019il y a un foss\u00e9 entre le rapport qu\u2019elle entretient avec un texte, et le battage que peut susciter un prix \u2013 par exemple, le Renaudot qu\u2019elle avait re\u00e7u pour La Place, en 1984. Mais peut-\u00eatre le Nobel est-il un autre sujet...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","dateModified":"2022-10-06T16:47:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:40:48+00:00","articleBody":"              Annie Ernaux \u00e0 l'Acad\u00e9mie Fran\u00e7aise, est-ce envisageable, souhait\u00e9e? La voudrait-elle?    Ilconte          Bonjour,          Je crois que, comme pour l\u2019entr\u00e9e dans La Pl\u00e9iade, elle ne le souhaite pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","dateModified":"2022-10-06T16:42:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:39:38+00:00","articleBody":"              Qui \u00e9tait en comp\u00e9tition pour ce Nobel avec Annie Eranaux?     Lilou         Bonjour,          On ne le saura pas avant l\u2019ouverture des archives du Nobel, dans cinquante ans. Patience.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","dateModified":"2022-10-06T16:41:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:37:57+00:00","articleBody":"              Bonjour, quels sont les principaux th\u00e8mes abord\u00e9s dans son \u0153uvre ?  Merci    Bubu         Bonjour, Annie Ernaux travaille \u00e0 renverser la distinction entre les sujets \u00ab\u00a0nobles\u00a0\u00bb (le temps, la m\u00e9moire, l\u2019oubli, qui sont au c\u0153ur de son travail) et les sujets tenus pour n\u00e9gligeables (l\u2019avortement, les supermarch\u00e9s, les chansons populaires...).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","dateModified":"2022-10-06T16:43:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:35:20+00:00","articleBody":"              Un peu de biographie svp?    Miss         Bonjour,Annie Duchesne est n\u00e9e en\u00a01940 \u00e0 Lillebonne, elle a grandi \u00e0 Yvetot, dans le caf\u00e9-\u00e9picerie tenu par ses parents, ce qui lui a permis, \u00e9crit-elle, d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0travers\u00e9e\u00a0\u00bb par toutes sortes de discours et de langages, et permis d\u2019appr\u00e9hender les relations sociales au prisme de la domination. Sa m\u00e8re voulait pour elle la meilleure \u00e9ducation, l\u2019a pouss\u00e9e \u00e0 lire, \u00e0 \u00e9tudier dans une \u00e9cole priv\u00e9e catholique. Elle se destinait \u00e0 devenir institutrice puis a choisi de passer le Capes de lettres. C\u2019est ainsi, et par le biais de son mariage avec Philippe Ernaux, qu\u2019elle est devenue une \u00ab\u00a0transfuge de classe\u00a0\u00bb, et c\u2019est dans cet \u00e9cart entre le monde d\u2019o\u00f9 elle vient et celui auquel elle a abouti qu\u2019est n\u00e9e, en partie, l\u2019\u00e9criture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","dateModified":"2022-10-06T16:44:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:31:08+00:00","articleBody":"              Bonjour. Dans ses \u00e9crits sur son travail, Annie Ernaux explique qu'elle a souvent h\u00e9sit\u00e9 entre la narration \u00e0 la troisi\u00e8me personne ou \u00e0 la premi\u00e8re. Et qu'elle pr\u00e9f\u00e8re la premi\u00e8re, en cela qu'elle permet d'\u00eatre des voix, et qu'elle \u00e9vite le regard qui peut \u00eatre surplombant, parfois un peu sociologique, de la 3e personne, qu'on retrouve chez certains des \u00e9crivains qui se r\u00e9clame d'Annie Ernaux. En tant que sp\u00e9cialiste de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, avez-vous un avis sur cette question ?     H\u00e9l\u00e8ne         Bonjour,          Elle-m\u00eame n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 recourir \u00e0 la troisi\u00e8me personne dans Les Ann\u00e9es, et dans M\u00e9moire de fille alterne entre la premi\u00e8re personne (qui d\u00e9signe la personne septuag\u00e9naire qui \u00e9crit sur deux ann\u00e9es de sa vie) et la troisi\u00e8me (qui d\u00e9signe cette jeune fille que l\u2019on suit entre 1958 et 1960). Et ces choix narratifs font en partie la force de ces deux livres...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","dateModified":"2022-10-06T16:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:29:03+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nD\u2019autres \u00e9crivains fran\u00e7ais \u00e9taient-ils pressentis pour le Nobel ?    Pouldreuzic         Bonjour,          Les parieurs estimaient que Michel Houellebecq et Pierre Michon avaient, eux aussi, de grandes chances d\u2019\u00eatre distingu\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","dateModified":"2022-10-06T16:29:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:25:50+00:00","articleBody":"              Quel est son rapport au f\u00e9minisme ? Comment con\u00e7oit-elle son \u00e9volution actuelle ?     Jeestunautre         Bonjour,          La d\u00e9couverte du Deuxi\u00e8me Sexe, de Simone de Beauvoir, a constitu\u00e9 l\u2019un des grands chocs de sa jeunesse. Le f\u00e9minisme irrigue son travail, qu\u2019elle \u00e9voque son mariage (La Femme gel\u00e9e), un avortement (L\u2019Ev\u00e9nement)\u2026 Elle regarde avec enthousiasme les effets de #metoo sur la soci\u00e9t\u00e9, et a d\u00e9j\u00e0 dit qu\u2019elle avait pris conscience de certaines choses la concernant, notamment le fait que son d\u00e9pucelage, en\u00a01958, qu\u2019elle d\u00e9crit dans M\u00e9moire de fille, \u00e9tait un viol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","dateModified":"2022-10-06T16:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:22:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que \"Le Monde\" a toujours appr\u00e9ci\u00e9 son \u0153uvre ?    PassionArchives         Bonjour, Le Monde a salu\u00e9 son travail d\u00e8s la parution de son premier roman, Les Armoires vides.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","dateModified":"2022-10-06T16:28:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:21:32+00:00","articleBody":"              Quelles vont \u00eatre les prochaines \u00e9tapes  pour elle dans le protocole d'attribution du prix Nobel ?     Anne         Bonjour, L\u2019\u00e9tape suivante sera la remise du prix \u00e0 Stockholm, le 11\u00a0d\u00e9cembre, lors de laquelle elle prononcera son discours de r\u00e9ception.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","dateModified":"2022-10-06T16:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:20:53+00:00","articleBody":"              Quel est son lien \u00e0 la sociologie en g\u00e9n\u00e9ral, et \u00e0 Pierre Bourdieu en particulier ?    hypnos         Bonjour,Annie Ernaux place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de la litt\u00e9rature et de la sociologie. Elle est une grande admiratrice de Pierre Bourdieu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","dateModified":"2022-10-06T16:26:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:16:29+00:00","articleBody":"              Bonsoir, Annie Ernaux est-elle recommand\u00e9e dans les manuels scolaires et dans les facult\u00e9s de lettres et de siences humaines? Son oeuvre fait-elle l'objet de travaux de recherche, de sujets de th\u00e8se ? Merci.    Ilconte          Bonjour,Annie Ernaux est probablement l\u2019un des \u00e9crivains fran\u00e7ais vivants auxquels sont consacr\u00e9s le plus grand nombre de th\u00e8ses et de colloques (les \u00e9ditions Stock avaient publi\u00e9, en\u00a02014, la synth\u00e8se de celui qui s\u2019\u00e9tait tenu \u00e0 Cerisy-la-Salle en\u00a02012). Elle peut aussi \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e dans les lyc\u00e9es, par exemple pour La Place, me semble-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","dateModified":"2022-10-06T16:25:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:14:21+00:00","articleBody":"              Quels sont les \u00e9crivains qui l'ont durablement marqu\u00e9e et ont \u00e9t\u00e9 une source d'inspiration ?    Venusinfurs         Bonjour,Ses influences sont \u00e0 chercher autant du c\u00f4t\u00e9 de Simone de Beauvoir que de Proust, Raymond Carver ou Georges Perec.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","dateModified":"2022-10-06T16:23:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:12:54+00:00","articleBody":"              Quelle est la place de sa ville d\u2019origine, Cergy, dans ses \u00e9crits ?     Yes         Sa ville natale est Lillebonne, en Seine-Maritime, et elle a grandi \u00e0 Yvetot. Elle est arriv\u00e9 \u00e0 Cergy-Pontoise dans les ann\u00e9es\u00a01970 et n\u2019a plus quitt\u00e9 la ville, qui tient une place importante dans des textes comme Journal du dehors ou Regarde les lumi\u00e8res, mon amour. Un documentaire a m\u00eame \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 au sujet cette ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","dateModified":"2022-10-06T16:22:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:10:46+00:00","articleBody":"    Ce Nobel est-il une surprise (pour elle, pour son \u00e9diteur, pour les journalistes litt\u00e9raires...)?\r\n    Marelle         Bonjour,Ce matin, elle a dit qu\u2019elle \u00e9tait surprise, et, du reste, elle a mis un certain temps \u00e0 \u00eatre joignable. Depuis deux ans, cependant, les bookmakers anglais, qui sont souvent un bon indicateur, la pla\u00e7aient parmi les favoris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","dateModified":"2022-10-06T16:21:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:09:33+00:00","articleBody":"              A t-elle inspir\u00e9 d'autres \u00e9crivains qui s'inscrivent dans son sillage ?    Boudiou         Bonjour, Beaucoup\u00a0! Nicolas Mathieu est l\u2019un de ses grands admirateurs. Mais aussi Maria Pourchet, Ivan Jablonka\u2026 Enorm\u00e9ment de jeunes et de moins jeunes auteurs se r\u00e9clament d\u2019elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","dateModified":"2022-10-06T16:20:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:06:24+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe ne connais pas Annie Ernaux. Quel livre pour la d\u00e9couvrir? Merci!    Unbrindecuriosit\u00e9         Bonjour,Les Ann\u00e9es est tr\u00e8s largement, et \u00e0 juste titre selon moi, tenu pour son chef-d\u2019\u0153uvre. A la troisi\u00e8me personne, il retrace une vie singuli\u00e8re (la sienne) et glisse au \u00ab\u00a0on\u00a0\u00bb, au \u00ab\u00a0nous\u00a0\u00bb pour restituer la part collective de l\u2019existence, les \u00e9v\u00e9nements culturels et historiques, les chansons, les objets familiers\u2026 Mais La Place, La Honte ou encore M\u00e9moire de fille sont d\u2019autres textes importants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","dateModified":"2022-10-06T16:19:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:02:16+00:00","articleBody":"    Quelle est la notori\u00e9t\u00e9 d'Annie Ernaux en dehors de la France ?    Laurence         Bonjour,La traduction des Ann\u00e9es (Gallimard, 2008) \u00e0 partir du mitan des ann\u00e9es 2010, a permis de l\u2019\u00e9tendre largement. Ainsi, en\u00a02019, elle a \u00e9t\u00e9 finaliste du plus prestigieux prix pour la litt\u00e9rature \u00e9trang\u00e8re en Grande-Bretagne, le Man Booker Prize.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: \u00ab\u00a0Elle place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de l...","dateModified":"2022-10-06T16:18:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#679923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T15:59:20+00:00","articleBody":"     Bonjour, apr\u00e8s l\u2019attribution du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0\u00e0 Annie Ernaux, Rapha\u00eblle Leyris, journaliste au \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb, r\u00e9pond \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 18\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-10-06T16:14:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2809/2809/696/696/3/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/06/19-4">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-4"> ¤ Depuis ses débuts aux manettes de grands musées publics, le Belge n’a cessé de faire jaser avec des choix audacieux, comme le remplacement de la FIAC par Paris +, une émanation du géant Art Basel qui s’ouvrira le 19 octobre. Le sexagénaire mettra désormais son énergie au service du privé, à la Fondation Cartier, dont il vient d’accepter la direction.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-4"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           Anaïs Boileau pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Arts         Chris Dercon, un « disruptif » à la tête de la Fondation Cartier   Par Roxana Azimi   Publié aujourd’hui à 16h45, mis à jour à 17h22     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitDepuis ses débuts aux manettes de grands musées publics, le Belge n’a cessé de faire jaser avec des choix audacieux, comme le remplacement de la FIAC par Paris +, une émanation du géant Art Basel qui s’ouvrira le 19 octobre. Le sexagénaire mettra désormais son énergie au service du privé, à la Fondation Cartier, dont il vient d’accepter la direction.                La Fondation Cartier, bâtiment de verre qui semble flotter sur le boulevard Raspail, à Paris, s’est trouvé un nouveau capitaine. Jeudi 6 octobre, la plus ancienne fondation d’entreprise en France a annoncé la nomination de son nouveau directeur, Chris Dercon, aux côtés d’Hervé Chandès, qui reste directeur artistique. Dans le petit monde de la culture, la nouvelle devrait faire beaucoup jaser. Car le Belge Dercon est une autorité du milieu. Il était jusqu’à présent le patron de la Réunion des musées nationaux-Grand Palais (RMN-GP), structure publique qui mutualise une dizaine de musées.          Il dirigeait ainsi le Grand Palais, ce gigantesque navire culturel qui accueille expositions, foires et défilés au cœur du Triangle d’or parisien, aujourd’hui en travaux, et dont la réouverture est prévue en 2024 pour les Jeux olympiques. La même année, la Fondation Cartier doit elle aussi inaugurer ses nouveaux espaces dans l’ancien Louvre des antiquaires, en plein centre de Paris. Un chantier que Chris Dercon devra désormais superviser.          Cette prise de fonctions a de quoi surprendre. Pourquoi diable partir à un an de la fin de son mandat ? Sa tâche, justifie l’intéressé dans un souffle, était finie. Les travaux du Grand Palais étaient sur les rails, et il avait, assure-t-il, envie de renouer avec l’art, les artistes, les expositions… Ce qu’il omet de dire, c’est que, en juillet 2023, il aura 65 ans, l’âge de la retraite pour les présidents des grands établissements publics. Dans une fondation, où il n’y a pas de limite d’âge, rien ne viendra obliger cet aventurier de l’art à prendre un repos forcé.          Un macroniste convaincu          L’homme a de l’audace à revendre. Il en aura besoin pour participer, à partir de son entrée en poste au 19 décembre 2022, à la bataille que se livrent les fondations privées pour faire briller l’art contemporain en France, attirant les pointures du public (Suzanne Pagé à la Fondation Louis Vuitton et Emma Lavigne à la Collection Pinault). Il compte s’y jeter avec plaisir. Rien que de très normal après tout : Chris Dercon a certes passé sa vie dans le secteur public, mais il se revendique, comme son ami Emmanuel Macron, « disruptif ».          Pas plus tard qu’en janvier, il a bousculé le jeu de quilles de l’art français. Le Grand Palais doit sa survie économique aux expositions, aux défilés et aux foires qu’il accueille. Notamment la Foire internationale d’art contemporain (FIAC) qui, pendant un demi-siècle, a fait pulser la capitale. En décembre, sans crier gare, il lance un appel à concurrence sur ce créneau. Les marchands parisiens frissonnent d’inquiétude. Les professionnels de l’événementiel laissent éclater leur colère. Mais l’Elysée et le ministère de la culture se rangent à ses arguments. Si Paris veut profiter du recul de Londres depuis le Brexit, leur martèle-t-il, si elle veut s’imposer comme la place forte du soft power, a fortiori en amont des Jeux olympiques, elle doit nouer une alliance avec les meilleurs, fussent-ils suisses (Art Basel est né à Bâle, avant d’essaimer à Miami et à Hongkong).        Il vous reste 80.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/06/chris-dercon-un-disruptif-a-la-tete-de-la-fondation-cartier_6144713_4500055.html"},"headline":"Chris Dercon, un \u00ab\u00a0disruptif\u00a0\u00bb \u00e0 la t\u00eate de la Fondation Cartier","dateCreated":"2022-10-06T16:45:45+02:00","datePublished":"2022-10-06T16:45:45+02:00","dateModified":"2022-10-06T17:22:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Arts"],"keywords":["M le mag","Longs formats","Culture","Arts"],"description":"Depuis ses d\u00e9buts aux manettes de grands mus\u00e9es publics, le Belge n\u2019a cess\u00e9 de faire jaser avec des choix audacieux, comme le remplacement de la FIAC par Paris +, une \u00e9manation du g\u00e9ant Art Basel qui s\u2019ouvrira le 19\u00a0octobre. Le sexag\u00e9naire mettra d\u00e9sormais son \u00e9nergie au service du priv\u00e9, \u00e0 la Fondation Cartier, dont il vient d\u2019accepter la direction.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/517/0/1207/603/1342/671/60/0/89b28a5_228501-3291653.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-5">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-5"> ¤ Le musée parisien s’intéresse à l’histoire de l’esclavage et de la ségrégation aux Etats-Unis, en mettant l’accent sur la part africaine des cultures nord-américaines.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Arts             Au Quai Branly, la parade très politique des Black Indians      Le musée parisien s’intéresse à l’histoire de l’esclavage et de la ségrégation aux Etats-Unis, en mettant l’accent sur la part africaine des cultures nord-américaines.          Par Philippe Dagen         Publié aujourd’hui à 15h56    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le costume neige et azur de la reine de la « tribu » des Creole Wild West, créé en 2017,  est à l’effigie du bison blanc, figure mythique d’origine sioux.  MUSÉE DU QUAI BRANLY-JACQUES CHIRAC/PAULINE GUYON               Les Black Indians de La Nouvelle-Orléans sont des communautés africaines-américaines qui se manifestent dans la ville de Louisiane par des défilés et des danses au cours desquels apparaissent des costumes abondants et colorés, où plumes, sequins et perles cousues sont largement employés. Chaque groupe a ses costumes et ses gestuelles, fortement érotiques dans le cas des parades des Baby Dolls, comme leur nom le suggère, alors que les Skull and Bone Gang donnent dans le macabre et la satire, là encore comme on s’y attendrait. Ces coutumes sont apparues dans les dernières décennies du XIXe siècle et demeurent actives, avec le carnaval de La Nouvelle-Orléans pour apothéose annuelle.           Le terme « Black Indians » s’explique par la volonté de ces communautés d’ascendance africaine de rendre hommage aux populations indiennes autochtones de cette région          Le terme « Black Indians » s’explique par la volonté de ces communautés d’ascendance africaine de rendre hommage aux populations indiennes autochtones de cette région et, plus largement, à toutes celles qui ont été victimes de l’invasion de leurs territoires par les colons européens. Ainsi le costume neige et azur de la reine de la « tribu » des Creole Wild West est-il à l’effigie du bison blanc, figure mythique d’origine sioux. Le Musée du quai Branly conservant plusieurs de ces costumes, dont celui-ci, créé en 2017, se devait de consacrer une exposition à ces rites spectaculaires.          Mais il fait beaucoup plus, tellement plus que le titre de l’exposition paraît limité par rapport à ce qu’elle montre. Elle contient, en effet, les éléments d’une chronique des populations indiennes et africaines dans les Caraïbes et le sud de ce qui est devenu, plus tard, les Etats-Unis, et cela dans la durée : du débarquement des premiers navires espagnols, français et anglais au XVIe siècle jusqu’à aujourd’hui. C’est donc une exposition d’histoire et d’anthropologie, dense et démonstrative. Les Black Indians y sont au début et dans le dernier et vaste espace où mannequins, photos et vidéos conjuguent leurs efforts pour donner une idée aussi vivante que possible dans un musée de ces parades de plein air, musicales et chorégraphiques. Entre l’introduction et ce final chamarré, la tonalité est tout autre, plus sombre.          Expéditions négrières          Le récit commence simultanément au nord, quand Jacques Cartier (1491-1557), en 1534, prend possession de la baie de Gaspé, dans le golfe du Saint-Laurent, au nom du roi de France, et, au sud, avec les itinéraires du conquistador Hernando de Soto (vers 1500-1542) entre 1539 et 1542 entre la Floride et le Mississippi. Cela fait alors à peu près quatre décennies que les Espagnols sont à Hispaniola, nom que Colomb attribue à Haïti. Les populations amérindiennes y sont réduites en esclavage ou exterminées, et des esclaves pris sur les côtes occidentales d’Afrique y sont déportés, Charles Quint autorisant la traite en 1517. Le même processus s’accomplit sur le continent au XVIIe siècle. Cavelier de La Salle (1643-1687) affirme la royauté de Louis XIV sur le bassin du Mississippi, en 1682.        Il vous reste 65.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/06/au-quai-branly-la-parade-tres-politique-des-black-indians_6144710_3246.html"},"headline":"Au Quai Branly, la parade tr\u00e8s politique des Black Indians","dateCreated":"2022-10-06T15:56:40+02:00","datePublished":"2022-10-06T15:56:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["Culture","Arts"],"description":"Le mus\u00e9e parisien s\u2019int\u00e9resse \u00e0 l\u2019histoire de l\u2019esclavage et de la s\u00e9gr\u00e9gation aux Etats-Unis, en mettant l\u2019accent sur la part africaine des cultures nord-am\u00e9ricaines.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Dagen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/257/0/7087/3543/1342/671/60/0/8ff65d9_1665062867624-70-2019-7-1-1-15.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-6">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-6"> ¤ L’écrivaine Ito Ogawa signe un roman bouleversant de sérénité sur la mort d’une trentenaire atteinte d’un cancer.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Critique littéraire             « Le Goûter du lion », d’Ito Ogawa : les vertus morphiniques de la paix      L’écrivaine Ito Ogawa signe un roman bouleversant de sérénité sur la mort d’une trentenaire atteinte d’un cancer.          Par Nils C. Ahl(Collaborateur du « Monde des livres »)         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L'île de Naoshima, dans la mer intérieure de Seto, au Japon.  XAVIER TESTELIN/RAPHO/GAMMA-RAPHO                 « Le Goûter du lion » (Lion no oyatsu), d’Ito Ogawa, traduit du japonais par Déborah Pierret-Watanabe, Picquier, 272 p., 19 €, numérique 12 €.            Il fallait un sens tout particulier de la délicatesse et du plaisir, le don singulier de la joie permanente jusque dans les phrases les plus graves, pour que ce roman échappe aux accents mélancoliques dont son sujet aurait dû immanquablement s’accompagner. Car Shizuku, son personnage principal, est sur le point de mourir, à 33 ans, après « une vie qui pouvait certes paraître brève, mais qui [lui] semblait avoir été suffisamment longue ». Epuisée par un combat de cinq années contre le cancer, elle a choisi la « Maison du Lion », un établissement de soins palliatifs sur une île, au bord de la mer, où, comme le dit sa directrice, « nous savourons le délice suprême de la vie jusqu’à la dernière goutte ». Rien d’un mouroir, rien de lugubre, les ombres qui s’avancent sont gracieuses et indulgentes. Dans la bâtisse cernée de citronniers et de vignes, l’agonie de Shizuku se change progressivement en un dessert de la vie. L’amertume devient douceur.          D’Ito Ogawa, née en 1973, connue en France pour Le Restaurant de l’amour retrouvé (Picquier, 2013), on connaissait le talent pour décrire le tendre, le savoureux, le lent et l’heureux. Avec Le Goûter du lion, l’écrivaine étend ses talents d’alchimiste aux préoccupations les plus graves, aux plus grandes douleurs, avec une égale réussite, en évitant le sentimentalisme et la mièvrerie.          Progression rapide          Le titre dit tout. Car, comme l’explique Madonna, la directrice, « le lion ne vit pas dans la peur d’être attaqué par un prédateur. Il peut manger ou se reposer en toute tranquillité ». A la Maison du lion, tout est fait pour une vie simple, sans contrainte, « la seule règle est d’être libre » – de manger, de bien dormir, de sourire (« un corps et un cœur bien au chaud sont les clés d’une vie heureuse »). Et le lecteur de suivre la progression rapide de la maladie de Shizuku en même temps que son ascension spirituelle, le cœur qui s’allège à mesure que le corps se dérobe.          Curieusement, ce récit à la première personne des derniers jours de la vie d’une femme très ordinaire devient un roman de formation, de libération, comme le début d’une tout autre existence. Très brève, très douce. Le temps de quelques goûters, le dimanche : un par un, les « invités » de la Maison du lion peuvent alors commander un mets de leur choix et en partager les raisons et l’origine. Comme le remarque ­Shizuku, ici, on fait en sorte qu’il y ait toujours de petits plaisirs en vue, des « carottes » qui attendent les résidents, pour les faire continuer à avancer, à ­vivre encore.        Il vous reste 40.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/06/le-gouter-du-lion-d-ito-ogawa-les-vertus-morphiniques-de-la-paix_6144697_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Go\u00fbter du lion\u00a0\u00bb, d\u2019Ito Ogawa\u00a0: les vertus morphiniques de la paix","dateCreated":"2022-10-06T14:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-06T14:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"L\u2019\u00e9crivaine Ito Ogawa signe un roman bouleversant de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 sur la mort d\u2019une trentenaire atteinte d\u2019un\u00a0cancer.","author":[{"@type":"Person","name":"Nils C. Ahl","description":"Collaborateur du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0/0/3543/1771/1342/671/60/0/e587aac_1664876557214-gamma-5212769.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-7">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-7"> ¤ L’autrice des « Années » est la seizième Française et la dix-septième femme à recevoir le prix de l’Académie royale des sciences suédoise.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Prix Nobel             Le prix Nobel de littérature 2022 attribué à l’écrivaine française Annie Ernaux      L’autrice des « Années » est la seizième Française et la dix-septième femme à recevoir le prix de l’Académie royale des sciences suédoise.          Par Raphaëlle Leyris         Publié aujourd’hui à 13h06, mis à jour à 18h06    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Annie Ernaux, à Majorque, le 20 septembre 2022.  CATI CLADERA/EFE                 Les sites de paris en ligne l’annonçaient parmi les favoris depuis quelques jours. Ils avaient raison : Annie Ernaux s’est vu décerner le prix Nobel de littérature 2022, jeudi 6 octobre. Ils ont ainsi couronné la carrière de l’autrice des Années (Gallimard, 2008), née en 1940.            BREAKING NEWS: 
— NobelPrize (@The Nobel Prize)              Annie Ernaux est le seizième écrivain français à recevoir, depuis 1901, la distinction dotée de 8 millions de couronnes (environ 740 000 euros), huit ans après Patrick Modiano, la première autrice française et la dix-septième femme – elle succède au romancier tanzanien Abdulrazak Gurnah, distingué en 2021.                 « Je considère que c’est un très grand honneur qu’on me fait et, pour moi, en même temps, une grande responsabilité, une responsabilité qu’on me donne en me donnant le prix Nobel », a réagi la lauréate auprès de la télévision suédoise SVT. « C’est-à-dire de témoigner (…) d’une forme de justesse, de justice, par rapport au monde », a-t-elle ajouté.            Le président français, Emmanuel Macron, a salué sur Twitter l’attribution du prix à l’écrivaine, « voix » de « la liberté des femmes et des oubliés du siècle ».            L’écriture comme une exigence « qui ne peut laisser en repos »            Ce qui se voit ainsi mondialement célébré, c’est une œuvre qui ne pratique l’autobiographie (terme qu’elle récuse, cependant) que pour dire une histoire, des sensations, des émotions communes. Une œuvre admirable par sa constance, dont l’écriture a toujours été conçue par son autrice comme une exigence « qui ne peut laisser en repos », s’attachant phrase après phrase, livre après livre, à tenter d’élucider le réel, à accéder à la compréhension et à l’expression d’une vérité sur l’existence autrement inaccessibles.                Tel est le pouvoir fondamental qu’Annie Ernaux attribue à cet exercice, situé, selon celle qui a toujours accepté de commenter généreusement son travail au cours d’entretiens, « entre la littérature, la sociologie et l’histoire ».             

<article-nb="2022/10/06/19-8">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-8"> ¤ Notre feuilletoniste a lu la nouvelle traduction de l’enquête vertigineuse qu’a menée Leonardo Sciascia, en 1971, sur la mort de l’écrivain et poète.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Livres       Critique littéraire         « Actes relatifs à la mort de Raymond Roussel », de Leonardo Sciascia : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Chronique        Tiphaine Samoyault  Ecrivaine et essayiste        Notre feuilletoniste a lu la nouvelle traduction de l’enquête vertigineuse qu’a menée Leonardo Sciascia, en 1971, sur la mort de l’écrivain et poète.   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                     SYLVIE SERPRIX                 « Actes relatifs à la mort de Raymond Roussel » (Atti relativi alla morte di Raymond Roussel), de Leonardo Sciascia, traduit de l’italien par Jean-Pierre Pisetta, Allia, 64 p., 7 €.            VICES DE FORME          Le XXIe siècle lira-t-il Raymond Roussel ? Il a été un auteur culte du XXe siècle, faisant l’objet de lectures successives où chaque génération allait trouver dans ses livres un miroir de ses obsessions. Les surréalistes – Desnos, Vitrac, Soupault, Breton – voient en lui l’inventeur avec Duchamp des machines célibataires, le champion des fétiches, des résurrections artificielles, des trouvailles géniales pour lutter contre les puissances de la mort, de l’alliance entre science et prodige, entre science et folie. Les premières œuvres de Michel Leiris sont très marquées par ses jeux sur la lettre et le double-fond du langage et Leiris demandera à cet ami de la famille – son père administrait la fortune des Roussel – de contribuer au financement de la mission Dakar-Djibouti dirigée par Marcel Griaule ; on peut entendre dans L’Afrique fantôme de l’un, en 1934, un écho des Impressions d’Afrique de l’autre, en 1910. A partir des années 1960, Raymond Roussel devient le maître des formalistes : Robbe-Grillet, Butor, Kristeva insistent sur le travail de pulvérisation du langage qu’il accomplit et voient en lui le destructeur du réalisme. Foucault consacre toute une étude à Comment j’ai écrit certains de mes livres (1935) et y lit la mise à mort du langage et la tentative d’organisation du hasard. Pendant tout le XXe siècle, donc, Roussel est lu, célébré, et il fait écrire. Julio Cortazar, Georges Perec, Enrique Vila-Matas et Olivier Rolin rendent des hommages appuyés à cette œuvre suggestive et complexe. Chacune de ses phrases est une forme ; chacune de ses anecdotes un roman à venir.          Aujourd’hui, nous ne croyons plus que la forme seule puisse nous révéler quelque chose du désastre et nous ne savons pas quel est le roman à venir, ni quel est l’avenir du roman. Alors par où nous attrape Raymond Roussel ? Que pouvons-nous encore faire avec lui ? Il n’est pas un classique, pas un auteur canonique, et un culte d’autrefois peut-il être un culte d’aujourd’hui ? Sa mort mystérieuse, peut-être. Les éditions Allia publient une nouvelle traduction de l’enquête menée en 1971 par Leonardo Sciascia, sous le titre Actes relatifs à la mort de Raymond Roussel. La première traduction française avait paru en 1972, préfacée par Jean Ricardou (1932-2016), théoricien du Nouveau Roman et fondateur de la science du texte ; elle était l’occasion de relier cette mort étrange à une œuvre encore plus étrange. Là, la traduction de Jean-Pierre Pisetta n’est précédée d’aucun discours. On a le mystère, moins la légende.        Il vous reste 51.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/06/actes-relatifs-a-la-mort-de-raymond-roussel-de-leonardo-sciascia-le-feuilleton-litteraire-de-tiphaine-samoyault_6144683_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Actes relatifs \u00e0 la mort de Raymond Roussel\u00a0\u00bb, de Leonardo Sciascia\u00a0: le feuilleton litt\u00e9raire de\u00a0Tiphaine Samoyault","dateCreated":"2022-10-06T12:00:26+02:00","datePublished":"2022-10-06T12:00:26+02:00","dateModified":"2022-10-06T12:00:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"Notre feuilletoniste a lu la nouvelle traduction de l\u2019enqu\u00eate vertigineuse qu\u2019a\u00a0men\u00e9e Leonardo Sciascia, en\u00a01971, sur la mort de l\u2019\u00e9crivain et po\u00e8te.","author":[{"@type":"Person","name":"Tiphaine Samoyault","description":"Ecrivaine et essayiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/284/0/2143/1071/1342/671/60/0/67b655e_1664800247685-mhd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-9">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-9"> ¤ Fille d’un mineur du Kentucky, elle était devenue, dans les années 1960, une star grâce à ses chansons racontant les déboires de la vie domestique et ses peines de cœur. Elle s’est éteinte le 4 octobre, à l’âge de 90 ans.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Disparitions       Musiques             Mort de Loretta Lynn, conservatrice libérée de la musique country      Fille d’un mineur du Kentucky, elle était devenue, dans les années 1960, une star grâce à ses chansons racontant les déboires de la vie domestique et ses peines de cœur. Elle s’est éteinte le 4 octobre, à l’âge de 90 ans.          Par Bruno Lesprit         Publié aujourd’hui à 10h55    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Loretta Lynn, le 8 février 1978, sur le Hollywood Walk of Fame lors des cérémonies d’intronisation à Hollywood, en Californie.  AP               Les millennials avaient découvert cette grand-mère posant en robe de mariée avec l’album Van Lear Rose, en 2004. Loretta Lynn y retrouvait une seconde jeunesse grâce à l’intervention d’un fan né en 1975, alors qu’elle était déjà une star de la musique country. « Je tiens Loretta Lynn pour la plus grande autrice-compositrice-interprète du XXe siècle, avait déclaré Jack White au Monde peu auparavant. Sa chanson Fist City me rend dingue. » L’association du plus doué revivaliste du rock’n’roll dans les années 2000 et de son idole, entre l’électricité de Detroit et le violon des Appalaches, produisit des étincelles et Van Lear Rose fut sacré meilleur album de country aux Grammy Awards. A la mort de Loretta Lynn, mardi 4 octobre à son domicile de Hurricane Mills (Tennessee), Jack White a salué une « figure maternelle et une très bonne amie » et rappelé « ce qu’elle fit pour le féminisme et les droits des femmes à une époque et dans un genre musical où c’était le plus difficile ». Quand bien même l’intéressée, disparue à l’âge de 90 ans, aurait probablement récusé le qualificatif de « féministe ».          Pour les amateurs de country, Loretta Lynn restera à jamais « la fille du mineur », du nom de son plus célèbre tube, Coal Miner’s Daughter (1970), qui devait être repris pour le titre de son autobiographie. Une vie portée à l’écran en 1980 avec Sissy Spacek, choisie par Loretta Lynn pour l’incarner et même chanter à sa place. Le film, succès au box-office, popularisa l’ascension édifiante de l’aînée d’une fratrie de huit enfants, dont quatre deviendront des musiciens de country – notamment la benjamine, Crystal Gayle, interprète du hit Don’t It Make My Brown Eyes Blue, en 1977. Née le 14 avril 1932, Loretta Webb avait donc grandi dans une région minière, Van Lear, dans le Kentucky.                        A l’âge de 15 ans, elle prend le nom de Lynn en épousant celui qui deviendra son manageur, Doolittle Lynn (Tommy Lee Jones dans le film). Alors qu’elle est déjà mère de quatre enfants, elle se produit dans l’Etat de Washington (nord-ouest des Etats-Unis) avec son groupe, Loretta and the Trailblazers, puis enregistre en 1960 un premier single en forme de profession de foi, I’m a Honky Tonk Girl. Le honky tonk désigne à la fois ces bars à musique du sud des Etats-Unis et le style qui y est né autour de la figure emblématique qu’est Hank Williams (1923-1953). Entre deux ivresses, on y raconte les déboires de la vie domestique et ses peines de cœur. La chanson est signée par Loretta Lynn, une anomalie pour une femme à l’époque. Son modèle Patsy Cline (à laquelle elle rendra hommage avec un album de reprises en 1977), qui irradie jusqu’à sa mort prématurée en 1963, est, en effet, une pure interprète.        Il vous reste 56.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/10/06/mort-de-loretta-lynn-conservatrice-liberee-de-la-musique-country_6144667_3382.html"},"headline":"Mort de Loretta Lynn, conservatrice lib\u00e9r\u00e9e de\u00a0la\u00a0musique country","dateCreated":"2022-10-06T10:55:13+02:00","datePublished":"2022-10-06T10:55:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Musiques"],"keywords":["Culture","Musiques","Disparitions"],"description":"Fille d\u2019un mineur du Kentucky, elle \u00e9tait devenue, dans les ann\u00e9es 1960, une star gr\u00e2ce \u00e0 ses chansons racontant les d\u00e9boires de la vie domestique et ses peines de c\u0153ur. Elle s\u2019est \u00e9teinte le 4\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 90\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Lesprit"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/af91a7d_1664984699991-680994.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-10">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-10"> ¤ Les nouveaux romans de Joseph Incardona et de Marcus Malte convoquent le rire comme remède au tragique de l’existence.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Critique littéraire             « Les Corps solides » de Joseph Incardona et « Qui se souviendra de Phily-Jo ? » de Marcus Malte : on achève bien l’écheveau      Les nouveaux romans de Joseph Incardona et de Marcus Malte convoquent le rire comme remède au tragique de l’existence.          Par Stéphanie Dupays(Collaboratrice du « Monde des livres »)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 11h57    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Peinture murale de l’artiste Zoo Project (1990-2013), à Montreuil (Seine-Saint-Denis).  SERGE ATTAL/ONLYPARIS.NET                 « Les Corps solides », de Joseph Incardona, Finitude, 266 p., 22 €, numérique 15 €.              « Qui se souviendra de Phily-Jo ? », de Marcus Malte, Zulma, 576 p., 26,50 €.            Peut-être est-ce parce qu’ils viennent du roman noir et admirent Harry Crews que Joseph Incardona et Marcus Malte éprouvent une tendresse particulière pour les perdants magnifiques, qui refusent le cynisme de leur époque. Une même colère contre un système capitaliste à bout de souffle, une même urgence à dire la violence et la domination émanent de leurs deux livres.          Comment métabolisent-ils cette ­colère pour en faire de la littérature ? Marcus Malte, avec Qui se souviendra de Phily-Jo ?, fait le choix d’un foisonnant vrai-faux roman américain ; Joseph Incardona, avec Les Corps solides, nous ramène en France dans une fiction mêlant critique sociale et fable allégorique. Les deux auteurs alertent par le biais du rire, plus amer chez le premier, plus tendre chez le second, le désespoir n’excluant pas la dérision.          Tout en ramifications          Qui se souviendra de Phily-Jo ? commence par la mort du héros. A 36 ans, l’Américain Philippe-Joseph Deloncle, inventeur méconnu du FreePow, une source d’énergie libre et gratuite, disparaît dans des conditions suspectes. Son beau-frère, le poète Gary Sanz, mène l’enquête dans un récit à la première personne. Le fantasque Phily-Jo est-il fou ou génial ? S’est-il suicidé ou a-t-il été éliminé par les géants de l’énergie, prêts à tout pour conserver leur monopole ? Les investigations de Gary tournent court et il se retrouve en prison, condamné à la peine capitale pour meurtre. Commence alors un nouveau récit enchâssé dans le premier, mené par un journaliste ­tentant de réhabiliter Gary Sanz. Celui-ci finit tout aussi mal que Phily-Jo et Gary. Le relais passe à un nouvel enquêteur, et ainsi de suite.          Marcus Malte mène tambour battant une intrigue tout en ramifications et digressions afin d’approcher une vérité qui fuit de toutes parts. « Vous et moi, on nous déplace comme des pions sur un échiquier, déplore un personnage. Le maître du jeu s’amuse avec nous. Il nous pousse, à son gré. Et pour l’instant la stratégie nous échappe. Nous ne comprenons pas grand-chose à la partie qu’il nous impose. » Le lecteur pourrait se dire la même chose : ébloui par ce roman qui, telle une boule à facettes, lui fait miroiter diverses versions d’une même histoire, il se met à douter de tout.          Un jeu télé absurde          Comme Phily-Jo, Anna, l’héroïne des Corps solides, de Joseph Incardona, a tenté de tracer son sillon, à l’écart de la société. L’ancienne championne de surf ayant arrêté la compétition à la mort de son mari élève seule son fils Léo, près de l’océan. Une vie de peu, mais heureuse. Jusqu’au jour où un accident de la route réduit en cendres son outil de travail, un camion-rôtisserie. Les dettes s’accumulent. Pour s’en sortir, une seule issue : un jeu télévisé absurde, avec 50 000 euros à la clé. Avec dix-neuf autres concurrents, elle a pour mission de ne jamais lâcher une voiture, jour et nuit, jusqu’à épuisement.        Il vous reste 32.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/06/les-corps-solides-de-joseph-incardona-et-qui-se-souviendra-de-phily-jo-de-marcus-malte-on-acheve-bien-l-echeveau_6144653_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Corps solides\u00a0\u00bb de Joseph Incardona et \u00ab\u00a0Qui se souviendra de Phily-Jo\u00a0?\u00a0\u00bb de Marcus Malte\u00a0: on ach\u00e8ve bien l\u2019\u00e9cheveau","dateCreated":"2022-10-06T10:00:05+02:00","datePublished":"2022-10-06T10:00:05+02:00","dateModified":"2022-10-06T11:57:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Le fil Good","Critique litt\u00e9raire","Livres","Culture"],"description":"Les nouveaux romans de Joseph Incardona et de Marcus Malte convoquent le rire comme rem\u00e8de au tragique de l\u2019existence.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Dupays","description":"Collaboratrice du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/264/0/3216/1608/1342/671/60/0/fe28219_1664876026538-onlyparis-only-0299078.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-11">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-11"> ¤ La société immobilière propriétaire des murs depuis trente-cinq ans a décidé de ne pas renouveler le bail de l’établissement situé dans le quartier du Marais.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture      La société immobilière propriétaire des murs depuis trente-cinq ans a décidé de ne pas renouveler le bail de l’établissement situé dans le quartier du Marais.          Par Inès Khiari         Publié aujourd’hui à 07h30, mis à jour à 09h40    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le cinéma Luminor à Paris.  LUMINOR               « Veuillez éteindre votre téléphone avant le début de la projection ». Dans la pénombre, quelques dizaines de spectateurs attendent le début de la projection dans un grand silence. Ce jour-là, le Luminor, cinéma d’art et d’essai situé dans le 4e arrondissement de Paris, projette 140 km à l’ouest du paradis, un documentaire consacré aux Highlands et à ses habitants en Papouasie-Nouvelle-Guinée. La séance est suivie d’une rencontre avec sa réalisatrice, Céline Rouzet.          Entre projections, ciné-club et débats avec le public, le Luminor rythme la vie culturelle des habitués du Marais depuis 1912. Pourtant, ce vestige du cinéma indépendant de quartier, né avec le muet et qui a connu plusieurs vies en cent dix ans d’existence, pourrait bientôt fermer ses portes. Dans un communiqué diffusé sur les réseaux sociaux le 21 septembre, l’établissement a annoncé que la Sofra, la société propriétaire des lieux, « souhaite expulser le cinéma » pour y installer « des magasins ou des bureaux ». La direction du groupe immobilier insiste toutefois sur le fait qu’« aucun projet n’a encore été arrêté quant au sort des locaux. Lesquels peuvent servir à de multiples usages, y compris culturels ».          « C’est du vandalisme culturel »          La Sofra gère, à travers sa filiale Kléber Roussillon, plus de onze sites culturels en France, dont le Luminor, anciennement le Latina, acquis il y a trente-cinq ans. L’entreprise a annoncé ne pas avoir renouvelé le bail de l’établissement, il y a dix-huit mois. « Le soutien au Luminor, par un bail commercial très avantageux, n’entre plus dans les objectifs de la Sofra », justifie notamment la direction. Cette décision suscite la colère des responsables du cinéma. « On ne s’y attendait pas, explique François Yon, producteur et gérant du Luminor. La Sofra nous propose en compensation une indemnité d’éviction, mais elle ne sera certainement pas suffisante. » Les deux parties n’ayant trouvé aucun accord à l’amiable, le tribunal de Paris a été saisi et un expert sera désigné pour fixer le montant de ces indemnités. Ses conclusions sont attendues début 2023.          Chaque année, le Luminor enregistre plus de 100 000 entrées, un résultat plus que satisfaisant, selon la direction de l’établissement. « C’est du vandalisme culturel, poursuit François Yon. On a toujours payé assidûment notre loyer malgré des conditions assez difficiles. » Si l’épreuve de force entre les deux parties se poursuit, la direction compte sur un soutien public pour faire pencher la balance de son côté, même si la voie semble étroite pour que le Luminor reste un cinéma à l’avenir. Une pétition en ligne a été lancée jeudi 22 septembre contre la fermeture. Près de 8 000 signatures ont été collectées à ce jour.        Il vous reste 34.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/06/a-paris-le-cinema-luminor-est-menace-de-fermeture_6144638_3246.html"},"headline":"A Paris, le cin\u00e9ma Luminor est menac\u00e9 de fermeture","dateCreated":"2022-10-06T07:30:03+02:00","datePublished":"2022-10-06T07:30:03+02:00","dateModified":"2022-10-06T09:40:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"La soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re propri\u00e9taire des murs depuis trente-cinq\u00a0ans a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas renouveler le bail de l\u2019\u00e9tablissement situ\u00e9 dans le quartier du Marais.","author":[{"@type":"Person","name":"In\u00e8s Khiari"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/122/0/3049/1524/1342/671/60/0/39f8c71_1664984964101-luminor2.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-12">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-12"> ¤ Le nouvel album du pianiste est consacré au claviériste et compositeur du groupe ELP, l’un des plus célèbres de l’âge d’or de la scène britannique de la fin des années 1960.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Musiques             L’hommage acoustique du pianiste Thierry Eliez au géant du rock progressif Keith Emerson      Le nouvel album du pianiste est consacré au claviériste et compositeur du groupe ELP, l’un des plus célèbres de l’âge d’or de la scène britannique de la fin des années 1960.          Par Sylvain Siclier         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le pianiste Thierry Eliez, le 4 mai 2022, à Paris.  SYLVAIN GRIPOIX               C’est par une suite constituée de compositions tirées de trois albums du groupe Emerson, Lake and Palmer (ELP) que commence Emerson Enigma. Un disque hommage par le pianiste, organiste, arrangeur, compositeur et chanteur Thierry Eliez à l’univers musical du trio ELP, l’un des groupes les plus célèbres et géant commercial de la scène britannique dite « du rock progressif », de la fin des années 1960 au milieu des années 1970, âge d’or du genre. Et en premier lieu au claviériste et compositeur du groupe, Keith Emerson, mort en mars 2016.                           Lire aussi la nécrologie de Keith Emerson:  Keith Emerson a refermé ses claviers                 Dans cette Suite n° 1 Tarkus Enigma, avec des extraits de Tarkus (1971), de Pictures at an Exhibition (1971), adaptation qui avait été faite par le trio des Tableaux d’une exposition de Moussorgski et de Trilogy (1973), pas de déploiements de synthétiseurs et d’orgue, d’élans de la basse électrique et de la batterie comme dans les originaux. Mais un traitement acoustique, celui de l’ensemble de l’album, avec du piano, un quatuor à cordes – Johan Renard et Khoa-Nam Nguyen aux violons, Vladimir Percevic, alto, Guillaume Latil, violoncelle – et au chant Eliez et Ceilin Poggi. « C’est le cheminement inverse de celui d’ELP, explique Thierry Eliez, qui partait des formes de la musique classique pour aller vers le rock. Le choix de l’acoustique m’a permis de revenir à l’essence de l’écriture des compositions, d’atténuer certains moments grandiloquents souvent reprochés à ELP. Rappeler aussi la part de jazz. »          De tous les groupes du rock progressif, ELP – actif de 1970 à 1979, reformé brièvement dans les années 1990 et en 2010 – aura été le mal aimé de la critique, quand, dans la même période, Pink Floyd, Genesis, avec Peter Gabriel au chant, Yes, Van der Graaf Generator ou King Crimson, mené par le guitariste Robert Fripp, étaient fêtés. Les moqueries sur les emphases des compositions, la virtuosité des instrumentistes viendront avec l’essor du disco puis du punk. Depuis, tous ont été plus ou moins réhabilités. Sauf la formation fondée en 1970 par Keith Emerson – qui déjà au sein de The Nice, entre 1967 et 1970, présentait des adaptations de thèmes classiques – avec le bassiste et chanteur Greg Lake, mort en décembre 2016, qui venait de quitter King Crimson, et le batteur Carl Palmer, parti du groupe Atomic Rooster.          « Héros des claviers »          Né en 1964, à Arcachon, Thierry Eliez, qui fait de solides études de musique classique, découvre le rock progressif durant son adolescence. « J’ai été attiré par la théâtralité de ces musiques, le mélange du psychédélisme, de la pop, du classique, du jazz, un aspect expérimental. En ce qui concerne Emerson, au-delà de son statut de héros des claviers, quand on l’écoute au piano, c’est impressionnant, sa maîtrise des possibilités des synthétiseurs, il y a chez lui ce lien très abouti entre toutes ces sources. »        Il vous reste 31.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/06/l-hommage-acoustique-du-pianiste-thierry-eliez-au-geant-du-rock-progressif-keith-emerson_6144637_3246.html"},"headline":"L\u2019hommage acoustique du pianiste Thierry Eliez au g\u00e9ant du rock progressif Keith Emerson","dateCreated":"2022-10-06T07:00:18+02:00","datePublished":"2022-10-06T07:00:18+02:00","dateModified":"2022-10-06T07:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Musiques","Culture"],"description":"Le nouvel album du pianiste est consacr\u00e9 au clavi\u00e9riste et compositeur du groupe ELP, l\u2019un des plus c\u00e9l\u00e8bres\u00a0de l\u2019\u00e2ge d\u2019or de la sc\u00e8ne britannique de la fin des ann\u00e9es 1960.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvain Siclier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/02/200/0/3543/1771/1342/671/60/0/df9681f_1664699936203-photo-3-20x30-a-sylvain-gripoix.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-13">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-13"> ¤ Contre les manipulations de la mémoire collective, l’écrivaine Maria Stepanova témoigne du besoin impérieux de fixer les souvenirs, à l’occasion de la sortie en France d’« En mémoire de la mémoire ».
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Livres              Maria Stepanova : « L’histoire russe frôle souvent la répétition »      Contre les manipulations de la mémoire collective, l’écrivaine Maria Stepanova témoigne du besoin impérieux de fixer les souvenirs, à l’occasion de la sortie en France d’« En mémoire de la mémoire ».          Propos recueillis par Elena Balzamo(Collaboratrice du « Monde des livres »)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Célébration de l’anniversaire de la victoire à Leningrad (Saint-Pétersbourg), en 1982.  VLADIMIR SOKOLAIEVY/MAMM/MDF               Poète, journaliste, traductrice, essayiste, Maria Stepanova, née à Moscou en 1972, vit actuellement en Allemagne. De passage à Paris pour accompagner la traduction d’En mémoire de la mémoire, elle a rencontré « Le Monde des livres ».          Vous racontez, au début du livre, que l’idée de l’écrire vous est venue très tôt. Avez-vous senti, dans votre jeunesse, une « carence mémorielle » ?          En effet, le travail sur ce livre a été incroyablement long : j’ai commencé à l’écrire quand j’avais 10 ans, mais le projet lui-même devait être encore plus ancien. Comme si j’avais toujours su, d’une façon obscure, qu’un jour j’écrirais l’histoire de ma famille, de mes arrière-grands-parents, de gens que je n’ai même pas ­connus. Cela me semblait déjà très important. L’ambiance était propice : dans ma famille, on parlait souvent du passé, à l’occasion des fêtes, ou quand, petite, je tombais malade et devais rester à la maison. Ma mère sortait alors d’une armoire les gros volumes de photos, de cartes postales françaises datant du début du siècle, de cartes de visite jaunies. Tout cela n’avait rien à voir avec notre quotidien – les défilés du 1er-Mai, la queue pour les produits alimentaires, les camps de pionniers –, c’est-à-dire la réalité soviétique, la seule que je connaissais. Ainsi, le chapeau de mon arrière-grand-mère, orné d’une plume d’autruche, indiquait l’existence d’un autre monde, d’une autre vie, qui n’était pas moins fascinante du fait qu’elle n’existait plus. Au contraire, le passé devenait de plus en plus important.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                 Je garde encore un cahier d’écolière où j’ai commencé à rédiger l’histoire familiale. A l’époque, je n’étais pas allée au-delà de quelques pages, le projet est resté en sommeil pendant des années. En grandissant, j’avais de moins en moins le temps de m’en occuper et je me rendais de mieux en mieux compte de l’immensité de cette tâche. Ma mémoire conservait des dizaines de récits, très détaillés, de ma mère ; mais, au cours des années, comme cela arrive souvent, les souvenirs s’entremêlaient, pâlissaient. Je ne me souvenais plus d’où venait le revolver du grand-père Nicolas, ni qui étaient les personnes sur une vieille photo : cette dame, par exemple, dans une robe à manches bouffantes, qui était-ce et qu’était-elle devenue ? Ils étaient tous morts, et ma mère n’était plus là non plus. Il me fallait repartir de zéro.          D’ailleurs, ma mère, notre chroniqueuse attitrée, ne savait pas tout. Les sept décennies du régime soviétique ont appris aux gens à être prudents : avoir des parents à l’étranger ou descendre de la noblesse pouvait vous coûter non seulement l’emploi que vous occupiez, mais aussi la vie. De sorte que les souvenirs du passé, soigneusement remodelés, étaient pleins d’euphémismes, de non-dits, bref, de taches blanches. Quand, des années plus tard, j’ai commencé à mener mon enquête, nombre de découvertes m’attendaient…        Il vous reste 63.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/06/maria-stepanova-l-histoire-russe-frole-souvent-la-repetition_6144625_3260.html"},"headline":"Maria Stepanova\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019histoire russe fr\u00f4le souvent la\u00a0r\u00e9p\u00e9tition\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-06T06:00:20+02:00","datePublished":"2022-10-06T06:00:20+02:00","dateModified":"2022-10-06T06:00:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Livres"],"keywords":["International","Europe","Russie","Culture","Livres"],"description":"Contre les manipulations de la m\u00e9moire collective, l\u2019\u00e9crivaine Maria Stepanova t\u00e9moigne du besoin imp\u00e9rieux de fixer les souvenirs, \u00e0 l\u2019occasion de la sortie en France d\u2019\u00ab\u00a0En m\u00e9moire de la m\u00e9moire\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elena Balzamo","description":"Collaboratrice du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/44/0/1366/683/1342/671/60/0/64f4cfc_1664874927629-unnamedei.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-14">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-14"> ¤ A Pont-Sainte-Marie, le réseau indépendant de salles d’art et essai a construit un établissement entièrement décarboné et à énergie positive.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             Dans l’Aube, la longue marche d’Utopia pour un cinéma 100 % écologique      A Pont-Sainte-Marie, le réseau indépendant de salles d’art et essai a construit un établissement entièrement décarboné et à énergie positive.          Par Sandrine Blanchard(Pont-Sainte-Marie, Aube, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 11h49    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La façade en bois du cinéma Utopia, à Pont-Sainte-Marie (Aube), le 29 août 2022.  ANNE FAUCON / UTOPIA               Murs en bois, isolation en paille, toit recouvert de panneaux photovoltaïques, poêle biomasse, projecteurs lasers à faible consommation, récupérateur d’eau de pluie, espace de compostage et même… toilettes sèches. « Bienvenue dans le premier cinéma 100 % écologique », s’enthousiasme Anne Faucon, porteuse du projet, en faisant visiter le futur écociné qui ouvrira ses portes, courant novembre, à Pont-Sainte-Marie (Aube).          Sourire aux lèvres et accent chantant, cette femme de 56 ans, membre d’Utopia – réseau indépendant de salles d’art et essai fondé en 1976 par sa mère, Anne-Marie Faucon – est intarissable sur l’aventure menée depuis quatre ans pour sortir de terre ce nouvel établissement décarboné et à énergie positive. L’équipement de Pont-Sainte-Marie sera le septième cinéma Utopia en France mais pionnier en matière de sobriété énergétique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les cinémas Utopia, une recette fragile                 La philosophie de ce projet pourrait se résumer dans le slogan « Small is beautiful ». Avec ses quatre salles (300 places au total), dont une réservée à l’éducation à l’image pour les scolaires, son coin cheminée, son bistro « sans banque à confiserie », ce bâtiment de 850 mètres carrés à l’allure d’une vaste maison en bois revendique d’être « durable » mais aussi « à taille humaine » afin de préserver « la convivialité et le bavardage » avant et après les séances. Son installation à Pont-Sainte-Marie – commune de 5 200 habitants à quatre kilomètres de Troyes surtout connue pour son « village » de magasins d’usine – est le fruit de multiples péripéties politiques, d’heureux hasards et d’une bonne dose d’opiniâtreté.          « Un projet structurant »          Tout commence en 2018, lorsque Anna Zajac, élue communiste à la ville de Troyes, contacte le réseau Utopia. Regrettant que l’offre cinématographique pour les 170 000 habitants de l’agglomération troyenne se résume à un multiplexe CGR, cette conseillère municipale lance un « collectif de soutien pour l’implantation d’un cinéma d’art et d’essai » et repère une ancienne halle de chemin de fer où il pourrait s’implanter. En vain. La proposition n’est pas retenue par François Baroin. Le maire (LR) de la ville souhaite attribuer le terrain à un projet « à vocation plus économique ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des tournages à la gestion des salles, le cinéma passe au vert                 Mais la presse locale s’est emparée du sujet. A la lecture des articles, Pascal Landréat, maire (divers droite) de Pont-Saint-Marie depuis 2001, prend contact avec les responsables d’Utopia. Sa commune ne veut pas se transformer en banlieue-dortoir, affichant vouloir faire du développement durable « l’une de ses priorités ». Pionnière de l’« hippomobilité » – à Pont-Sainte-Marie, la collecte des déchets se fait à cheval de trait –, elle est aussi la première ville du département de l’Aube à disposer d’un lotissement de maisons exclusivement en bois et développe, depuis quelques années, un deuxième écoquartier sur l’ancien camp militaire du Moulinet. « Nous avions de la disponibilité foncière. J’ai dit à Utopia tout le bien que je pensais de leur projet culturel et que j’étais prêt à les accueillir à bras ouverts », explique le maire.        Il vous reste 60.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/06/dans-l-aube-la-longue-marche-d-utopia-pour-un-cinema-100-ecologique_6144622_3246.html"},"headline":"Dans l\u2019Aube, la longue marche d\u2019Utopia pour un cin\u00e9ma 100\u00a0% \u00e9cologique","dateCreated":"2022-10-06T06:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-06T06:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-06T11:49:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Le fil Good","Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"A Pont-Sainte-Marie, le r\u00e9seau ind\u00e9pendant de salles d\u2019art et essai a construit un \u00e9tablissement enti\u00e8rement d\u00e9carbon\u00e9 et \u00e0 \u00e9nergie positive.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Blanchard","description":"Pont-Sainte-Marie, Aube, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/811/0/4022/2011/1342/671/60/0/b11dc23_1664961936890-utopia-le29aoui-t-copie.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-15">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-15"> ¤ Chaque jeudi, la rédaction du « Monde des livres » vous propose sa sélection littéraire.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Les envies du Monde             « En mémoire de la mémoire », « Zone de la douleur », « Une étrange obstination »… Nos conseils de lecture      Chaque jeudi, la rédaction du « Monde des livres » vous propose sa sélection littéraire.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 00h02    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LA LISTE DE LA MATINALE          Cette semaine, notre sélection offre plusieurs méditations sur la mémoire, sa naissance, son devenir. Tandis que Maria Stepanova traverse un siècle d’histoire russe, et que Pierre Nora raconte trois décennies de vie intellectuelle française, paraît également un recueil de textes rares qui jette une nouvelle lumière sur l’itinéraire de la femme de lettres Françoise Frenkel, juive traquée à travers l’Europe. A lire aussi, les œuvres critiques de Barbey d’Aurevilly, et le roman de la réconciliation signé par la Japonaise Ito Ogawa, un texte bouleversant de sérénité.          RÉCIT. « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova          En 1991, la fin de l’URSS a signifié non seulement la chute d’un régime, mais aussi la soudaine disparition de repères matériels. D’un jour à l’autre, les attributs de la vie quotidienne, immuables depuis des décennies – enseignes de magasins, programmes de télévision, boîtes de conserve et distributeurs d’eau gazeuse – n’étaient plus là, balayés, disloqués… A la place surgirent de nouveaux objets, de nouveaux usages, de nouveaux rapports au sein de la société, provoquant désarroi et, souvent, nostalgie.          En littérature, ces chambardements furent à l’origine de nombreux ouvrages d’investigation mémorielle. « Le passé gît devant nous, monde immense, bon à coloniser : pillage rapide, lente transformation », note Maria Stepanova dans son somptueux En mémoire de la mémoire. Cette période soviétique que tant de courants intellectuels cherchent à réinterpréter et à distordre, l’autrice, poétesse, romancière et journaliste, elle, l’aborde avec une infinie précaution, en paléontologue qui chercherait patiemment à reconstituer la silhouette d’un animal disparu à partir d’une empreinte de patte ou d’un morceau de squelette.          L’empreinte est ici le journal intime tenu par feu sa tante Galia. Après l’avoir découvert, la nièce s’est lancée dans une considérable enquête qui a duré des années. Ce qui guide sa plume, outre le sentiment du devoir – celui de « réunir les parcelles éparses de ce qui vous est connu en une ligne de transmission » –, c’est la curiosité, le désir de fixer l’insaisissable : la formation d’un souvenir. Autrement dit, moins le passé en tant que tel que notre façon de l’appréhender. Retracer la ligne ininterrompue du « récit de ce qui a été ». Elena Balzamo                         « En mémoire de la mémoire » (Pamiati pamiati), de Maria Stepanova, traduit du russe par Anne Coldefy-Faucard, Stock, « La cosmopolite », 592 p., 26 €, numérique 18 €.  STOCK               INÉDITS. « Zone de la douleur », de Françoise Frenkel          Lire Zone de la douleur constitue une expérience curieuse et émouvante. Elle revient à plonger dans un carton où quelques vieilles lettres manuscrites côtoient des textes tapés sur du papier machine très fin et jauni. Une soixantaine de documents, un peu en désordre, dont on croit sentir l’odeur de poussière et d’encre sèche. Certains ne sont que des fragments, des esquisses. D’autres se révèlent beaucoup plus aboutis, en particulier une belle nouvelle russe rédigée sous l’égide de Dostoïevski et une autre, située en Corse. L’ensemble témoigne de ce qu’aurait voulu et pu devenir Françoise Frenkel, découverte en 2015 lors de la reparution de Rien où poser sa tête (Gallimard), si la guerre n’avait tout brisé net : une femme de lettres française.        Il vous reste 63.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/06/en-memoire-de-la-memoire-zone-de-la-douleur-une-etrange-obstination-nos-conseils-de-lecture_6144605_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En m\u00e9moire de la m\u00e9moire\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Zone de la douleur\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Une \u00e9trange obstination\u00a0\u00bb\u2026 Nos conseils de lecture","dateCreated":"2022-10-06T00:02:54+02:00","datePublished":"2022-10-06T00:02:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Les envies du Monde"],"keywords":["Les envies du Monde","Culture","Livres"],"description":"Chaque jeudi, la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb vous propose sa s\u00e9lection litt\u00e9raire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/423/0/720/360/1342/671/60/0/af872c4_1664967044254-ogawa.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les envies du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-envies-du-monde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-16">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-16"> ¤ Lancé à l’initiative de Daniel Barenboim, actuellement hospitalisé, le nouveau « Ring », censé fêter les 80 ans du maestro, a finalement été dirigé par Christian Thielemann, à la tête d’une distribution vocale de rêve.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Musiques             A Berlin, « L’Or du Rhin », de Dmitri Tcherniakov, dénonce un monde sous emprise technologique      Lancé à l’initiative de Daniel Barenboim, actuellement hospitalisé, le nouveau « Ring », censé fêter les 80 ans du maestro, a finalement été dirigé par Christian Thielemann, à la tête d’une distribution vocale de rêve.          Par Marie-Aude Roux(Berlin (Allemagne), envoyée spéciale)         Publié hier à 20h00, mis à jour à 14h35    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                De gauche à droite : Peter Rose (Fafner), Mika Kares (Fasolt), Lauri Vasar (Donner), Rolando Villazon (Loge), Siyabonga Maqungo (Froh), Claudia Mahnke (Fricka), Michael Volle (Wotan) et Vida Mikneviciute (Freia) dans « L’Or du Rhin », mis en scène par Dmitri Tcherniakov, le 29 septembre 2022, à Berlin.  MONIKA RITTERSHAUS               C’est une immense ovation qui a accueilli le chef d’orchestre Christian Thielemann à la fin de L’Or du Rhin, coup d’envoi de la nouvelle Tétralogie de Wagner (1813-1883), donné à la Staatsoper Unter den Linden, à Berlin, dimanche 2 octobre, en ouverture de saison. Le maestro allemand de 63 ans a remplacé, début septembre, quasi au pied levé, Daniel Barenboim, directeur musical général de la maison depuis trois décennies et chef à vie de la Staatskapelle de Berlin, dont l’état de santé s’est dégradé au cours des derniers mois (le musicien est toujours traité dans un hôpital de la capitale pour d’importants troubles circulatoires).          Egalement applaudie, la mise en scène de Dmitri Tcherniakov, qui devait couronner le troisième Ring berlinois de Barenboim – après ceux d’Harry Kupfer (1993-1996) et de Guy Cassiers (2010-2013) –, cadeau d’anniversaire symboliquement programmé à l’occasion de ses 80 ans, le 15 novembre. Pour la grande scène lyrique allemande, un événement international en forme de gageure : hormis au Festival de Bayreuth, les nouvelles productions du Ring s’étalent, en effet, habituellement sur plusieurs saisons.           Daniel Barenboim a fait de Berlin une terre d’élection wagnérienne          Parce qu’il conçoit, à raison, comme indissociables les quatre opéras de la Tétralogie, le metteur en scène russe et son équipe ont choisi de ne pas se présenter sur le plateau. L’Or du Rhin (Das Rheingold) constitue, en effet, le prologue du festival scénique L’Anneau du Nibelung (Der Ring des Nibelungen), que suivent « trois journées » : La Walkyrie (Die Walküre), Siegfried et Le Crépuscule des dieux (Götterdämmerung). Ce premier cycle, donné en une semaine, se poursuivra jusqu’au dimanche 9 octobre, avant d’être repris, cette fois sous la direction du jeune Thomas Guggeis, poulain de Daniel Barenboim, du 15 au 23 octobre, puis à nouveau par Christian Thielemann, du 29 octobre au 6 novembre. Un ultime tour de piste aura lieu au printemps à l’occasion des Festtage berlinois, du 4 au 10 avril 2023.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Berlin, « La Walkyrie » humaine, trop humaine, de Dmitri Tcherniakov                 On ne peut s’empêcher de regretter qu’aucune mention publique liminaire n’ait été faite concernant l’absence de Daniel Barenboim, qui a fait de Berlin une terre d’élection wagnérienne – en témoigne, en 2002, le marathon des dix opéras, dirigé en quatorze jours –, et dont ce Ring conforte la fructueuse collaboration menée in loco avec Tcherniakov, de Parsifal en avril 2015 à Tristan und Isolde en 2018.          Inoculation d’un virus          C’est dans un centre scientifique expérimental pour l’évolution humaine que Tcherniakov a inscrit sa dramaturgie. Un monde où la technologie de pointe fabrique les nouveaux dieux. Dystopie sociale ? Une première vidéo, après un défilé de scanners cervicaux des premiers hominoïdes à l’Homo sapiens, propose une expérience : l’inoculation d’un virus, lequel va développer au sein des neurones le fantasme d’une liberté que métastase le pouvoir de l’or, entraînant coercition et destruction, cupidité et luxure, amour et haine. Initiée par l’homme, cette pandémie capable de détruire l’humanité résonne évidemment avec une certaine acuité.        Il vous reste 55.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/05/a-berlin-l-or-du-rhin-de-dmitri-tcherniakov-denonce-un-monde-sous-emprise-technologique_6144594_3246.html"},"headline":"A Berlin, \u00ab\u00a0L\u2019Or du Rhin\u00a0\u00bb, de Dmitri Tcherniakov, d\u00e9nonce un monde sous emprise technologique","dateCreated":"2022-10-05T20:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-05T20:00:08+02:00","dateModified":"2022-10-06T14:35:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Culture","Sc\u00e8nes","Musiques"],"description":"Lanc\u00e9 \u00e0 l\u2019initiative de Daniel Barenboim, actuellement hospitalis\u00e9, le nouveau \u00ab\u00a0Ring\u00a0\u00bb, cens\u00e9 f\u00eater les 80\u00a0ans du maestro, a finalement \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 par Christian Thielemann, \u00e0 la t\u00eate d\u2019une distribution vocale de r\u00eave.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie-Aude Roux","description":"Berlin (Allemagne), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/1565/0/8755/4377/1342/671/60/0/817f678_1664877338708-das-rheingold-b-273.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-17">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-17"> ¤ Wati Watia Zorey Band rend hommage au chanteur réunionnais Alain Péters, tandis qu’An’Pagay et Gaël Horellou mêlent les rythmes de l’île à des sonorités afro-colombiennes et jazz.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Musiques             Rencontres autour du maloya : la sélection musicale du « Monde Afrique » #122      Wati Watia Zorey Band rend hommage au chanteur réunionnais Alain Péters, tandis qu’An’Pagay et Gaël Horellou mêlent les rythmes de l’île à des sonorités afro-colombiennes et jazz.          Par Fabien Mollon         Publié hier à 19h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Chaque mercredi, Le Monde Afrique vous présente trois nouveautés musicales issues ou inspirées du continent. Cette semaine, voyage entre Paris et l’île de la Réunion, terre de métissages artistiques au large de l’Afrique.              « Panier su la tête, ni chanté », de Wati Watia Zorey Band                            La poésie d’Alain Péters (1952-1995), pilier de la musique réunionnaise, est au cœur de Deliryom, le nouvel album de Wati Watia Zorey Band, paru vendredi 30 septembre. Ce collectif est né de la rencontre en 2008, lors d’un concert de maloya, des chanteuses Rosemary Standley, du groupe de folk Moriarty, et Marjolaine Karlin. En a résulté en 2016 un premier opus, Zanz in Lanfér, rendant déjà hommage au fondateur des Caméléons. Dans ce second volet, les « zorey » (Français de métropole, en créole) s’autorisent également un détour par les Antilles à travers une reprise du groupe guadeloupéen Kan’nida.              « Somin Tegor », d’An’Pagay                            Paru fin juin, le premier album d’An’Pagay est aussi une histoire de rencontres, puisque cette formation réunit différents membres de deux groupes, Pixvae et Ti’Kaniki, le premier lorgnant du côté de l’Amérique latine, le second vers les Mascareignes. Autour du Réunionnais Luc Moindranzé Karioudja, originaire de la commune de Saint-Benoît (ouest) – dont une rue, celle où il a grandi, donne son nom au disque, Somin Tegor –, ce sont quatre musiciens (dont deux batteurs) et deux chanteuses qui renouvellent le maloya de l’île française en le métissant avec des sonorités afro-colombiennes, électro et rock.              « Dalonaz », de Gaël Horellou                            C’est au jazz que le saxophoniste français Gaël Horellou (47 ans), lui, frotte les rythmes de l’ancienne île Bourbon. Enregistré à Saint-Joseph (sud) et paru le 30 septembre, son album Dalonaz (« amitié », en créole) s’inscrit dans la continuité des précédents, Identité en 2017 et Tous les peuples en 2019, explorant les « synergies possibles » entre ces deux musiques dont les racines remontent aux temps de l’esclavage. Les instruments traditionnels du maloya – le kayamb, le pikèr et le roulèr – sont bien présents, soutenant les envolées d’orgue ou de saxophone et les dialogues entre soliste et chœur.                           Vibrations africaines au festival Villes des musiques du monde       Il y aura aussi du maloya au festival Villes des musiques du monde, qui se tient du 7 octobre au 13 novembre à Paris et en Seine-Saint-Denis, en la personne de son représentant le plus connu, Danyèl Waro (le 11 novembre au Point fort d’Aubervilliers). Créé en 1997, l’événement accorde aussi une large place aux artistes africains, comme en témoigne la programmation de cette édition.         Dès vendredi, ce sont ainsi l’Angolais Bonga et le Sénégalais Lass qui ouvriront le bal (également à Aubervilliers), suivis les jours et semaines d’après par le groupe d’« éthio-transe » Kutu (le 11 octobre à la Maroquinerie), la Gabonaise Pamela Badjogo (le 14 octobre au théâtre de l’Atalante), la Cap-Verdienne Lucibela (le 20 octobre à Aubervilliers) ou le rappeur kényan Ziller Bas (le 29 octobre au Petit Bain) – pour ne citer qu’eux.         La programmation complète est à retrouver sur le site du festival.                                          Lire aussi :  Jazz sous influences : la sélection musicale du « Monde Afrique » #121                     Retrouvez tous les coups de cœur musicaux de la rédaction dans la playlist YouTube du Monde Afrique.                   Fabien Mollon           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 7 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au chevet de l’hôpital public  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/05/rencontres-autour-du-maloya-la-selection-musicale-du-monde-afrique-122_6144587_3212.html"},"headline":"Rencontres autour du maloya\u00a0: la s\u00e9lection musicale du \u00ab\u00a0Monde Afrique\u00a0\u00bb #122","dateCreated":"2022-10-05T19:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-05T19:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Musiques"],"keywords":["Culture","Musiques","Le Monde Afrique","Culture & Style"],"description":"Wati Watia Zorey Band rend hommage au chanteur r\u00e9unionnais Alain P\u00e9ters, tandis qu\u2019An\u2019Pagay et Ga\u00ebl Horellou m\u00ealent les rythmes de l\u2019\u00eele \u00e0 des sonorit\u00e9s afro-colombiennes et jazz.","author":[{"@type":"Person","name":"Fabien Mollon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/294/0/3264/1632/1342/671/60/0/bb6f90c_1664356253449-playlist-122.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/06/19-18">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-18"> ¤ L’accord met fin aux poursuites judiciaires engagées contre l’acteur américain par la famille de la directrice de la photographie Halyna Hutchins, qu’il avait tuée par un tir en manipulant un revolver sur un tournage d’un western, en octobre 2021.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       États-Unis             Accident mortel sur un tournage : Alec Baldwin a trouvé un accord avec la famille de la victime      L’accord met fin aux poursuites judiciaires engagées contre l’acteur américain par la famille de la directrice de la photographie Halyna Hutchins, qu’il avait tuée par un tir en manipulant un revolver sur un tournage d’un western, en octobre 2021.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h55, mis à jour hier à 20h38    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est un fait divers qui a secoué Holywood il y a un an. L’acteur américain Alec Baldwin a annoncé, mercredi 5 octobre, avoir trouvé un accord avec la famille de la directrice de la photographie Halyna Hutchins, qu’il avait tuée par accident en octobre 2021 en manipulant un revolver lors du tournage d’un western.            Dans une publication Instagram, le comédien âgé de 64 ans s’est dit « reconnaissant envers tous ceux qui ont contribué à la résolution de cette affaire tragique et douloureuse ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Après l’accident mortel sur le tournage du film avec Alec Baldwin, les conditions de travail en question                   L’accord trouvé entre les parties met fin aux poursuites judiciaires engagées au civil par la famille de Mme Hutchins contre Alec Baldwin, en février. Le montant de cet accord négocié, qui doit ensuite être validé par un juge, n’a pas été divulgué.            Le tournage du film reprendra en janvier            « Je n’ai aucune envie de lancer des récriminations ou de désigner des coupables (que ce soit les producteurs ou M. Baldwin) », a commenté, mercredi, le mari de la directrice de la photographie, Matthew Hutchins, dans un communiqué de la production du film que s’est procuré l’Agence France-Presse.                 Il ajoute : « Nous sommes tous convaincus que la mort d’Halyna a résulté d’un terrible accident. » Le tournage du film Rust reprendra en janvier, « avec tous les protagonistes », a par ailleurs fait savoir M. Hutchins, précisant qu’il en sera le producteur exécutif.                              Lire aussi   Comment Alec Baldwin a-t-il pu tirer, sans le savoir, avec une arme chargée ? Après la mort d’une directrice de la photographie, la sécurité du film en question                   Le 21 octobre 2021, le tournage de ce western dans un ranch de Santa Fe (Nouveau-Mexique) avait viré au drame lorsque M. Baldwin avait actionné une arme censée contenir des balles factices mais dont un projectile avait blessé mortellement Mme Hutchins, âgée de 42 ans.            Cet accident de tournage, dans un pays régulièrement endeuillé par les armes à feu, avait eu un très fort retentissement, jusqu’au-delà des frontières états-uniennes. Le fait divers avait conduit les studios de Hollywood à une introspection sur les règles et conditions de réalisation des films.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 7 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au chevet de l’hôpital public  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/05/accident-mortel-sur-un-tournage-alec-baldwin-a-trouve-un-accord-avec-la-famille-de-la-victime_6144584_3210.html"},"headline":"Accident mortel sur un tournage\u00a0: Alec Baldwin a trouv\u00e9 un accord avec la famille de la victime","dateCreated":"2022-10-05T18:55:37+02:00","datePublished":"2022-10-05T18:55:37+02:00","dateModified":"2022-10-05T20:38:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"L\u2019accord met fin aux poursuites judiciaires engag\u00e9es contre l\u2019acteur am\u00e9ricain par la famille de la directrice de la photographie Halyna Hutchins, qu\u2019il avait tu\u00e9e par un tir en manipulant un revolver sur un tournage d\u2019un western, en octobre\u00a02021.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/5170/2585/1342/671/60/0/bf5a3a5_5376725-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/06/19-19">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-19"> ¤ En huit épisodes intenses, le créateur Christopher Storer et sa troupe creusent autour d’un établissement bon marché les fondations d’une très grande série.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Séries             « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago      En huit épisodes intenses, le créateur Christopher Storer et sa troupe creusent autour d’un établissement bon marché les fondations d’une très grande série.          Par Thomas Sotinel         Publié hier à 18h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Carmen Berzatto (Jeremy Allen White) dans « The Bear », de Christopher Storer.  FRANK OCKENFELS/FX/DISNEY+                DISNEY+ – À LA DEMANDE – SÉRIE          Attribuer un certain nombre d’étoiles à un film, ou à une série, n’est pas la meilleure manière d’en évaluer la valeur. Quand on les y force, les journalistes de ces rubriques répondent souvent « mais enfin, ce n’est pas un restaurant ».          The Bear, dont la première saison est disponible sur Disney+, se passe pour l’essentiel dans un restaurant de Chicago, dont on regrette un peu plus à chacun des huit épisodes de n’y avoir jamais mangé. Raison pour laquelle, cette fois, je serai prodigue en étoiles. En se tenant au barème du guide Michelin, la série créée par Christopher Storer en mérite trois.           « The Bear » est aussi une étude sensibleet cruelle de la crise de l’identité masculine          La maison Disney conseille de faire « place à la comédie » en annonçant la mise en ligne de The Bear. Ce n’est pas tout à fait faux, on rit assez souvent. Mais on tremble encore plus souvent en regardant les membres de cette brigade traverser les épreuves, prendre des risques insensés en cuisine et dans la vie, commettre des erreurs aux conséquences incalculables (sauf celle que l’Internal Revenue Service a justement calculée jusqu’au dernier cent). Il arrive aussi que The Bear laisse au bord des larmes ou de la crise de nerfs.          En cet automne dominé par les superproductions, c’est la surprise du chef (en l’occurrence Christopher Storer). Une brève saison (quatre heures) passée à l’Original Beef of Chicagoland se révèle être l’expérience la plus intense que propose la fiction épisodique. Les sauciers l’ont emporté sur les sorciers.          Un chef virtuose et sociopathe          Au premier épisode, Carmen « Carmy » Berzatto (Jeremy Allen White) est déjà revenu dans sa ville natale, où il a repris l’Original Beef. Quelques semaines plus tôt, son frère aîné Mikey (Jon Bernthal, dans un impressionnant flash-back), dit « The Bear » (l’ours), propriétaire et directeur de l’établissement, s’est tiré une balle dans la tête sur l’un des ponts de la Cité des vents après avoir légué le restaurant à son cadet.          Cette première saison est en partie consacrée à l’assemblage des morceaux qui constituent la vie fracassée et brillante de Carmy. Mais d’entrée, ou presque, on apprend qu’il a dirigé la cuisine du « meilleur restaurant du monde », un établissement new-yorkais créé par un chef virtuose et sociopathe (Joel McHale). Autour de Carmy, tout le monde (les employés de l’Original Beef, sa sœur Sugar – Abby Elliott –, l’oncle Jimmy Cicero – Oliver Platt – principal créancier du restaurant) se demande pourquoi il a tourné le dos à sa gloire naissante pour revenir « faire des sandwiches ». C’est ainsi qu’il expose son programme à Sydney Adamu (Ayo Edebiri), jeune cuisinière surdouée, qui propose sa candidature tout en interrogeant son futur patron sur ses vraies intentions.        Il vous reste 46.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/05/the-bear-sur-disney-une-plongee-epuisante-et-exaltante-dans-les-entrailles-d-un-restaurant-de-chicago_6144576_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0The Bear\u00a0\u00bb, sur Disney+\u00a0: une plong\u00e9e \u00e9puisante et exaltante dans les entrailles d\u2019un restaurant de Chicago","dateCreated":"2022-10-05T18:30:06+02:00","datePublished":"2022-10-05T18:30:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","S\u00e9ries"],"keywords":["Culture","S\u00e9ries","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"En huit \u00e9pisodes intenses, le cr\u00e9ateur Christopher Storer et sa troupe creusent autour d\u2019un \u00e9tablissement bon march\u00e9 les fondations d\u2019une tr\u00e8s grande s\u00e9rie.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Sotinel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/a24a004_1664788178128-the-bear-1-8-jpg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9ries","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-20">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-20"> ¤ En partant du journal intime de sa tante, l’écrivaine et poète tire les fils d’une histoire russe plus que jamais brutalisée. Une belle méditation sur la naissance et le devenir de la mémoire.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Critique littéraire             « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite      En partant du journal intime de sa tante, l’écrivaine et poète tire les fils d’une histoire russe plus que jamais brutalisée. Une belle méditation sur la naissance et le devenir de la mémoire.          Par Elena Balzamo(Collaboratrice du « Monde des livres »)         Publié hier à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Maria Stepanova, en 2022.  EKKO VON SCHWICHOW                 « En mémoire de la mémoire » (Pamiati pamiati), de Maria Stepanova, traduit du russe par Anne Coldefy-Faucard, Stock, « La cosmopolite », 592 p., 26 €, numérique 18 €.            Comme la grande sécheresse fait parfois apparaître des vestiges jusqu’alors recouverts par les eaux, les bouleversements politiques peuvent révéler des pans insoupçonnés d’un passé enfoui. La fin de l’URSS, en 1989, signifiait non seulement la chute d’un régime soutenu par les uns, haï par les autres, mais aussi, pour tout le monde, la soudaine disparition de repères matériels. D’un jour à l’autre, les attributs de la vie quotidienne, immuables depuis des décennies – enseignes de magasin, programmes de télévision, boîtes de conserve et distributeurs d’eau gazeuse –, n’étaient plus là, balayés, disloqués… A la place surgirent de nouveaux objets, de nouveaux usages, de nouveaux rapports au sein de la société, provoquant désarroi et, souvent, nostalgie.          Infinie précaution          Ce fut le cas partout en Europe de l’Est, comme en témoigne le film du cinéaste allemand Wolfgang Becker, Goodbye Lenin ! (2003). En littérature, ces chambardements furent à l’origine de nombreux ouvrages d’investigation mémorielle, y compris, bien entendu, dans l’épicentre des événements, la Russie. Cette Russie où, écrit Maria Stepanova dans son somptueux En mémoire de la mémoire, « le tourbillon de violence s’est prolongé inlassablement, formant une sorte d’enfilade traumatique que la société traverse de malheur en malheur, de guerres en révolutions, famines, assassinats de masse, nouvelles guerres et nouvelles répressions ». Pas étonnant que, passé le premier vertige, dans cette Russie « devenue, avant d’autres, le territoire de la mémoire déviée », beaucoup aient éprouvé le besoin de revenir en arrière, afin de retrouver cette période évanouie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Maria Stepanova : « L’histoire russe frôle souvent la répétition »                 « Le passé gît devant nous, monde immense, bon à coloniser : pillage rapide, lente transformation », note encore la poétesse, romancière et journaliste née en 1972. Cette période soviétique que tant de courants – allant des ultranationalistes aux bolcheviques – cherchent à réinterpréter et à distordre, l’autrice l’aborde avec une infinie précaution, en paléontologue qui voudrait patiemment reconstituer la silhouette d’un animal disparu à partir d’une empreinte de patte ou d’un morceau de squelette. L’empreinte est ici le journal intime tenu par feu sa tante Galia. Après l’avoir découvert, la nièce s’est lancée dans une enquête considérable qui a duré des années.          Une quête existentielle          Ce qui guide sa plume, outre le sentiment du devoir – celui de « réunir les parcelles éparses de ce qui vous est connu en une ligne de transmission » –, c’est la curiosité, le désir de fixer l’insaisissable : la formation d’un souvenir. Autrement dit, moins le passé en tant que tel que notre façon de l’appréhender. Retracer la ligne ininterrompue du « récit de ce qui a été ». Car la mémoire est capricieuse, d’où la composition du livre, ses multiples digressions, son côté fragmenté, ses longs inventaires. Une minutieuse description des photos d’un album de famille, dont personne n’est plus capable de reconnaître les figurants ; une multitude d’objets ayant appartenu à sa tante, qui seule en connaissait la provenance et la raison d’être ; des souvenirs aléatoires ou erronés, des blancs, des oublis… : En mémoire de la mémoire se présente comme un gigantesque capharnaüm – à l’image de l’appartement de la tante –, chaotique à première vue, mais où, en réalité, rien n’est laissé au hasard. La multiplication d’anecdotes permet à l’écrivaine de s’approcher du but poursuivi : sauvegarder la continuité historique.        Il vous reste 45.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/05/en-memoire-de-la-memoire-de-maria-stepanova-une-russie-au-passe-composite_6144555_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En m\u00e9moire de la m\u00e9moire\u00a0\u00bb, de Maria Stepanova\u00a0: une Russie au pass\u00e9 composite","dateCreated":"2022-10-05T16:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-05T16:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"En partant du journal intime de sa tante, l\u2019\u00e9crivaine et po\u00e8te tire les fils d\u2019une histoire russe plus que jamais brutalis\u00e9e. Une belle m\u00e9ditation sur la naissance et le devenir de la m\u00e9moire.","author":[{"@type":"Person","name":"Elena Balzamo","description":"Collaboratrice du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/554/0/1575/787/1342/671/60/0/87d864e_1664963906306-maria-stepanova-a-ekko-von-schwichow.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  
