<FILE-date="2022/10/06/19">

<article-nb="2022/10/06/19-1">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤ La première ministre a affirmé, jeudi 6 octobre, que « pouvoir d’achat et transition écologique devaient pouvoir aller de pair », lors de la journée de présentation du plan de sobriété écologique mis en œuvre par le gouvernement pour faire face à la transition écologique et aux prix de l’énergie.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Planète       Climat             Sobriété énergétique : le plan gouvernemental est « à la hauteur de l’enjeu », assure Elisabeth Borne      vidéo   La première ministre a affirmé, jeudi 6 octobre, que « pouvoir d’achat et transition écologique devaient pouvoir aller de pair », lors de la journée de présentation du plan de sobriété écologique mis en œuvre par le gouvernement pour faire face à la transition écologique et aux prix de l’énergie.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h57        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « Pouvoir d’achat et transition écologique doivent aller de pair » : c’est ce qu’a affirmé la première ministre, Elisabeth Borne, jeudi 6 octobre, lors de la présentation du plan gouvernemental de sobriété énergétique qui doit être mis en place dès cet hiver. La cheffe du gouvernement a insisté sur le sens du « collectif », qui devra être de mise pour que l’ensemble des petits gestes d’économie présentés aux Français soient efficaces.            « La sobriété énergétique, ça n’est pas produire moins et faire le choix de la décroissance », a précisé Elisabeth Borne, qui a insisté sur les conséquences vertueuses qu’elle attend de son plan. « Ce sont des gestes parfois anodins, mais qui, à grande échelle, ont un impact considérable : des gestes qui allègent nos factures et des gestes qui réduisent notre empreinte sur le climat », a-t-elle résumé.                             Décryptage :  Hiver sans gaz ? Impact de nos « petits gestes » ? Sept questions sur les économies d’énergie                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 7 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/video/2022/10/06/sobriete-energetique-le-plan-gouvernemental-est-a-la-hauteur-de-l-enjeu-assure-elisabeth-borne_6144736_3244.html"},"headline":"Sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: le plan gouvernemental est \u00ab\u00a0\u00e0 la hauteur de l\u2019enjeu\u00a0\u00bb, assure Elisabeth Borne","dateCreated":"2022-10-06T18:57:57+02:00","datePublished":"2022-10-06T18:57:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Climat","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"La premi\u00e8re ministre a affirm\u00e9, jeudi 6\u00a0octobre, que \u00ab\u00a0pouvoir d\u2019achat et transition \u00e9cologique devaient pouvoir aller de pair\u00a0\u00bb, lors de la journ\u00e9e de pr\u00e9sentation du plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9cologique mis en \u0153uvre par le gouvernement pour faire face \u00e0 la transition \u00e9cologique et aux prix de l\u2019\u00e9nergie.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/636/0/7636/3818/1342/671/60/0/ac0b7c4_5385863-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: le plan gouvernemental est \u00ab\u00a0\u00e0 la hauteur de l\u2019enjeu\u00a0\u00bb, assure Elisabeth Borne","uploadDate":"2022-10-06T18:57:57+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8e96xj?pubtool=oembed","duration":"03:03"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/636/0/7636/3818/1342/671/60/0/ac0b7c4_5385863-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/06/19-2">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤ Malgré la « radicalité » écologique revendiquée par Elisabeth Borne, des mesures disruptives ont été abandonnées dans le plan de sobriété de l’Etat annoncé jeudi.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Énergies             « L’Etat exemplaire » : les mesures écartées du plan sobriété de Matignon      Malgré la « radicalité » écologique revendiquée par Elisabeth Borne, des mesures disruptives ont été abandonnées dans le plan de sobriété de l’Etat annoncé jeudi.          Par Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 18h09    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Agnès Pannier-Runacher, ministre de la transition énergétique, lors de la Présentation du plan de sobriété énergétique du gouvernement, à Paris, le jeudi 6 octobre 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »               « Il fait frais, non ? » Dans les salons des ministères et de l’Elysée, où le chauffage ne doit pas excéder 19 degrés, ce mot d’accueil tient désormais lieu de démonstration que l’Etat s’applique à lui-même ce qu’il professe. Alors qu’en début de semaine des révélations sur les affaires judiciaires touchaient l’exécutif, l’entourage présidentiel valorisait même le col roulé d’Emmanuel Macron comme un gage de modernité. L’exemplarité se mesure-t-elle, désormais, à l’aune de la sobriété ? Dans le plan présenté par Elisabeth Borne, jeudi 6 octobre, un chapitre intitulé « l’Etat exemplaire » souligne ainsi que « l’Etat met tout en œuvre pour réduire de 10 % sa consommation d’énergie ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                 Sauf que, selon nos informations, plusieurs mesures contraignantes remontées à Matignon ont été écartées du plan final. La première d’entre elles figurait dans le programme du chef de l’Etat, puis dans la déclaration de politique générale de la première ministre : rendre « obligatoire » l’indexation de la rémunération des dirigeants des grandes entreprises sur le respect de leurs objectifs environnementaux. Une mesure à impact positif au plan écologique, avait jaugé l’institut Montaigne, puisqu’elle favoriserait les investissements dans des domaines favorables à la réduction des émissions de gaz à effet de serre.          Dans un document de travail que Le Monde s’est procuré, le ministère de la transformation et de la fonction publiques considère qu’il serait pertinent d’appliquer la même mesure aux hauts cadres de l’Etat. « Il serait logique que l’Etat applique ce principe à ses dirigeants pour lesquels c’est pertinent », soulignaient même les services à destination d’Antoine Pellion, le secrétaire général à la planification écologique. L’idée, pour cette fois, a périclité.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/10/06/19-3">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤ Les infrastructures ont relâché environ 70 000 tonnes de méthane, un puissant gaz à effet de serre, soit l’équivalent des émissions de Paris pendant un an. Le risque d’une « bombe climatique » est écarté.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Climat             Les fuites de méthane des gazoducs Nord Stream sont moins importantes qu’annoncé      Les infrastructures ont relâché environ 70 000 tonnes de méthane, un puissant gaz à effet de serre, soit l’équivalent des émissions de Paris pendant un an. Le risque d’une « bombe climatique » est écarté.          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 18h05    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Cela reste une mauvaise nouvelle, mais moins grave qu’on ne le craignait. Les fuites des gazoducs Nord Stream 1 et 2, dues à un sabotage présumé en mer Baltique, ont relâché environ 70 000 tonnes de méthane, un puissant gaz à effet de serre, selon la première estimation faite à partir d’observations atmosphériques par des chercheurs du Commissariat à l’énergie atomique et aux énergies alternatives (CEA).          « C’est l’équivalent de 5,8 millions de tonnes de CO2, soit les émissions de la ville de Paris pendant un an ou 1,4 % des émissions annuelles françaises, indique Philippe Ciais, climatologue (CEA) au Laboratoire des sciences du climat et de l’environnement. C’est beaucoup si on compare aux efforts de décarbonation d’un pays comme la France mais infime si on regarde l’impact sur le climat. » Le risque d’une « bombe climatique » est donc écarté.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : le risque d’une « bombe climatique »                 Ces estimations sont bien moins élevées que les premières produites dans les jours suivant les explosions sous-marines, le 26 septembre. Des experts, en se basant sur la longueur des gazoducs et la pression du gaz, avaient indiqué que 300 000 tonnes de méthane – le principal composant du gaz naturel – auraient pu s’échapper. Le calcul réalisé par le CEA, lui, est issu de simulations réalisées à partir des relevés de stations du réseau européen d’observation ICOS, qui mesure en continu les concentrations atmosphériques de gaz à effet de serre.          Deux hypothèses          « Les résultats nous ont surpris, reconnaît Philippe Ciais, mais nos données sont très précises, avec une barre d’erreur de plus ou moins 10 % au maximum. » Comment expliquer de telles divergences ? Le chercheur évoque deux hypothèses : des vannes d’urgence ont pu être activées de sorte qu’une portion seulement du gaz aurait fui ; une partie du méthane aurait été dissoute dans l’eau, mais « c’est très peu probable », avance-t-il.          Les stations permettent de reconstituer l’itinéraire du méthane : après un lâcher très important dans les heures qui ont suivi les explosions, les fuites ont diminué pour n’être désormais plus détectables. Le panache a été emporté par les vents au nord de la Suède, puis au sud, avant de passer au-dessus de la Norvège, puis de se diriger, pour une partie, vers le grand Nord, et pour une autre, vers le Royaume-Uni et jusqu’à la pointe de la Bretagne, où un « petit excès » de ce gaz a été détecté.          Si les inquiétudes étaient grandes, c’est que le potentiel de réchauffement du méthane est bien plus élevé que celui du dioxyde de carbone (CO2) – 82 fois plus sur un horizon de vingt ans, 29 fois plus sur cent ans –, même s’il se dégrade plus rapidement. Le méthane est ainsi responsable d’un tiers du réchauffement climatique depuis l’ère préindustrielle.        Il vous reste 13.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/06/les-fuites-de-methane-des-gazoducs-nord-stream-sont-moins-importantes-qu-annonce_6144731_3244.html"},"headline":"Les fuites de m\u00e9thane des gazoducs Nord Stream sont moins importantes qu\u2019annonc\u00e9","dateCreated":"2022-10-06T18:05:28+02:00","datePublished":"2022-10-06T18:05:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Les infrastructures ont rel\u00e2ch\u00e9 environ 70\u00a0000 tonnes de m\u00e9thane, un puissant gaz \u00e0 effet de serre, soit l\u2019\u00e9quivalent des \u00e9missions de Paris pendant un an. Le risque d\u2019une \u00ab\u00a0bombe climatique\u00a0\u00bb est \u00e9cart\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/300/0/3584/1792/1342/671/60/0/e6faa28_200ad7f05170486e8af90dde10d4d8a0-200ad7f05170486e8af90dde10d4d8a0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-4">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤ Face à la flambée des coûts de l’énergie et sans attendre les annonces gouvernementales, nombre d’entreprises cherchent les moyens de réduire leur facture de gaz ou d’électricité.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies             Sobriété énergétique : dans les entreprises, petits gestes et gros investissements      Face à la flambée des coûts de l’énergie et sans attendre les annonces gouvernementales, nombre d’entreprises cherchent les moyens de réduire leur facture de gaz ou d’électricité.          Par Béatrice Madeline         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La chaudière à biomasse de 5 mégawatts, alimentée par les déchets d'usinage. Sur le site du Boupère du fabricant de meubles Gautier, en Vendée, le 3 octobre 2022.  THOMAS LOUAPRE / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Sur le site industriel de Defontaine, à La Bruffière (Vendée), le ton est donné dès l’entrée dans le bâtiment administratif. Parmi diverses informations touchant à la vie de l’entreprise – visite de clients, nouvelles recrues – qui défilent sur l’écran d’accueil, le rappel des consignes maison pour économiser l’énergie. Elles tiennent en trois lignes : coupure de la climatisation dans les bureaux, re-paramétrage des détecteurs de présence et de luminosité dans le bâtiment administratif, allumage et extinction manuels des éclairages dans les zones de production. Dans l’atelier d’usinage, pour faire bonne mesure, une lampe néon sur deux a été retirée, soit 261 tubes de moins. Sans oublier, bien sûr, la température, maintenue à 18 degrés Celsius dans les bureaux et même 17 degrés dans l’usine.                         Le stock de sciure de bois issue des déchets d'usinage du fabricant de meubles Gautier, au Boupère, en Vendée.  THOMAS LOUAPRE / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Les chefs d’entreprise, à qui il est demandé de réduire de 10 % la consommation par rapport à 2019, n’ont pas attendu les consignes gouvernementales pour mettre en place des mesures et amener les équipes à adopter les bons réflexes. « Pour les inciter à changer leurs comportements, nous avons redonné la main aux salariés, explique le PDG de Defontaine, Eric Jacquemont. Ils éteignent les lumières dans les zones d’atelier non utilisées, ainsi que les machines qui ne sont pas en fonctionnement. » En effet, l’atelier de fabrication de bagues pour éoliennes est plongé dans une douce pénombre, seule la partie où s’activent les ouvriers restant éclairée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les entreprises disent être déjà entrées dans une logique de restrictions énergétiques                 Eteindre la climatisation – quitte à adapter les horaires de travail en période de canicule –, inciter les salariés à éteindre les éclairages et les machines, réduire la température dans les locaux, tout cela fait partie du b.a.-ba du patron lancé dans la « chasse au gaspi ». Mais cela ne saurait suffire d’autant que, pour les entreprises, l’enjeu est double : diminuer la consommation pour éviter les coupures d’électricité, mais aussi réduire la facture finale. Et là aussi, de nombreuses sociétés ont anticipé, installant notamment des systèmes de chauffage plus économes.                         Une opération de nettoyage de la zone de combustion de la chaudière biomasse à bois avant de la remettre en fonctionnement pour l'hiver.  THOMAS LOUAPRE / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Recours au renouvelable          En Vendée, le groupe Gautier, spécialiste de l’ameublement, a ainsi investi 400 000 euros pour moderniser sa chaudière, qui brûle les déchets de bois en provenance de ses usines. De l’autre côté de la France, dans les Vosges, Thomas Huriez, président de Tissage de France, a également devancé l’appel. Pour chauffer l’usine installée dans cette région au climat rude, il a dépensé 200 000 euros pour acheter un compresseur flambant neuf, deux fois moins gourmand en énergie que le précédent, et qui va être livré en janvier 2023. La chaleur produite par l’engin sera collectée et distribuée par des aérothermes (équipements composés d’un échangeur de chaleur muni d’un ventilateur) qui vont ensuite chauffer l’usine. « On renouvelle par ailleurs actuellement tous les aérothermes gaz, et on s’interroge sur l’idée de changer la chaudière », ajoute M. Huriez.        Il vous reste 47.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/06/sobriete-energetique-dans-les-entreprises-petits-gestes-et-gros-investissements_6144704_3234.html"},"headline":"Sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: dans les entreprises, petits gestes et gros investissements","dateCreated":"2022-10-06T15:00:04+02:00","datePublished":"2022-10-06T15:00:04+02:00","dateModified":"2022-10-06T18:03:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Face \u00e0 la flamb\u00e9e des co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie et sans attendre les annonces gouvernementales, nombre d\u2019entreprises cherchent les moyens de r\u00e9duire leur facture de gaz ou d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Madeline"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/450/0/5400/2700/1342/671/60/0/6717bbd_1665066246849-tl761-chaudieregautier-221003-0535.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-5">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤ Le chef de l’Etat, qui a toujours misé sur la libre entreprise et sur la croissance, a dû changer son logiciel pour faire face à la crise énergétique.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Emmanuel Macron             La conversion contrainte d’Emmanuel Macron à la « sobriété »      Le chef de l’Etat, qui a toujours misé sur la libre entreprise et sur la croissance, a dû changer son logiciel pour faire face à la crise énergétique.          Par Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 14h32, mis à jour à 16h34    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron visite un parc éolien au large de Saint-Nazaire (Loire-Atlantique), avec Christophe Béchu, ministre de la transition écologique, et Agnès Pannier-Runacher, ministre de la transition énergétique, le 22 septembre 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Quel est le point commun entre les cols roulés de Bruno Le Maire, la doudoune d’Elisabeth Borne et le tancarville de Gilles Le Gendre ? Les sorties très médiatiques, ces derniers jours, de plusieurs ministres et députés de la majorité, déterminés à donner l’exemple face à la crise énergétique, ont suscité railleries et indignation sur les réseaux sociaux et dans l’opposition. Mais ils ont aussi permis de remettre en lumière le mantra actuel de l’exécutif en la matière : l’impératif de « sobriété ». Autrement dit, la nécessité de réduire la consommation d’énergie.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/10/06/19-6">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤ Alors que la tenue, cet automne, d’une Coupe du monde de football au Qatar confine déjà à l’absurde, la décision d’organiser les Jeux panasiatiques d’hiver de 2029 en Arabie saoudite illustre encore une fois la subordination des enjeux environnementaux aux impératifs de puissance.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Débats       Climat         Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques   Éditorial   Le Monde    Alors que la tenue, cet automne, d’une Coupe du monde de football au Qatar confine déjà à l’absurde, la décision d’organiser les Jeux panasiatiques d’hiver de 2029 en Arabie saoudite illustre encore une fois la subordination des enjeux environnementaux aux impératifs de puissance.   Publié aujourd’hui à 14h31, mis à jour à 14h59    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Principalement connu pour ses déserts et ses chaleurs extrêmes, le royaume d’Arabie saoudite a été retenu le 4 octobre pour l’organisation des Jeux panasiatiques d’hiver de 2029. Que la somme de ces deux informations produise une dissonance cognitive ne surprendra personne. Encore moins dans le contexte des polémiques qui entourent déjà la prochaine Coupe du monde de football, prévue cet automne sur le sol d’un autre pays de la péninsule Arabique, le Qatar, dans des stades climatisés à ciel ouvert.                             Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »                   La Chine avait ouvert la voie en février, lors des Jeux olympiques d’hiver organisés à Pékin, avec pour la première fois une neige totalement artificielle. Le royaume repousse plus loin encore les limites de l’absurde, avec les épreuves prévues de ski et de patinage de vitesse. Certes, il peut arriver qu’il neige, en Arabie saoudite, mais l’émoi que les rares flocons suscitent alors témoigne précisément de leur extrême rareté.                 Ces Jeux asiatiques d’hiver se dérouleront dans la province de Tabouk, frontalière de la Jordanie et baignée par la mer Rouge. Elle fait face au détroit de Tiran, qui la sépare de la ville égyptienne de Charm El-Cheikh. La prochaine COP27 sur le changement climatique se tiendra justement dans cette dernière en novembre. Les délégués qui s’y presseront pourront disserter à loisir sur cette parabole saoudienne. Elle illustre à la perfection la subordination systématique des enjeux environnementaux aux impératifs de puissance et de prestige.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’approche de la COP27, les négociations climatiques se concentrent sur la question des financements                   Il y a un an, le royaume d’Arabie saoudite lançait une « Initiative verte » pour parvenir à la neutralité carbone en 2060. Il était question de la plantation de milliards d’arbres, de réduction massive des émissions de gaz à effet de serre dès 2030, et du quasi-doublement des zones protégées du royaume, y compris dans la province de Tabouk. Le 24 septembre, à l’Assemblée générale des Nations unies, à New York, le délégué saoudien a d’ailleurs réitéré l’engagement de son pays dans la lutte contre le réchauffement climatique.            Le levier de l’argent            Ces objectifs louables restent manifestement compatibles, selon la logique saoudienne, avec l’affront environnemental que vont constituer la préparation et la tenue des Jeux asiatiques d’hiver. Leur organisation répond il est vrai à un objectif qui n’a rien à voir avec le sport et encore moins avec l’écologie. Il s’agit de promouvoir un projet qui tient particulièrement à cœur à l’homme fort de Riyad, le prince héritier Mohammed ben Salman, récemment promu premier ministre : la création ex nihilo dans cette province de Tabouk d’une cité futuriste, Neom.                Mohammed Ben Salman, dont la réputation reste entachée par l’assassinat et le démembrement du dissident Jamal Khashoggi, tente en fait de copier, avec quelques décennies de retard, la cité la plus clinquante des Emirats arabes unis, Dubaï. On ne peut mieux dire l’anachronisme d’un projet dont les éléments de langage renvoient au jargon inimitable des cabinets internationaux de conseil en stratégie.            Que l’hubris d’un potentat le conduise à embrasser la perspective de Jeux d’hiver en plein désert peut, hélas, se concevoir. Il est en revanche déplorable que le levier de l’argent conduise les comités d’organisation de tels événements à s’affranchir de toute autre considération et à rester sourds et aveugles à la prise de conscience dans les sociétés du coût toujours plus élevé des dérèglements climatiques, et de ce qui les alimente. Ces dérives sont des impasses. Il conviendrait de le reconnaître au plus vite.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 7 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au chevet de l’hôpital public  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/06/des-jeux-d-hiver-saoudiens-anachoniques_6144701_3232.html"},"headline":"Des jeux d\u2019hiver saoudiens anachroniques","dateCreated":"2022-10-06T14:31:14+02:00","datePublished":"2022-10-06T14:31:14+02:00","dateModified":"2022-10-06T14:59:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","Arabie saoudite","Editoriaux","D\u00e9bats","International","Proche-Orient","Sport"],"description":"Alors que la tenue, cet automne, d\u2019une Coupe du monde de football au Qatar confine d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019absurde, la d\u00e9cision d\u2019organiser les Jeux panasiatiques d\u2019hiver de 2029 en Arabie saoudite illustre encore une fois la subordination des enjeux environnementaux aux imp\u00e9ratifs de puissance.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/412/0/2928/1464/1342/671/60/0/4167e24_5378029-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/06/19-7">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤ Les autorités de Stockholm ont constaté « des détonations près de Nord Stream 1 et 2 dans la zone économique exclusive suédoise, qui ont entraîné d’importants dégâts sur les gazoducs ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Énergies             Fuites de gazoducs Nord Stream : les « soupçons de sabotage » renforcés après les premières inspections suédoises      Les autorités de Stockholm ont constaté « des détonations près de Nord Stream 1 et 2 dans la zone économique exclusive suédoise, qui ont entraîné d’importants dégâts sur les gazoducs ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h01, mis à jour à 14h34    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les premières inspections menées cette semaine par les autorités suédoises sur le site des fuites des gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique « renforcent les soupçons de sabotage », a annoncé le parquet jeudi 6 octobre.            « Nous pouvons constater qu’il y a eu des détonations près de Nord Stream 1 et 2 dans la zone économique exclusive suédoise, qui ont entraîné d’importants dégâts sur les gazoducs », a déclaré le procureur spécial chargé de l’enquête côté suédois dans un communiqué. « Les inspections sur les lieux de l’incident ont renforcé les soupçons de sabotage aggravé. Des saisies [d’éléments de preuve] ont été faites sur place et vont être examinées », a ajouté Mats Ljungqvist.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : le risque d’une « bombe climatique »                   L’accès au site est interdit            Objets de bras de fer géopolitiques ces derniers mois, les infrastructures gazières Nord Stream 1 et 2, construites pour acheminer le gaz russe en Europe, étaient surveillées de près après avoir été endommagées par des explosions sous-marines au large de l’île danoise de Bornholm, en mer Baltique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après les « actes de sabotage » sur les gazoducs Nord Stream, les pays occidentaux en alerte sur leurs infrastructures énergétiques                   La Suède, qui avait pour les besoins de l’enquête établi lundi un périmètre de plusieurs kilomètres pour interdire l’accès au site, a annoncé la levée des restrictions. Aucune précision n’a été fournie sur la façon dont ont été menées les inspections sous-marines. Côté suédois, le service de renseignement a pris la direction de l’enquête, en lien avec le procureur spécial et différentes autorités.                 Provoquées par deux explosions d’origine inconnue le 26 septembre, les énormes fuites de méthane ont cessé lundi sur Nord Stream 1. Une petite fuite se poursuivait jeudi matin sur Nord Stream 2, selon les gardes-côtes suédois. Plusieurs pays y ont rapidement vu un acte de sabotage. Soupçonnée d’être à l’origine des explosions, la Russie a contre-attaqué dès la semaine dernière, accusant les Etats-Unis, qui ont à leur tour nié toute responsabilité.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 7 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/06/fuites-de-gazoducs-nord-stream-les-soupcons-de-sabotage-renforces-apres-les-premieres-inspections-suedoises_6144699_3244.html"},"headline":"Fuites de gazoducs Nord Stream\u00a0:\u00a0les \u00ab\u00a0soup\u00e7ons de\u00a0sabotage\u00a0\u00bb renforc\u00e9s apr\u00e8s les premi\u00e8res inspections su\u00e9doises","dateCreated":"2022-10-06T14:01:25+02:00","datePublished":"2022-10-06T14:01:25+02:00","dateModified":"2022-10-06T14:34:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"keywords":["International","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Les autorit\u00e9s de Stockholm ont constat\u00e9 \u00ab\u00a0des d\u00e9tonations pr\u00e8s de Nord Stream\u00a01 et\u00a02 dans la zone \u00e9conomique exclusive su\u00e9doise, qui ont entra\u00een\u00e9 d\u2019importants d\u00e9g\u00e2ts sur les gazoducs\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/217/0/2597/1298/1342/671/60/0/f748b12_5e2dcb86a9a14c9e841384836f214e3b-5e2dcb86a9a14c9e841384836f214e3b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/06/19-8">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤ En France, l’exécutif a prolongé le « bouclier tarifaire » destiné à limiter la hausse du coût pour le consommateur, alors que des mesures sont en discussion au niveau européen.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤                                               Les Décodeurs        Énergies             Pourquoi le prix de l’électricité dépend de celui du gaz, et autres questions sur les factures à venir      En France, l’exécutif a prolongé le « bouclier tarifaire » destiné à limiter la hausse du coût pour le consommateur, alors que des mesures sont en discussion au niveau européen.          Par William Audureau et Romain Imbach         Publié le 09 septembre 2022 à 16h52, republié à 13h41, mis à jour à 15h34    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le montant du prix de gros de l’électricité en France a atteint, à la fin d’août, 1 000 euros le mégawattheure (MWh). Face à cette flambée dévastatrice pour les revenus des ménages et les économies nationales, l’Union européenne cherche une réponse commune. En France, la première ministre a annoncé que le bouclier tarifaire pour l’électricité (et le gaz) serait maintenu en 2023. Explications.            Pourquoi les prix de gros augmentent-ils autant ?            Une accumulation de facteurs a abouti à l’explosion du prix de l’électricité, qui touche l’Europe dans son ensemble, et n’épargne pas la France.            La reprise économique et industrielle. La demande, liée à la sortie de la crise économique due au Covid-19, tire les prix à la hausse depuis la fin de 2021.La guerre en Ukraine. Une part importante de l’électricité en Europe est produite à partir de gaz naturel, ce qui entraîne un couplage des prix entre le gaz et l’électricité. Or, le prix du premier a augmenté, alors que la Russie a baissé drastiquement ses exportations de gaz vers l’Europe.En France, l’état du parc nucléaire. Entre les conditions météorologiques – la sécheresse a affecté les cours d’eau utilisés pour le refroidissement des réacteurs – et le vieillissement des infrastructures, qui nécessitent des opérations de maintenance, une grande partie du parc nucléaire est mis à l’arrêt. Ainsi, au 1er septembre, seuls vingt-quatre des cinquante-six réacteurs nucléaires d’EDF étaient opérationnels. Or la France, habituellement autosuffisante et même exportatrice, est obligée de se fournir, elle aussi, sur le marché européen de l’électricité, contribuant à la tension des prix.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe, les prix s’affolent sur le marché de l’électricité                   Pourquoi les tarifs de l’électricité sont-ils si volatils ?            Depuis les années 1990, l’Union européenne (UE) a progressivement ouvert les marchés nationaux de l’électricité à la concurrence pour harmoniser et libéraliser le marché européen, et mieux l’interconnecter. Le réseau de transport européen d’électricité assure aujourd’hui la sécurité d’approvisionnement et les échanges entre trente-cinq pays.                 Ce marché s’appuie sur une place boursière européenne, EPEX Spot SE, sur laquelle s’échangent les mégawattheures (MWh), avec des cours qui varient selon les pays en fonction de l’offre et de la demande. Elle constitue une place spéculative qui réunit producteurs, fournisseurs et négociants, qui achètent et vendent de l’électricité (nucléaire, renouvelable ou fossile), pour des livraisons immédiates ou différées.            Or, dans ce marché de gros, le prix est fixé non pas en fonction du coût moyen de production d’électricité en Europe, mais à partir du coût de production « marginal » du dernier MWh injecté sur le réseau. En cas de faible demande, les installations nucléaires ou renouvelables suffisent, mais lorsque la demande est forte, les centrales thermiques sont mises à contribution, et le coût de l’électricité est alors basé sur le cours du gaz (ou du charbon). A cela s’ajoute une taxe sur les émissions de CO2, dans le cadre du marché carbone européen.             


#d_graph_16433625383{
	height:450px;
}
 




Le prix de l'électricité s'envole sur les marchés européens
Prix moyen mensuel de l'électricité française, en € /MWh

Source : EPEX Spot / ENTSOE-E Transparency Platform




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js', '//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highchartsmore-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "arearange",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16433625383"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "",
        "enabled": true,
        "radius": 1,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "arearange": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value:%B %Y}",
      "step": "",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "datetime",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": null,
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "\u20ac/MWh",
    "valueDecimals": "2",
    "xDateFormat": "%B %Y",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "strColumns": [
      [
        "date",
        "01/2020",
        "02/2020",
        "03/2020",
        "04/2020",
        "05/2020",
        "06/2020",
        "07/2020",
        "08/2020",
        "09/2020",
        "10/2020",
        "11/2020",
        "12/2020",
        "01/2021",
        "02/2021",
        "03/2021",
        "04/2021",
        "05/2021",
        "06/2021",
        "07/2021",
        "08/2021",
        "09/2021",
        "10/2021",
        "11/2021",
        "12/2021",
        "01/2022",
        "02/2022",
        "03/2022",
        "04/2022",
        "05/2022",
        "06/2022",
        "07/2022",
        "08/2022",
        "09/2022"
      ],
      [
        "min",
        8.66,
        -5.09,
        -25.08,
        -75.82,
        -48.17,
        -9.96,
        -19.17,
        6.87,
        12.0,
        -7.72,
        -7.97,
        -9.01,
        3.15,
        -2.01,
        -24.61,
        -6.94,
        -66.18,
        -36.72,
        -5.0,
        -63.03,
        21.89,
        -2.02,
        15.0,
        14.76,
        0.06,
        18.53,
        93.7,
        0,
        20.15,
        60.63,
        100.71,
        76.57,
        170.97
      ],
      [
        "max",
        68.64,
        54.58,
        64.7,
        29.43,
        27.94,
        46.8,
        56.84,
        90.0,
        200.04,
        78.68,
        79.81,
        114.0,
        114.89,
        136.71,
        103.71,
        163.77,
        101.5,
        123.96,
        133.48,
        137.02,
        237.01,
        393.1,
        421.87,
        620.0,
        399.06,
        349.0,
        700.0,
        2987.78,
        298.68,
        479.0,
        820.87,
        1021.73,
        800.0
      ],
      [
        "moyenne",
        37.969865591397856,
        26.249281609195403,
        23.834301075268822,
        13.406125,
        14.874408602150538,
        25.84883333333333,
        33.41922043010753,
        36.76349462365592,
        47.190375,
        37.87383064516129,
        40.141402777777785,
        48.422620967741935,
        59.4669758064516,
        49.01364583333333,
        50.22795698924731,
        63.147986111111095,
        55.259811827957,
        73.56091666666667,
        78.30715053763441,
        77.40415322580645,
        135.30443055555554,
        172.53745967741935,
        217.2417083333333,
        274.5094892473118,
        211.5832795698925,
        185.62595238095238,
        295.17474462365595,
        232.91949999999997,
        197.46004032258068,
        248.73279166666669,
        400.94990591397845,
        492.99201612903227,
        474.1691549295775
      ]
    ],
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


function addSpace(nStr) {
    if (!isNaN(nStr)) {
        nStr = String(nStr);
        nStr = nStr.replace(".", ",");
        nStr = nStr.split(",");
 4) {
            let x = nStr[0].split('.');
            let x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
            var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
            while (rgx.test(x1)) 
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
            nStr[0] = x1+x2;
        }
        return nStr;
    }
= 0) {
        nStr = nStr.split("/");
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    }
 1)
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    else
        return nStr
}

var datetime = 0;
if (tooltip.chart.userOptions.xAxis.type == 'datetime')
   datetime = 1;
var index = this.series.xData.indexOf(this.point.x);
" + tooltip.chart.userOptions.tooltip.strColumns[0][index + 1] + "";
● " + this.series.name  + " : " + tooltip.chart.userOptions.tooltip.valuePrefix + " " + addSpace(this.point.y) + " " + tooltip.chart.userOptions.tooltip.valueSuffix;
if (tooltip.chart.userOptions.series[this.series.index + 1] && tooltip.chart.userOptions.series[this.series.index + 1].type == 'arearange') {
    var low = addSpace(tooltip.chart.userOptions.series[this.series.index + 1].data[index][0 + datetime]);
    var high = addSpace(tooltip.chart.userOptions.series[this.series.index + 1].data[index][1 + datetime]);
 Estimation basse : " + tooltip.chart.userOptions.tooltip.valuePrefix + low + tooltip.chart.userOptions.tooltip.valueSuffix + "Estimation haute : " + tooltip.chart.userOptions.tooltip.valuePrefix + high + tooltip.chart.userOptions.tooltip.valueSuffix;
}
else {
    str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip);
    var new_str = "";
    for (let i = 0; i         new_str += str[i];
    str = new_str;
}
" + str + '' + tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot + "")
}

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "1",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "name": "min",
      "type": "areaspline",
      "color": "#decaf7",
      "data": [
        [
          1577919600000,
          8.66,
          "#decaf7",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          1580598000000,
          -5.09,
          "#decaf7",
          "pt1",
          true,
          false
        ],
        [
          1583103600000,
          -25.08,
          "#decaf7",
          "pt2",
          true,
          false
        ],
        [
          1585778400000,
          -75.82,
          "#decaf7",
          "pt3",
          true,
          false
        ],
        [
          1588370400000,
          -48.17,
          "#decaf7",
          "pt4",
          true,
          false
        ],
        [
          1591048800000,
          -9.96,
          "#decaf7",
          "pt5",
          true,
          false
        ],
        [
          1593640800000,
          -19.17,
          "#decaf7",
          "pt6",
          true,
          false
        ],
        [
          1596319200000,
          6.87,
          "#decaf7",
          "pt7",
          true,
          false
        ],
        [
          1598997600000,
          12.0,
          "#decaf7",
          "pt8",
          true,
          false
        ],
        [
          1601589600000,
          -7.72,
          "#decaf7",
          "pt9",
          true,
          false
        ],
        [
          1604271600000,
          -7.97,
          "#decaf7",
          "pt10",
          true,
          false
        ],
        [
          1606863600000,
          -9.01,
          "#decaf7",
          "pt11",
          true,
          false
        ],
        [
          1609542000000,
          3.15,
          "#decaf7",
          "pt12",
          true,
          false
        ],
        [
          1612220400000,
          -2.01,
          "#decaf7",
          "pt13",
          true,
          false
        ],
        [
          1614639600000,
          -24.61,
          "#decaf7",
          "pt14",
          true,
          false
        ],
        [
          1617314400000,
          -6.94,
          "#decaf7",
          "pt15",
          true,
          false
        ],
        [
          1619906400000,
          -66.18,
          "#decaf7",
          "pt16",
          true,
          false
        ],
        [
          1622584800000,
          -36.72,
          "#decaf7",
          "pt17",
          true,
          false
        ],
        [
          1625176800000,
          -5.0,
          "#decaf7",
          "pt18",
          true,
          false
        ],
        [
          1627855200000,
          -63.03,
          "#decaf7",
          "pt19",
          true,
          false
        ],
        [
          1630533600000,
          21.89,
          "#decaf7",
          "pt20",
          true,
          false
        ],
        [
          1633125600000,
          -2.02,
          "#decaf7",
          "pt21",
          true,
          false
        ],
        [
          1635807600000,
          15.0,
          "#decaf7",
          "pt22",
          true,
          false
        ],
        [
          1638399600000,
          14.76,
          "#decaf7",
          "pt23",
          true,
          false
        ],
        [
          1641078000000,
          0.06,
          "#decaf7",
          "pt24",
          true,
          false
        ],
        [
          1646089200000,
          18.53,
          "#decaf7",
          "pt83",
          true,
          false
        ],
        [
          1648764000000,
          93.7,
          "#decaf7",
          "pt84",
          true,
          false
        ],
        [
          1651356000000,
          0.0,
          "#decaf7",
          "pt85",
          true,
          false
        ],
        [
          1654034400000,
          20.15,
          "#decaf7",
          "pt86",
          true,
          false
        ],
        [
          1656626400000,
          60.63,
          "#decaf7",
          "pt87",
          true,
          false
        ],
         [
          1659304800000,
          100.71,
          "#decaf7",
          "pt88",
          true,
          false
        ],
        [
          1661983200000,
          76.57,
          "#decaf7",
          "pt89",
          true,
          false
        ],
        [
          1664575200000,
          170.97,
          "#decaf7",
          "pt90",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ],
      "zIndex": 1,
      "step": "",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "yAxis": "0",
      "stack": "null",
      "lineWidth": 2
    },
    {
      "name": "max",
      "type": "areaspline",
      "color": "#decaf7",
      "data": [
        [
          1577919600000,
          68.64,
          "#decaf7",
          "pt25",
          true,
          false
        ],
        [
          1580598000000,
          54.58,
          "#decaf7",
          "pt26",
          true,
          false
        ],
        [
          1583103600000,
          64.7,
          "#decaf7",
          "pt27",
          true,
          false
        ],
        [
          1585778400000,
          29.43,
          "#decaf7",
          "pt28",
          true,
          false
        ],
        [
          1588370400000,
          27.94,
          "#decaf7",
          "pt29",
          true,
          false
        ],
        [
          1591048800000,
          46.8,
          "#decaf7",
          "pt30",
          true,
          false
        ],
        [
          1593640800000,
          56.84,
          "#decaf7",
          "pt31",
          true,
          false
        ],
        [
          1596319200000,
          90.0,
          "#decaf7",
          "pt32",
          true,
          false
        ],
        [
          1598997600000,
          200.04,
          "#decaf7",
          "pt33",
          true,
          false
        ],
        [
          1601589600000,
          78.68,
          "#decaf7",
          "pt34",
          true,
          false
        ],
        [
          1604271600000,
          79.81,
          "#decaf7",
          "pt35",
          true,
          false
        ],
        [
          1606863600000,
          114.0,
          "#decaf7",
          "pt36",
          true,
          false
        ],
        [
          1609542000000,
          114.89,
          "#decaf7",
          "pt37",
          true,
          false
        ],
        [
          1612220400000,
          136.71,
          "#decaf7",
          "pt38",
          true,
          false
        ],
        [
          1614639600000,
          103.71,
          "#decaf7",
          "pt39",
          true,
          false
        ],
        [
          1617314400000,
          163.77,
          "#decaf7",
          "pt40",
          true,
          false
        ],
        [
          1619906400000,
          101.5,
          "#decaf7",
          "pt41",
          true,
          false
        ],
        [
          1622584800000,
          123.96,
          "#decaf7",
          "pt42",
          true,
          false
        ],
        [
          1625176800000,
          133.48,
          "#decaf7",
          "pt43",
          true,
          false
        ],
        [
          1627855200000,
          137.02,
          "#decaf7",
          "pt44",
          true,
          false
        ],
        [
          1630533600000,
          237.01,
          "#decaf7",
          "pt45",
          true,
          false
        ],
        [
          1633125600000,
          393.1,
          "#decaf7",
          "pt46",
          true,
          false
        ],
        [
          1635807600000,
          421.87,
          "#decaf7",
          "pt47",
          true,
          false
        ],
        [
          1638399600000,
          620.0,
          "#decaf7",
          "pt48",
          true,
          false
        ],
        [
          1641078000000,
          399.06,
          "#decaf7",
          "pt49",
          true,
          false
        ],
        [
          1646089200000,
          349.0,
          "#decaf7",
          "pt83",
          true,
          false
        ],
        [
          1648764000000,
          700.0,
          "#decaf7",
          "pt84",
          true,
          false
        ],
        [
          1651356000000,
          2987.78,
          "#decaf7",
          "pt85",
          true,
          false
        ],
        [
          1654034400000,
          298.68,
          "#decaf7",
          "pt86",
          true,
          false
        ],
        [
          1656626400000,
          479.0,
          "#decaf7",
          "pt87",
          true,
          false
        ],
         [
          1659304800000,
          820.87,
          "#decaf7",
          "pt88",
          true,
          false
        ],
        [
          1661983200000,
          1021.73,
          "#decaf7",
          "pt89",
          true,
          false
        ],
        [
          1664575200000,
          800.0,
          "#decaf7",
          "pt90",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ],
      "zIndex": 1,
      "step": "",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "yAxis": "0",
      "stack": "null",
      "lineWidth": 2
    },
    {
      "name": "moyenne",
      "type": "line",
      "color": "#aa57f7",
      "data": [
        [
          1577919600000,
          37.969865591397856,
          "#aa57f7",
          "pt50",
          true,
          false
        ],
        [
          1580598000000,
          26.249281609195403,
          "#aa57f7",
          "pt51",
          true,
          false
        ],
        [
          1583103600000,
          23.834301075268822,
          "#aa57f7",
          "pt52",
          true,
          false
        ],
        [
          1585778400000,
          13.406125,
          "#aa57f7",
          "pt53",
          true,
          false
        ],
        [
          1588370400000,
          14.874408602150538,
          "#aa57f7",
          "pt54",
          true,
          false
        ],
        [
          1591048800000,
          25.84883333333333,
          "#aa57f7",
          "pt55",
          true,
          false
        ],
        [
          1593640800000,
          33.41922043010753,
          "#aa57f7",
          "pt56",
          true,
          false
        ],
        [
          1596319200000,
          36.76349462365592,
          "#aa57f7",
          "pt57",
          true,
          false
        ],
        [
          1598997600000,
          47.190375,
          "#aa57f7",
          "pt58",
          true,
          false
        ],
        [
          1601589600000,
          37.87383064516129,
          "#aa57f7",
          "pt59",
          true,
          false
        ],
        [
          1604271600000,
          40.141402777777785,
          "#aa57f7",
          "pt60",
          true,
          false
        ],
        [
          1606863600000,
          48.422620967741935,
          "#aa57f7",
          "pt61",
          true,
          false
        ],
        [
          1609542000000,
          59.4669758064516,
          "#aa57f7",
          "pt62",
          true,
          false
        ],
        [
          1612220400000,
          49.01364583333333,
          "#aa57f7",
          "pt63",
          true,
          false
        ],
        [
          1614639600000,
          50.22795698924731,
          "#aa57f7",
          "pt64",
          true,
          false
        ],
        [
          1617314400000,
          63.147986111111095,
          "#aa57f7",
          "pt65",
          true,
          false
        ],
        [
          1619906400000,
          55.259811827957,
          "#aa57f7",
          "pt66",
          true,
          false
        ],
        [
          1622584800000,
          73.56091666666667,
          "#aa57f7",
          "pt67",
          true,
          false
        ],
        [
          1625176800000,
          78.30715053763441,
          "#aa57f7",
          "pt68",
          true,
          false
        ],
        [
          1627855200000,
          77.40415322580645,
          "#aa57f7",
          "pt69",
          true,
          false
        ],
        [
          1630533600000,
          135.30443055555554,
          "#aa57f7",
          "pt70",
          true,
          false
        ],
        [
          1633125600000,
          172.53745967741935,
          "#aa57f7",
          "pt71",
          true,
          false
        ],
        [
          1635807600000,
          217.2417083333333,
          "#aa57f7",
          "pt72",
          true,
          false
        ],
        [
          1638399600000,
          274.5094892473118,
          "#aa57f7",
          "pt73",
          true,
          false
        ],
        [
          1641078000000,
          211.5832795698925,
          "#aa57f7",
          "pt74",
          true,
          false
        ],
        [
          1646089200000,
          185.62595238095238,
          "#aa57f7",
          "pt75",
          true,
          false
        ],
        [
          1648764000000,
          295.17474462365595,
          "#aa57f7",
          "pt76",
          true,
          false
        ],
        [
          1651356000000,
          232.91949999999997,
          "#aa57f7",
          "pt77",
          true,
          false
        ],
        [
          1654034400000,
          197.46004032258068,
          "#aa57f7",
          "pt78",
          true,
          false
        ],
        [
          1656626400000,
          248.73279166666669,
          "#aa57f7",
          "pt79",
          true,
          false
        ],
         [
          1659304800000,
          232.91949999999997,
          "#aa57f7",
          "pt80",
          true,
          false
        ],
        [
          1661983200000,
          492.99201612903227,
          "#aa57f7",
          "pt81",
          true,
          false
        ],
        [
          1664575200000,
          474.1691549295775,
          "#aa57f7",
          "pt82",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ],
      "zIndex": 1,
      "step": "",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "yAxis": "0",
      "stack": "null",
      "lineWidth": 2
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});

                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Electricité : « Il est nécessaire de s’émanciper des prix de gros, très volatils et incontrôlables »                   L’Union européenne peut-elle agir sur les prix ?            Oui, les ministres européens de l’énergie se sont accordés le 30 septembre sur des mesures d’urgence destinées à limiter l’explosion des factures d’électricité.                Les responsables ont validé des propositions présentées à la mi-septembre par la Commission européenne, visant à imposer une réduction de la demande d’électricité « d’au moins 5 % » aux heures de pointe.            Ils ont aussi acté le plafonnement des revenus des producteurs d’électricité à partir du nucléaire et des renouvelables (éolien, solaire, hydroélectrique), qui engrangent des bénéfices exceptionnels en vendant leur production à un prix très supérieur à leurs coûts de production. Ce plafond est fixé à 180 euros par mégawattheure et la différence entre ce niveau et le prix de gros du marché doit être récupérée par les Etats pour être redistribuée aux ménages et aux entreprises. Une « contribution temporaire de solidarité » s’applique, en outre, aux producteurs et distributeurs de gaz, charbon et pétrole.            Mais une majorité d’Etats membres (quinze, dont la France, la Belgique, l’Italie et l’Espagne) estiment qu’il faut encore s’attaquer au « problème le plus grave », en plafonnant les prix de gros du gaz sur le marché européen. L’Allemagne, qui était le pays le plus dépendant du gaz russe, a aussi jusqu’à présent rejeté l’idée.            Ces mesures devraient être discutées lors d’un sommet européen vendred 7 octobre à Prague.                             Lire l’éditorial :  Crise énergétique : refonder le marché européen de l’électricité                   Les Français payent-ils l’électricité au prix européen ?            Pas totalement, malgré une augmentation très nette. « Une partie seulement des kilowattheures est achetée au “prix fort” sur le marché de gros », explique à l’Agence France-Presse (AFP) Patrice Geoffron, professeur d’économie à l’université Paris Dauphine-PSL et directeur du Centre de géopolitique de l’énergie et des matières premières. Le reste « correspond à la production nucléaire, dont le coût est bien inférieur au niveau des prix de gros ». Les prix seraient toutefois bien plus contenus si le parc nucléaire était en mesure de tourner à plein régime.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Electricité : nouveau coup dur pour le parc nucléaire d’EDF                   Par ailleurs, la facture des consommateurs français n’est pas directement indexée sur les prix du marché de gros, mais sur des tarifs réglementés par l’Etat. Or celui-ci se montre protecteur. En septembre 2021, le gouvernement de Jean Castex a ainsi mis en place un « bouclier tarifaire » limitant la hausse du prix en aval à 4 %.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le bouclier tarifaire a réduit de moitié l’impact de la flambée des prix de l’énergie en France                   Il passe concrètement par un double mécanisme :            Une baisse de taxe. La taxe intérieure sur la consommation finale d’électricité (TICFE) a été ramenée de 22,50 euros par MWh à 50 centimes au 1er février afin de limiter la hausse du tarif réglementé.Une réorientation du nucléaire. L’Etat a obligé EDF à relever de 20 %, soit de 100 TWh à 120 TWh en 2022, le volume de sa production nucléaire vendu à ses concurrents à bas prix par l’Accès régulé à l’électricité nucléaire historique. En compensation, le prix facturé de cette électricité réservée est passé de 42 euros à 46,20 euros par MWh.             


#d_graph_16433565433{
  height:550px;
}
 




Evolution du tarif réglementé de vente de l'électricité (TRVE) en France
en %

Source : CRE et Bercy




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
  Highcharts.setOptions({
    lang: {
      decimalPoint: ',',
      thousandsSep: ' ',
      months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
      shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
      weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
      noData: 'Pas de données à afficher',
      numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
    }
  });
  var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "line",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16433565433"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "line": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": -5.0,
      "startOnTick": true,
      "max": 35.0,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value:%Y}",
      "step": "",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "datetime",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": null,
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "+ ",
    "valueSuffix": " %",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "%d %B %Y",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Evolution du TRVE ",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#02D1FF",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1218924000000,
          2.0,
          "#02D1FF",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          1250287200000,
          2.0,
          "#02D1FF",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          1250373600000,
          1.9,
          "#02D1FF",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          1281823200000,
          1.9,
          "#02D1FF",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          1281909600000,
          3.0,
          "#02D1FF",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          1309471200000,
          3.0,
          "#02D1FF",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          1309557600000,
          1.7,
          "#02D1FF",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          1342994400000,
          1.7,
          "#02D1FF",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          1343080800000,
          2.0,
          "#02D1FF",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          1375308000000,
          2.0,
          "#02D1FF",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          1375394400000,
          5.0,
          "#02D1FF",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          1414796400000,
          5.0,
          "#02D1FF",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          1414882800000,
          2.5,
          "#02D1FF",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          1438380000000,
          2.5,
          "#02D1FF",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          1438466400000,
          2.5,
          "#02D1FF",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          1470002400000,
          2.5,
          "#02D1FF",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          1470088800000,
          -0.5,
          "#02D1FF",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          1501538400000,
          -0.5,
          "#02D1FF",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          1501624800000,
          1.7,
          "#02D1FF",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          1517439600000,
          1.7,
          "#02D1FF",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          1517526000000,
          0.7,
          "#02D1FF",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          1533074400000,
          0.7,
          "#02D1FF",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          1533160800000,
          -0.5,
          "#02D1FF",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          1559340000000,
          -0.5,
          "#02D1FF",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          1559426400000,
          5.9,
          "#02D1FF",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          1564610400000,
          5.9,
          "#02D1FF",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          1564696800000,
          1.3,
          "#02D1FF",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          1580511600000,
          1.3,
          "#02D1FF",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          1580598000000,
          2.4,
          "#02D1FF",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          1596232800000,
          2.4,
          "#02D1FF",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          1596319200000,
          1.5,
          "#02D1FF",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          1612134000000,
          1.5,
          "#02D1FF",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          1612220400000,
          1.61,
          "#02D1FF",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          1627768800000,
          1.61,
          "#02D1FF",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          1627855200000,
          4.8,
          "#02D1FF",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          1643670000000,
          4.8,
          "#02D1FF",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          1643756400000,
          4.0,
          "#02D1FF",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          1672527600000,
          4.0,
          "#02D1FF",
          "pt37",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Proposition d'augmentation du TRVE par la CRE",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#AA57F7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1218924000000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt38",
          true,
          false
        ],
        [
          1250287200000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          1250373600000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          1281823200000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          1281909600000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          1309471200000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          1309557600000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          1342994400000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          1343080800000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          1375308000000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          1375394400000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          1414796400000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          1414882800000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          1438380000000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          1438466400000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          1470002400000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          1470088800000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          1501538400000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          1501624800000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          1517439600000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt57",
          false,
          false
        ],
        [
          1517526000000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt58",
          false,
          false
        ],
        [
          1533074400000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt59",
          false,
          false
        ],
        [
          1533160800000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt60",
          false,
          false
        ],
        [
          1559340000000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          1559426400000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          1564610400000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          1564696800000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          1580511600000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt65",
          false,
          false
        ],
        [
          1580598000000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt66",
          false,
          false
        ],
        [
          1596232800000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt67",
          false,
          false
        ],
        [
          1596319200000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt68",
          false,
          false
        ],
        [
          1612134000000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt69",
          false,
          false
        ],
        [
          1612220400000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt70",
          false,
          false
        ],
        [
          1627768800000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt71",
          false,
          false
        ],
        [
          1627855200000,
          null,
          "#AA57F7",
          "pt72",
          false,
          false
        ],
        [
          1643670000000,
          4.8,
          "#AA57F7",
          "pt73",
          false,
          false
        ],
        [
          1643756400000,
          35.0,
          "#AA57F7",
          "pt74",
          false,
          false
        ],
        [
          1672527600000,
          35.0,
          "#AA57F7",
          "pt75",
          true,
          false
        ]
      ],
      "dashStyle":"shortdot",
      "lineWidth":3,
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


<article-nb="2022/10/06/19-9">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤ « C’est une nouvelle manière de penser et d’agir. Ce n’est pas une question de principe ou d’idéologie. Il en va de notre transition écologique, il en va de notre souveraineté, il en va de notre pouvoir d’achat », a lancé la cheffe du gouvernement, répétant l’objectif du gouvernement que la France atteigne la neutralité carbone en 2050.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                 Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Crise énergétique : « La sobriété s’est imposée comme une nécessité », a insisté Elisabeth Borne en clôture de l’événement de présentation du plan de sobriété « C’est une nouvelle manière de penser et d’agir. Ce n’est pas une question de principe ou d’idéologie. Il en va de notre transition écologique, il en va de notre souveraineté, il en va de notre pouvoir d’achat », a lancé la cheffe du gouvernement, répétant l’objectif du gouvernement que la France atteigne la neutralité carbone en 2050.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis        Merci de nous avoir suivis tout au long de cette demi-journée marquée par la présentation du plan de sobriété énergétique par le gouvernement.          Vous trouverez un récapitulatif, en deux parties, des principales mesures d’incitation contenues dans ce plan ici et ici, détaillées par secteurs et par postes de dépense énergétique. Très bonne soirée sur Lemonde.fr !                    18:18   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En images : le discours d’Elisabeth Borne pour défendre le plan de sobriété                             18:11    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les principales mesures du plan sobriété (2/2)       Administrations, commerces et entreprises          Dans la fonction publique, l’indemnité forfaitaire de télétravail va être augmentée de 15 %, à 2,88 euros par jour.        La grande distribution s’engage à diminuer la lumière de 30 % en présence du public, et de 50 % avant l’arrivée du public. Elle veut suspendre le renouvellement d’air pendant la nuit. Publicités et enseignes lumineuses seront éteintes à la fermeture des centres commerciaux.        Dans l’industrie, une massification des diagnostics énergétiques est prévue ainsi qu’une généralisation des éclairages LED. Les recharges de batteries (véhicules, chariots) doivent être décalées pour éviter les horaires les plus tendus (8 heures-13 heures et 18 heures-20 heures).          Loisirs, culture et sports          La température de l’eau des 4 000 piscines publiques sera réduite de 1 °C, ainsi que celle des centres de thalasso. Celle des saunas, hammams et jacuzzis sera réduite, tout comme leurs heures d’ouverture.        Le temps d’éclairage avant ou après les matchs sera réduit de 50 % pour les compétitions en journée et de 30 % en soirée. La température des gymnases sera mise en mode hors gel en cas de tension sur le réseau.        Dans les cinémas, les exploitants diminueront l’éclairage, l’utilisation des enseignes et le chauffage.        Dans les stations de ski, la vitesse des télésièges sera adaptée à la fréquentation, et les remontées redondantes mises à l’arrêt.          Rénovation énergétique          Pour les logements, les aides MaPrimeRénov’ atteindront 2,6 milliards d’euros en 2023, contre 2 milliards cette année. En fonction des revenus, pour aider à l’achat d’une chaudière n’utilisant pas d’énergie fossile dans un logement principal, l’aide pourra aller jusqu’à 9 000 euros pour une pompe à chaleur et jusqu’à 15 500 euros pour une chaudière biomasse performante. S’ajoutent une enveloppe de 150 millions d’euros pour rénover des bâtiments publics à partir d’octobre 2022, et une autre de 200 millions d’euros pour rénover des logements sociaux.        Pour les administrations et bureaux, une concertation va être lancée pour étendre l’obligation d’installer un système d’automatisation et de contrôle des bâtiments (BACS) permettant un pilotage intelligent et la réduction du gaspillage.                     18:08    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les principales mesures du plan de sobriété (1/2)        Tour d’horizon des grandes pistes proposées par le gouvernement aux entreprises, administrations et particuliers pour réduire de 10 % la consommation nationale en énergie, par rapport à celle de 2019. Des mesures incitatives, sans contrainte.         Chauffage          Dans les bureaux, la température maximale devra être de 19 degrés, abaissée à 16 degrés dans les lieux de stockage ou la nuit, et à 8 degrés lorsque le bâtiment est fermé plus de quarante-huit heures (sauf dans les crèches ou les établissements de santé). Dans les gymnases, elle sera abaissée de deux degrés, à 14 degrés.        Les pouvoirs publics expérimenteront une baisse à 18 degrés les jours Ecowatt rouge, seuil atteint quand les ressources en énergie risquent d’être insuffisantes pour les besoins du pays.        Dans les logements, les habitants sont incités à diminuer de 20 à 19 degrés la température de leur logement, ce qui permettrait d’économiser de 5 % à 10 % d’électricité. Il est aussi recommandé d’installer des thermostats programmables, avec une aide allant jusqu’à 65 euros.        Les ballons d’eau chaude devraient être réglés à 55 degrés. Les dates de chauffe des immeubles pourront être raccourcies de quinze jours, selon la météo.          Transports          Le covoiturage est encouragé, avec la création d’un « bonus », dont le montant n’a pas été précisé, pour tout nouveau covoitureur inscrit sur une plate-forme à partir du 1er janvier.        La prise en charge des frais liés aux services de location de vélos électriques par les employeurs est élargie à des loueurs privés à partir de janvier.        Les agents de l’administration devront, avec leurs voitures de service, limiter leur vitesse à 110 kilomètres à l’heure sur autoroute et à 100 kilomètres à l’heure sur voie rapide.                     17:34    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne : « La sobriété s’est imposée comme une nécessité »        Lors d’une courte intervention, la première ministre, Elisabeth Borne, a rappelé les raisons de la crise énergétique en France et en Europe. Moscou, qui a déclenché la guerre en Ukraine, en février dernier, est pointée en grande responsable : « La Russie a choisi de faire de son gaz un objet de chantage, provoquant en Europe des risques de pénurie pour cet hiver et une envolée des prix de l’énergie. » La cheffe du gouvernement n’a toutefois pas omis de souligner les difficultés liées à la mise à l’arrêt pour maintenance d’une partie du parc nucléaire français.          La sobriété ? « Il y a quelques mois à peine, peu d’entre nous étions familiers [avec le] concept. Mais avec la guerre, avec l’urgence, la transition énergétique, puis l’appel du président de la République, la sobriété s’est imposée comme une nécessité », a reconnu Mme Borne. Au-delà des nécessités imposées par l’actualité, cette dernière a tenu à dire, après Mme Pannier-Runacher, sa volonté d’inscrire la sobriété « dans le temps long » pour guider les politiques publiques environnementales et énergétiques.          « C’est une nouvelle manière de penser et d’agir. Ce n’est pas une question de principe ou d’idéologie. Il en va de notre transition écologique, il en va de notre souveraineté, il en va de notre pouvoir d’achat », a lancé en fin de discours Elisabeth Borne, répétant l’objectif du gouvernement et de la France d’atteindre la neutralité carbone en 2050. « Ensemble, nous traverserons l’hiver sans coupure et nous bâtirons une société plus sobre et décarbonée », a-t-elle ajouté.                    17:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne prend la parole en clôture de l’événement de présentation du plan de sobriété        La première ministre vient d’arriver au Parc des expositions de Paris et de prendre la parole pour clôturer cet après-midi de discussions et de présentation du plan de sobriété énergétique.          Ce dernier a été élaboré par le gouvernement, après plusieurs mois de concertation avec des acteurs économiques, des experts, des représentants du monde associatif et les entreprises de production et de diffusion de l’énergie, pour faire face à la crise énergétique qui touche la France et l’Europe depuis l’éclatement de la guerre en Ukraine.                    17:22   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                 17:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La sobriété, ce n’est pas la décroissance »        Dernière à prendre la parole avant Elisabeth Borne, Agnès Pannier-Runacher, la ministre de la transition énergétique, rappelle que ce plan de sobriété n’est « pas un plan gadget » : « C’est aujourd’hui des centaines d’entreprises, des milliers de salariés, des milliers d’agents publics qui sont mobilisés pour [le] déployer, le faire fonctionner. » Réclamant la « mobilisation générale » de tous les acteurs, la ministre a assuré que « la sobriété, ce n’est pas arrêter de vivre » : « La sobriété, ce n’est pas la décroissance. La sobriété, c’est, au fond, du bon sens, au service de la planète, contre le réchauffement climatique et au service de notre indépendance énergétique. »          Agnès Pannier-Runacher a confirmé le lancement d’une grande campagne de communication, sous le slogan « Chaque geste compte ». Un spot télévisé intitulé « Je baisse, j’éteins, je décale » a également été présenté. Cet appel aux efforts ne s’adresse toutefois pas aux plus précaires, a rappelé la ministre, qui a insisté : « On ne demandera jamais à des Français qui sont en situation de sobriété subie, qui ne sont pas en capacité de chauffer dignement leur logement, qui comptent pour aller faire leur plein, de faire des économies. »                    17:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sobriété énergétique : quelle marge de manœuvre individuelle ?                             17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cet hiver, sobriété aussi pour les vacanciers        Ralentissement des remontées mécaniques, abaissement de la température de l’eau des piscines, chauffage des salles de restaurant à 19 °C : cet hiver, les vacanciers seront aussi concernés par les mesures édictées par le gouvernement. « On va proposer d’adapter la vitesse des remontées mécaniques en fonction de la fréquentation », a annoncé Alexandre Maulin, président de Domaines skiables de France, jeudi. Les professionnels des stations d’hiver ont aussi annoncé vouloir produire moins de neige artificielle, deuxième poste de consommation électrique (25 %), sans entrer dans le détail.          Les 600 000 curistes annuels devront quant à eux faire avec un degré de moins lors des soins et seront invités à économiser serviettes et draps de bain. Attention avant les réservations : « Nous fonctionnons huit à neuf mois en moyenne dans l’année et nous pensons que nous pouvons avancer la date de fermeture d’une semaine dans la plupart des stations thermales et retarder de la même façon la date d’ouverture, de sorte à gagner une ou deux semaines sur des périodes très énergivores », a expliqué Claude-Eugène Bouvier, délégué général du Conseil national des exploitants thermaux.                                        16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Sénat va, lui aussi, baisser le chauffage et éteindre les lumières pour faire des économies d’énergie        Sénatrices et sénateurs, qui savent déjà s’équiper contre les courants d’air du Palais du Luxembourg, vont s’imposer de nouvelles mesures de sobriété énergétique. Cette « sobriété exceptionnelle », actée jeudi par le bureau du Sénat, le jour même de la présentation, par le gouvernement, de son plan de sobriété énergétique, s’appuie sur « les mêmes gestes que les gestes qui sont demandés aux citoyens », avait expliqué le président Gérard Larcher (Les Républicains) il y a quelques semaines.          La limite de température moyenne de chauffage sera ainsi fixée à 19 °C dans tous les locaux, des bureaux à l’Hémicycle, en passant par les vastes salles de réunion ou l’imposante salle des Conférences, dont la surface s’élève à près de 650 mètres carrés. « Nous ne garderons pas de chauffage d’appoint », prévient le questeur Vincent Capo-Canellas (centriste), chargé de la gestion de l’institution. Pour l’éclairage extérieur, extinction des feux dès 21 h 30, y compris les jours de séances nocturnes.          Avec une facture de 1,5 million d’euros par an (y compris les annexes et le Musée du Luxembourg), le Sénat n’a pas attendu la crise énergétique pour prendre des mesures de sobriété. Une délégation chargée du développement durable a ainsi été confiée il y a deux ans à la vice-présidente PS Laurence Rossignol. Après un bilan par un cabinet indépendant, un plan d’actions a été défini autour de deux objectifs : atteindre la neutralité carbone à l’horizon 2040, grâce à une réduction des émissions de gaz à effet de serre et un mécanisme de compensation ; et faire du Sénat en 2026 une institution « zéro plastique, zéro gaspillage, zéro déchet ».                    16:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En matière de transports, le gouvernement veut encourager « l’écoconduite » et le covoiturage        Lors d’une table ronde autour des efforts à fournir par le secteur des transports pour réduire la consommation d’énergie, le ministre Clément Beaune a avancé plusieurs mesures. « On est une partie du problème, on doit être une partie de la solution », a fait valoir le ministre délégué aux transports, à propos de ce secteur qui représente en France « plus de 30 % des émissions de gaz à effet de serre » et « 30 % de notre consommation d’énergie ».          M. Beaune a vanté « l’écoconduite », soit la réduction de la vitesse, pour consommer moins d’énergie, pour les transports collectifs et les véhicules particuliers. « Ça ne paraît pas grand-chose, mais ça peut permettre d’économiser 7 à 15 % de ce que l’on consomme aujourd’hui », a argué le ministre. Rappelant qu’une mesure spécifique pour les agents publics roulant en voiture de fonction a été présentée par le ministre Stanislas Guerrini – une incitation à rouler a 110 kilomètres à l’heure au lieu de 130 kilomètres à l’heure sur l’autoroute par devoir d’exemplarité –, il a ajouté : « C’est bon pour le climat et c’est bon pour le pouvoir d’achat. »          Ayant discuté avec le directeur général de l’entreprise de covoiturage BlablaCar, Nicolas Brusson, M. Beaune a également plaidé pour que les Français se tournent davantage vers les transports en commun et le covoiturage, alors que la voiture individuelle reste leur mode de transport privilégié. « Nous mettrons en place d’ici au 1er janvier 2023 un bonus pour que ceux qui rentrent dans le dispositif de covoiturage aient un avantage financier à le faire », a-t-il fait valoir. Une campagne d’incitation au covoiturage sera également mise en place à compter de cette date.          Parmi les autres mesures du plan de sobriété en matière de transports, un investissement de 250 millions dès 2023 pour renforcer le plan Vélo et mobilités actives a déjà été annoncé à la fin de septembre par le gouvernement. Concernant les transports collectifs et l’usage du vélo, et jusqu’à la fin de 2023, la prise en charge par l’employeur du forfait de transports en commun ou de service public de vélo (partagé ou en leasing) au-delà des 50 % minimum et jusqu’à 75 % sera exonérée d’impôt sur le revenu et de cotisations pour les salariés. Celle des frais liés aux services de location de vélo électrique par les employeurs sera élargie à des loueurs privés (conventionnés) dès janvier 2023.                    16:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La presse régionale se fait l’écho des inquiétudes des Français        La « sobriété énergétique » demandée par le gouvernement pour faire face à la crise énergétique pousse les particuliers mais aussi les collectivités à faire des efforts, dont certains hérissent les concitoyens.          Dans la Manche, à Périers, le maire, Gabriel Daube (UDI), a répondu favorablement à l’appel du gouvernement, rapporte Le Parisien.          Le chauffage des classes de la commune sera ainsi réglé à 19 degrés. Or, l’école est moderne, « très vitrée », explique l’édile, et selon les variations météo « il peut [y] faire très vite froid ». C’est pour « éviter que les enfants grelottent que la ville a investi dans les polaires made in France, d’autant plus, explique Gabriel Daube, que de nombreux enfants sont issus de familles défavorisées, alors l’enjeu est aussi social. »          Cette décision permet une économie de 4 000 euros (10 000 euros moins les 6 000 que coûteront les polaires). Les calculs peinent toutefois à convaincre. « C’est un canular ? », se demande Eric Labastie, coprésident de la FCPE, l’une des principales fédérations de parents d’élèves. « Et bientôt, ce sera quoi, des moufles ? Et à la cantine, un jour pas de dessert, le suivant pas d’entrée ? » Pour le représentant de familles, « les pouvoirs publics doivent s’assurer de chauffer correctement les écoles, et s’il faut rogner, ce n’est pas sur la santé des enfants ! »          A Rennes, la température de l’eau dans les piscines municipales a été baissée pour faire des économies d’énergie. La nouvelle à du mal à passer. L’entraîneur du pôle espoirs, Mathieu Burban, estime auprès de Ouest-France qu’« à 24 degrés aucune pratique n’est possible ». « 26,5 degrés, par exemple, c’est la température qui est préconisée en compétition, car on a besoin d’une eau fraîche du fait de l’intensité de l’effort. (…) Nager dans une eau à 24 degrés, cela correspond à essayer de travailler en slip à son bureau quand il fait 10 degrés. Tu ne vas pas travailler très longtemps… »        Clémence Apetogbor            16:31   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                 16:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Logement : un « bonus » pour les « bons élèves »        Après plusieurs tables rondes mêlant entrepreneurs, représentants de fédérations professionnelles et élus, le ministre délégué chargé de la ville et du logement, Olivier Klein, a présenté quelques mesures destinées aux bâtiments. Ces derniers cumulent 45 % de la consommation d’énergie finale du pays (construction comprise). Les Français sont incités à diminuer de 20 à 19 degrés la température de leur logement, ce qui permettrait d’économiser de 5 % à 10 % d’électricité.          « Ce ne doit pas être punitif », a affirmé M. Klein, soucieux, à l’instar de l’ensemble du gouvernement, de ne pas verser dans la contrainte et l’obligation. Le ministre du logement a tout de même annoncé un « bonus », sans en préciser le montant ni les contours, mais préparé par les énergéticiens à destination des « bons élèves ».          Parmi les autres dispositions du plan de sobriété en matière de bâtiments et logements, l’exécutif prévoit jusqu’à 9 000 euros d’aide en cas de changement d’une chaudière au gaz pour une pompe à chaleur, pour les logements individuels. Pour le collectif, le dispositif MaPrimeRénov’, associé à une nouvelle aide (nommée Coup de pouce chauffage), promet un reste à charge de 250 euros en moyenne par logement si la copropriété s’engage à raccorder l’immeuble à un réseau de chaleur.                    16:14   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pourquoi le prix de l’électricité dépend de celui du gaz, et autres explications sur les factures à venir        Le montant du prix de gros de l’électricité en France a atteint, à la fin d’août, 1 000 euros le mégawattheure. Cela s’explique avant tout par la guerre en Ukraine, l’état du parc nucléaire national et la reprise économique et industrielle liée à la sortie de la crise économique due au Covid-19.          Pourquoi les tarifs de l’électricité sont-ils si volatils ? L’Union européenne peut-elle agir sur les prix ? Les Français paient-ils l’électricité au prix européen ? Les Décodeurs répondent à toutes ces questions.             Lire aussi :   Pourquoi le prix de l’électricité dépend de celui du gaz, et autres questions sur les factures à venir                        16:03   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Evolution de la consommation d’énergie par secteur de 1990 à 2020                       15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                           15:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin des questions-réponses avec notre journaliste Nabil Wakim        Notre journaliste Nabil Wakim, spécialiste des questions climatiques et énergétiques, a répondu pendant près d’une heure à vos questions sur le plan de sobriété présenté aujourd’hui et les enjeux en matière énergétique et climatique en France, notamment à l’approche de l’hiver.          Merci à lui pour ses éclairages et merci à vous pour vos nombreuses questions ! Pas d’inquiétude : ce n’est pas encore fini pour nous. Nous poursuivons ce direct consacré à la présentation du plan de sobriété.                    15:41   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A quel point les gestes individuels contribuent-ils à limiter notre empreinte carbone ?        Dans cet épisode du podcast du Monde « Chaleur humaine », consacré au défi climatique, la sociologue Sophie Dubuisson-Quellier, membre du Haut Conseil pour le climat, aborde la question de la répartition, entre les individus et le collectif, des efforts à fournir face à l’urgence climatique.          Un entretien à retrouver ici (et ici en version écrite) :             Lire aussi :   Climat : peut-on sauver la planète avec des petits gestes ?                                             Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux et Corentin Lesueur      Image de couverture :   Dherbeys Agnès / AGNES DHERBEYS / MYOP POUR «LE MONDE»          La France est confrontée à sa pire crise énergétique depuis les années 1970, aggravée par les difficultés d’approvisionnement provoquées par la guerre en Ukraine.Après avoir présenté en septembre plusieurs aides destinées à limiter la baisse du pouvoir d’achat consécutive à l’explosion des prix de l’énergie, le gouvernement décline, jeudi 6 octobre, son plan de sobriété. Avec un objectif : réduire de 10 % la consommation totale d’énergie d’ici à deux ans.Destinées aux ménages, aux entreprises et aux administrations, les pistes choisies par l’exécutif pour limiter les risques de pénuries relèvent encore de l’incitation et de la pédagogie, le gouvernement écartant pour l’instant les contraintes.Baisse de la température, revalorisation de l’indemnité de télétravail, coupures de l’eau chaude dans les sanitaires : les administrations sont appelées à donner l’exemple. Du côté des entreprises, seize actions concrètes devraient leur être présentées, de la formation des salariés aux écogestes à l’arrêt de l’éclairage des bâtiments inoccupés.La présentation des mesures d’incitation à la sobriété sera suivie, dans les prochains jours, d’une campagne de communication accompagnée du slogan « Chaque geste compte ». Un tableau de bord de la consommation énergétique (dit « Météo de l’énergie ») pourra être diffusé dans les médias.         Pour approfondir         Décryptage. « Se chauffer à 19 °C » : d’où vient la recommandation gouvernementale en pleine crise énergétique ?Analyse. Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands pointsReportage. « Le Leclerc, j’ai renoncé quand j’ai vu la queue » : dans les Hauts-de-France, des automobilistes à cran face aux tensions sur l’approvisionnement en carburantTribune. Crise énergétique : le mythe du « retour au charbon »                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","coverageStartTime":"2022-10-06T15:54:10+00:00","coverageEndTime":"2022-10-07T03:54:10+00:00","headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9 s\u2019est impos\u00e9e comme une n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Elisabeth Bo...","description":"\u00ab\u00a0C\u2019est une nouvelle mani\u00e8re de penser et d\u2019agir. Ce n\u2019est pas une question de principe ou d\u2019id\u00e9ologie. Il en va de notre transition \u00e9cologique, il en va de notre souverainet\u00e9, il en va de notre pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 la cheffe du gouvernement, r\u00e9p\u00e9tant l\u2019objectif du gouvernement que la France atteigne la neutralit\u00e9 carbone en\u00a02050.","articleSection":["Politique","\u00c9nergies"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Gouvernement Borne","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux et Corentin Lesueur"},"about":{"@type":"Event","name":"Crise énergétique : « La sobriété s’est imposée comme une nécessité », a insisté Elisabeth Borne en clôture de l’événement de présentation du plan de sobriété","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0C\u2019est une nouvelle mani\u00e8re de penser et d\u2019agir. Ce n\u2019est pas une question de principe ou d\u2019id\u00e9ologie. Il en va de notre transition \u00e9cologique, il en va de notre souverainet\u00e9, il en va de notre pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 la cheffe du gouvernement, r\u00e9p\u00e9tant l\u2019objectif du gouvernement que la France atteigne la neutralit\u00e9 carbone en\u00a02050.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1575/1342/894/3/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux et Corentin Lesueur"
,"startDate":"2022-10-06T15:54:10+00:00"
,"endDate":"2022-10-07T03:54:10+00:00"
  Merci de nous avoir suivis tout au long de cette demi-journ\u00e9e marqu\u00e9e par la pr\u00e9sentation du plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique par le gouvernement.          Vous trouverez un r\u00e9capitulatif, en deux parties, des principales mesures d\u2019incitation contenues dans ce plan ici et ici, d\u00e9taill\u00e9es par secteurs et par postes de d\u00e9pense \u00e9nerg\u00e9tique. Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e sur Lemonde.fr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis","dateModified":"2022-10-06T16:34:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#680129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T16:18:30+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0: le discours d\u2019Elisabeth Borne pour d\u00e9fendre le plan de sobri\u00e9t\u00e9 ","dateModified":"2022-10-06T16:33:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#680088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T16:11:11+00:00","articleBody":"    Administrations, commerces et entreprises        Dans la fonction publique, l\u2019indemnit\u00e9 forfaitaire de t\u00e9l\u00e9travail va \u00eatre augment\u00e9e de 15\u00a0%, \u00e0 2,88\u00a0euros par jour.          La grande distribution s\u2019engage \u00e0 diminuer la lumi\u00e8re de 30\u00a0% en pr\u00e9sence du public, et de 50\u00a0% avant l\u2019arriv\u00e9e du public. Elle veut suspendre le renouvellement d\u2019air pendant la nuit. Publicit\u00e9s et enseignes lumineuses seront \u00e9teintes \u00e0 la fermeture des centres commerciaux.          Dans l\u2019industrie, une massification des diagnostics \u00e9nerg\u00e9tiques est pr\u00e9vue ainsi qu\u2019une g\u00e9n\u00e9ralisation des \u00e9clairages LED. Les recharges de batteries (v\u00e9hicules, chariots) doivent \u00eatre d\u00e9cal\u00e9es pour \u00e9viter les horaires les plus tendus (8\u00a0heures-13\u00a0heures et 18\u00a0heures-20\u00a0heures).          Loisirs, culture et sports        La temp\u00e9rature de l\u2019eau des 4\u00a0000 piscines publiques sera r\u00e9duite de 1\u00a0\u00b0C, ainsi que celle des centres de thalasso. Celle des saunas, hammams et jacuzzis sera r\u00e9duite, tout comme leurs heures d\u2019ouverture.          Le temps d\u2019\u00e9clairage avant ou apr\u00e8s les matchs sera r\u00e9duit de 50\u00a0% pour les comp\u00e9titions en journ\u00e9e et de 30\u00a0% en soir\u00e9e. La temp\u00e9rature des gymnases sera mise en mode hors gel en cas de tension sur le r\u00e9seau.          Dans les cin\u00e9mas, les exploitants diminueront l\u2019\u00e9clairage, l\u2019utilisation des enseignes et le chauffage.          Dans les stations de ski, la vitesse des t\u00e9l\u00e9si\u00e8ges sera adapt\u00e9e \u00e0 la fr\u00e9quentation, et les remont\u00e9es redondantes mises \u00e0 l\u2019arr\u00eat.          R\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique        Pour les logements, les aides MaPrimeR\u00e9nov\u2019 atteindront 2,6\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02023, contre 2\u00a0milliards cette ann\u00e9e. En fonction des revenus, pour aider \u00e0 l\u2019achat d\u2019une chaudi\u00e8re n\u2019utilisant pas d\u2019\u00e9nergie fossile dans un logement principal, l\u2019aide pourra aller jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0000\u00a0euros pour une pompe \u00e0 chaleur et jusqu\u2019\u00e0 15\u00a0500\u00a0euros pour une chaudi\u00e8re biomasse performante. S\u2019ajoutent une enveloppe de 150\u00a0millions d\u2019euros pour r\u00e9nover des b\u00e2timents publics \u00e0 partir d\u2019octobre\u00a02022, et une autre de 200\u00a0millions d\u2019euros pour r\u00e9nover des logements sociaux.          Pour les administrations et bureaux, une concertation va \u00eatre lanc\u00e9e pour \u00e9tendre l\u2019obligation d\u2019installer un syst\u00e8me d\u2019automatisation et de contr\u00f4le des b\u00e2timents (BACS) permettant un pilotage intelligent et la r\u00e9duction du gaspillage.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les principales mesures du plan sobri\u00e9t\u00e9 (2\/2)","dateModified":"2022-10-06T16:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#680019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T16:08:16+00:00","articleBody":"     Tour d\u2019horizon des grandes pistes propos\u00e9es par le gouvernement aux entreprises, administrations et particuliers pour r\u00e9duire de 10\u00a0% la consommation nationale en \u00e9nergie, par rapport \u00e0 celle de 2019. Des mesures incitatives, sans contrainte.         Chauffage        Dans les bureaux, la temp\u00e9rature maximale devra \u00eatre de 19 degr\u00e9s, abaiss\u00e9e \u00e0 16\u00a0degr\u00e9s dans les lieux de stockage ou la nuit, et \u00e0 8\u00a0degr\u00e9s lorsque le b\u00e2timent est ferm\u00e9 plus de quarante-huit heures (sauf dans les cr\u00e8ches ou les \u00e9tablissements de sant\u00e9). Dans les gymnases, elle sera abaiss\u00e9e de deux degr\u00e9s, \u00e0 14 degr\u00e9s.          Les pouvoirs publics exp\u00e9rimenteront une baisse \u00e0 18\u00a0degr\u00e9s les jours Ecowatt rouge, seuil atteint quand les ressources en \u00e9nergie risquent d\u2019\u00eatre insuffisantes pour les besoins du pays.          Dans les logements, les habitants sont incit\u00e9s \u00e0 diminuer de 20 \u00e0 19\u00a0degr\u00e9s la temp\u00e9rature de leur logement, ce qui permettrait d\u2019\u00e9conomiser de 5\u00a0% \u00e0 10\u00a0% d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il est aussi recommand\u00e9 d\u2019installer des thermostats programmables, avec une aide allant jusqu\u2019\u00e0 65\u00a0euros.          Les ballons d\u2019eau chaude devraient \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s \u00e0 55\u00a0degr\u00e9s. Les dates de chauffe des immeubles pourront \u00eatre raccourcies de quinze jours, selon la m\u00e9t\u00e9o.          Transports        Le covoiturage est encourag\u00e9, avec la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0bonus\u00a0\u00bb, dont le montant n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9, pour tout nouveau covoitureur inscrit sur une plate-forme \u00e0 partir du 1er\u00a0janvier.          La prise en charge des frais li\u00e9s aux services de location de v\u00e9los \u00e9lectriques par les employeurs est \u00e9largie \u00e0 des loueurs priv\u00e9s \u00e0 partir de janvier.          Les agents de l\u2019administration devront, avec leurs voitures de service, limiter leur vitesse \u00e0 110\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019heure sur autoroute et \u00e0 100\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019heure sur voie rapide.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les principales mesures du plan de sobri\u00e9t\u00e9 (1\/2)","dateModified":"2022-10-06T16:35:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T15:34:08+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une courte intervention, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a rappel\u00e9 les raisons de la crise \u00e9nerg\u00e9tique en France et en Europe. Moscou, qui a d\u00e9clench\u00e9 la guerre en Ukraine, en f\u00e9vrier dernier, est point\u00e9e en grande responsable\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie a choisi de faire de son gaz un objet de chantage, provoquant en Europe des risques de p\u00e9nurie pour cet hiver et une envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie.\u00a0\u00bb La cheffe du gouvernement n\u2019a toutefois pas omis de souligner les difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour maintenance d\u2019une partie du parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais.          La sobri\u00e9t\u00e9\u00a0? \u00ab\u00a0Il y a quelques mois \u00e0 peine, peu d\u2019entre nous \u00e9tions familiers [avec le] concept. Mais avec la guerre, avec l\u2019urgence, la transition \u00e9nerg\u00e9tique, puis l\u2019appel du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la sobri\u00e9t\u00e9 s\u2019est impos\u00e9e comme une n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb, a reconnu Mme\u00a0Borne. Au-del\u00e0 des n\u00e9cessit\u00e9s impos\u00e9es par l\u2019actualit\u00e9, cette derni\u00e8re a tenu \u00e0 dire, apr\u00e8s Mme\u00a0Pannier-Runacher, sa volont\u00e9 d\u2019inscrire la sobri\u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0dans le temps long\u00a0\u00bb pour guider les politiques publiques environnementales et \u00e9nerg\u00e9tiques.          \u00ab\u00a0C\u2019est une nouvelle mani\u00e8re de penser et d\u2019agir. Ce n\u2019est pas une question de principe ou d\u2019id\u00e9ologie. Il en va de notre transition \u00e9cologique, il en va de notre souverainet\u00e9, il en va de notre pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 en fin de discours Elisabeth Borne, r\u00e9p\u00e9tant l\u2019objectif du gouvernement et de la France d\u2019atteindre la neutralit\u00e9 carbone en\u00a02050. \u00ab\u00a0Ensemble, nous traverserons l\u2019hiver sans coupure et nous b\u00e2tirons une soci\u00e9t\u00e9 plus sobre et d\u00e9carbon\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne\u00a0: \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9 s\u2019est impos\u00e9e comme une n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-06T16:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T15:28:07+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre vient d\u2019arriver au Parc des expositions de Paris et de prendre la parole pour cl\u00f4turer cet apr\u00e8s-midi de discussions et de pr\u00e9sentation du plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.          Ce dernier a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 par le gouvernement, apr\u00e8s plusieurs mois de concertation avec des acteurs \u00e9conomiques, des experts, des repr\u00e9sentants du monde associatif et les entreprises de production et de diffusion de l\u2019\u00e9nergie, pour faire face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique qui touche la France et l\u2019Europe depuis l\u2019\u00e9clatement de la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne prend la parole en cl\u00f4ture de l\u2019\u00e9v\u00e9nement de pr\u00e9sentation du plan de sobri\u00e9t\u00e9","dateModified":"2022-10-06T15:58:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T15:22:51+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9 s\u2019est impos\u00e9e comme une n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Elisabeth Bo...","dateModified":"2022-10-06T15:22:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T15:18:03+00:00","articleBody":"     Derni\u00e8re \u00e0 prendre la parole avant Elisabeth Borne, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, rappelle que ce plan de sobri\u00e9t\u00e9 n\u2019est \u00ab\u00a0pas un plan gadget\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est aujourd\u2019hui des centaines d\u2019entreprises, des milliers de salari\u00e9s, des milliers d\u2019agents publics qui sont mobilis\u00e9s pour [le] d\u00e9ployer, le faire fonctionner.\u00a0\u00bb R\u00e9clamant la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb de tous les acteurs, la ministre a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0la sobri\u00e9t\u00e9, ce n\u2019est pas arr\u00eater de vivre\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9, ce n\u2019est pas la d\u00e9croissance. La sobri\u00e9t\u00e9, c\u2019est, au fond, du bon sens, au service de la plan\u00e8te, contre le r\u00e9chauffement climatique et au service de notre ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique.\u00a0\u00bb          Agn\u00e8s Pannier-Runacher a confirm\u00e9 le lancement d\u2019une grande campagne de communication, sous le slogan \u00ab\u00a0Chaque geste compte\u00a0\u00bb. Un spot t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Je baisse, j\u2019\u00e9teins, je d\u00e9cale\u00a0\u00bb a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9. Cet appel aux efforts ne s\u2019adresse toutefois pas aux plus pr\u00e9caires, a rappel\u00e9 la ministre, qui a insist\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0On ne demandera jamais \u00e0 des Fran\u00e7ais qui sont en situation de sobri\u00e9t\u00e9 subie, qui ne sont pas en capacit\u00e9 de chauffer dignement leur logement, qui comptent pour aller faire leur plein, de faire des \u00e9conomies.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9, ce n\u2019est pas la d\u00e9croissance\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-06T15:38:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T15:05:33+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: quelle marge de man\u0153uvre individuelle\u00a0? ","dateModified":"2022-10-06T16:29:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T15:00:27+00:00","articleBody":"     Ralentissement des remont\u00e9es m\u00e9caniques, abaissement de la temp\u00e9rature de l\u2019eau des piscines, chauffage des salles de restaurant \u00e0 19\u00a0\u00b0C\u00a0: cet hiver, les vacanciers seront aussi concern\u00e9s par les mesures \u00e9dict\u00e9es par le gouvernement. \u00ab\u00a0On va proposer d\u2019adapter la vitesse des remont\u00e9es m\u00e9caniques en fonction de la fr\u00e9quentation\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Alexandre Maulin, pr\u00e9sident de Domaines skiables de France, jeudi. Les professionnels des stations d\u2019hiver ont aussi annonc\u00e9 vouloir produire moins de neige artificielle, deuxi\u00e8me poste de consommation \u00e9lectrique (25\u00a0%), sans entrer dans le d\u00e9tail.          Les 600\u00a0000 curistes annuels devront quant \u00e0 eux faire avec un degr\u00e9 de moins lors des soins et seront invit\u00e9s \u00e0 \u00e9conomiser serviettes et draps de bain. Attention avant les r\u00e9servations\u00a0: \u00ab\u00a0Nous fonctionnons huit \u00e0 neuf mois en moyenne dans l\u2019ann\u00e9e et nous pensons que nous pouvons avancer la date de fermeture d\u2019une semaine dans la plupart des stations thermales et retarder de la m\u00eame fa\u00e7on la date d\u2019ouverture, de sorte \u00e0 gagner une ou deux semaines sur des p\u00e9riodes tr\u00e8s \u00e9nergivores\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Claude-Eug\u00e8ne Bouvier, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du Conseil national des exploitants thermaux.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cet hiver, sobri\u00e9t\u00e9 aussi pour les vacanciers","dateModified":"2022-10-06T15:22:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#678943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T14:49:00+00:00","articleBody":"     S\u00e9natrices et s\u00e9nateurs, qui savent d\u00e9j\u00e0 s\u2019\u00e9quiper contre les courants d\u2019air du Palais du Luxembourg, vont s\u2019imposer de nouvelles mesures de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. Cette \u00ab\u00a0sobri\u00e9t\u00e9 exceptionnelle\u00a0\u00bb, act\u00e9e jeudi par le bureau du S\u00e9nat, le jour m\u00eame de la pr\u00e9sentation, par le gouvernement, de son plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, s\u2019appuie sur \u00ab\u00a0les m\u00eames gestes que les gestes qui sont demand\u00e9s aux citoyens\u00a0\u00bb, avait expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident G\u00e9rard Larcher (Les R\u00e9publicains) il y a quelques semaines.          La limite de temp\u00e9rature moyenne de chauffage sera ainsi fix\u00e9e \u00e0 19\u00a0\u00b0C dans tous les locaux, des bureaux \u00e0 l\u2019H\u00e9micycle, en passant par les vastes salles de r\u00e9union ou l\u2019imposante salle des Conf\u00e9rences, dont la surface s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 650\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous ne garderons pas de chauffage d\u2019appoint\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient le questeur Vincent Capo-Canellas (centriste), charg\u00e9 de la gestion de l\u2019institution. Pour l\u2019\u00e9clairage ext\u00e9rieur, extinction des feux d\u00e8s 21\u00a0h\u00a030, y compris les jours de s\u00e9ances nocturnes.          Avec une facture de 1,5\u00a0million d\u2019euros par an (y compris les annexes et le Mus\u00e9e du Luxembourg), le S\u00e9nat n\u2019a pas attendu la crise \u00e9nerg\u00e9tique pour prendre des mesures de sobri\u00e9t\u00e9. Une d\u00e9l\u00e9gation charg\u00e9e du d\u00e9veloppement durable a ainsi \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e il y a deux ans \u00e0 la vice-pr\u00e9sidente PS Laurence Rossignol. Apr\u00e8s un bilan par un cabinet ind\u00e9pendant, un plan d\u2019actions a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini autour de deux objectifs\u00a0: atteindre la neutralit\u00e9 carbone \u00e0 l\u2019horizon 2040, gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et un m\u00e9canisme de compensation\u00a0; et faire du S\u00e9nat en\u00a02026 une institution \u00ab\u00a0z\u00e9ro plastique, z\u00e9ro gaspillage, z\u00e9ro d\u00e9chet\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le S\u00e9nat va, lui aussi, baisser le chauffage et \u00e9teindre les lumi\u00e8res pour faire des \u00e9conomies d\u2019\u00e9n...","dateModified":"2022-10-06T14:54:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T14:43:27+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une table ronde autour des efforts \u00e0 fournir par le secteur des transports pour r\u00e9duire la consommation d\u2019\u00e9nergie, le ministre Cl\u00e9ment Beaune a avanc\u00e9 plusieurs mesures. \u00ab\u00a0On est une partie du probl\u00e8me, on doit \u00eatre une partie de la solution\u00a0\u00bb, a fait valoir le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports, \u00e0 propos de ce secteur qui repr\u00e9sente en France \u00ab\u00a0plus de 30\u00a0% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a030\u00a0% de notre consommation d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Beaune a vant\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9coconduite\u00a0\u00bb, soit la r\u00e9duction de la vitesse, pour consommer moins d\u2019\u00e9nergie, pour les transports collectifs et les v\u00e9hicules particuliers. \u00ab\u00a0\u00c7a ne para\u00eet pas grand-chose, mais \u00e7a peut permettre d\u2019\u00e9conomiser 7 \u00e0 15\u00a0% de ce que l\u2019on consomme aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a argu\u00e9 le ministre. Rappelant qu\u2019une mesure sp\u00e9cifique pour les agents publics roulant en voiture de fonction a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par le ministre Stanislas Guerrini \u2013\u00a0une incitation \u00e0 rouler a 110\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019heure au lieu de 130\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019heure sur l\u2019autoroute par devoir d\u2019exemplarit\u00e9\u00a0\u2013, il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est bon pour le climat et c\u2019est bon pour le pouvoir d\u2019achat.\u00a0\u00bb          Ayant discut\u00e9 avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019entreprise de covoiturage BlablaCar, Nicolas Brusson, M.\u00a0Beaune a \u00e9galement plaid\u00e9 pour que les Fran\u00e7ais se tournent davantage vers les transports en commun et le covoiturage, alors que la voiture individuelle reste leur mode de transport privil\u00e9gi\u00e9. \u00ab\u00a0Nous mettrons en place d\u2019ici au 1er\u00a0janvier\u00a02023 un bonus pour que ceux qui rentrent dans le dispositif de covoiturage aient un avantage financier \u00e0 le faire\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir. Une campagne d\u2019incitation au covoiturage sera \u00e9galement mise en place \u00e0 compter de cette date.          Parmi les autres mesures du plan de sobri\u00e9t\u00e9 en mati\u00e8re de transports, un investissement de 250\u00a0millions d\u00e8s 2023 pour renforcer le plan V\u00e9lo et mobilit\u00e9s actives a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 \u00e0 la fin de septembre par le gouvernement. Concernant les transports collectifs et l\u2019usage du v\u00e9lo, et jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2023, la prise en charge par l\u2019employeur du forfait de transports en commun ou de service public de v\u00e9lo (partag\u00e9 ou en leasing) au-del\u00e0 des 50\u00a0% minimum et jusqu\u2019\u00e0 75\u00a0% sera exon\u00e9r\u00e9e d\u2019imp\u00f4t sur le revenu et de cotisations pour les salari\u00e9s. Celle des frais li\u00e9s aux services de location de v\u00e9lo \u00e9lectrique par les employeurs sera \u00e9largie \u00e0 des loueurs priv\u00e9s (conventionn\u00e9s) d\u00e8s janvier\u00a02023.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En mati\u00e8re de transports, le gouvernement veut encourager \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9coconduite\u00a0\u00bb et le covoiturage","dateModified":"2022-10-06T15:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T14:41:13+00:00","articleBody":"     La \u00ab\u00a0sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb demand\u00e9e par le gouvernement pour faire face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique pousse les particuliers mais aussi les collectivit\u00e9s \u00e0 faire des efforts, dont certains h\u00e9rissent les concitoyens.          Dans la Manche, \u00e0 P\u00e9riers, le maire, Gabriel Daube (UDI), a r\u00e9pondu favorablement \u00e0 l\u2019appel du gouvernement, rapporte Le Parisien.          Le chauffage des classes de la commune sera ainsi r\u00e9gl\u00e9 \u00e0 19\u00a0degr\u00e9s. Or, l\u2019\u00e9cole est moderne, \u00ab\u00a0tr\u00e8s vitr\u00e9e\u00a0\u00bb, explique l\u2019\u00e9dile, et selon les variations m\u00e9t\u00e9o \u00ab\u00a0il peut [y] faire tr\u00e8s vite froid\u00a0\u00bb. C\u2019est pour \u00ab\u00a0\u00e9viter que les enfants grelottent que la ville a investi dans les polaires\u00a0made in France, d\u2019autant plus, explique Gabriel Daube, que de nombreux enfants sont issus de familles d\u00e9favoris\u00e9es, alors l\u2019enjeu est aussi social.\u00a0\u00bb          Cette d\u00e9cision permet une \u00e9conomie de 4\u00a0000\u00a0euros (10\u00a0000\u00a0euros moins les 6\u00a0000 que co\u00fbteront les polaires). Les calculs peinent toutefois \u00e0 convaincre. \u00ab\u00a0C\u2019est un canular\u00a0?\u00a0\u00bb, se demande Eric Labastie, copr\u00e9sident de la FCPE, l\u2019une des principales f\u00e9d\u00e9rations de parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves. \u00ab\u00a0Et bient\u00f4t, ce sera quoi, des moufles\u00a0? Et \u00e0 la cantine, un jour pas de dessert, le suivant pas d\u2019entr\u00e9e\u00a0?\u00a0\u00bb Pour le repr\u00e9sentant de familles, \u00ab\u00a0les pouvoirs publics doivent s\u2019assurer de chauffer correctement les \u00e9coles, et s\u2019il faut rogner, ce n\u2019est pas sur la sant\u00e9 des enfants\u00a0!\u00a0\u00bb          A Rennes, la temp\u00e9rature de l\u2019eau dans les piscines municipales a \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9e pour faire des \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie. La nouvelle \u00e0 du mal \u00e0 passer. L\u2019entra\u00eeneur du p\u00f4le espoirs, Mathieu Burban, estime aupr\u00e8s de Ouest-France qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 24\u00a0degr\u00e9s aucune pratique n\u2019est possible\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a026,5\u00a0degr\u00e9s, par exemple, c\u2019est la temp\u00e9rature qui est pr\u00e9conis\u00e9e en comp\u00e9tition, car on a besoin d\u2019une eau fra\u00eeche du fait de l\u2019intensit\u00e9 de l\u2019effort. (\u2026) Nager dans une eau \u00e0 24\u00a0degr\u00e9s, cela correspond \u00e0 essayer de travailler en slip \u00e0 son bureau quand il fait 10\u00a0degr\u00e9s. Tu ne vas pas travailler tr\u00e8s longtemps\u2026\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La presse r\u00e9gionale se fait l\u2019\u00e9cho des inqui\u00e9tudes des Fran\u00e7ais","dateModified":"2022-10-06T14:51:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T14:31:51+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9 s\u2019est impos\u00e9e comme une n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Elisabeth Bo...","dateModified":"2022-10-06T14:32:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T14:21:27+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plusieurs tables rondes m\u00ealant entrepreneurs, repr\u00e9sentants de f\u00e9d\u00e9rations professionnelles et \u00e9lus, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement, Olivier Klein, a pr\u00e9sent\u00e9 quelques mesures destin\u00e9es aux b\u00e2timents. Ces derniers cumulent 45\u00a0% de la consommation d\u2019\u00e9nergie finale du pays (construction comprise). Les Fran\u00e7ais sont incit\u00e9s \u00e0 diminuer de 20 \u00e0 19 degr\u00e9s la temp\u00e9rature de leur logement, ce qui permettrait d\u2019\u00e9conomiser de 5\u00a0% \u00e0 10\u00a0% d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          \u00ab\u00a0Ce ne doit pas \u00eatre punitif\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Klein, soucieux, \u00e0 l\u2019instar de l\u2019ensemble du gouvernement, de ne pas verser dans la contrainte et l\u2019obligation. Le ministre du logement a tout de m\u00eame annonc\u00e9 un \u00ab\u00a0bonus\u00a0\u00bb, sans en pr\u00e9ciser le montant ni les contours, mais pr\u00e9par\u00e9 par les \u00e9nerg\u00e9ticiens \u00e0 destination des \u00ab\u00a0bons \u00e9l\u00e8ves\u00a0\u00bb.          Parmi les autres dispositions du plan de sobri\u00e9t\u00e9 en mati\u00e8re de b\u00e2timents et logements, l\u2019ex\u00e9cutif pr\u00e9voit jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0000\u00a0euros d\u2019aide en cas de changement d\u2019une chaudi\u00e8re au gaz pour une pompe \u00e0 chaleur, pour les logements individuels. Pour le collectif, le dispositif MaPrimeR\u00e9nov\u2019, associ\u00e9 \u00e0 une nouvelle aide (nomm\u00e9e Coup de pouce chauffage), promet un reste \u00e0 charge de 250\u00a0euros en moyenne par logement si la copropri\u00e9t\u00e9 s\u2019engage \u00e0 raccorder l\u2019immeuble \u00e0 un r\u00e9seau de chaleur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logement\u00a0: un \u00ab\u00a0bonus\u00a0\u00bb pour les \u00ab\u00a0bons \u00e9l\u00e8ves\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-06T14:38:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T14:14:42+00:00","articleBody":"     Le montant du prix de gros de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en France a atteint, \u00e0 la fin d\u2019ao\u00fbt, 1\u00a0000\u00a0euros le m\u00e9gawattheure. Cela s\u2019explique avant tout par la guerre en Ukraine, l\u2019\u00e9tat du parc nucl\u00e9aire national et la reprise \u00e9conomique et industrielle li\u00e9e \u00e0 la sortie de la crise \u00e9conomique due au Covid-19.          Pourquoi les tarifs de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sont-ils si volatils\u00a0? L\u2019Union europ\u00e9enne peut-elle agir sur les prix\u00a0? Les Fran\u00e7ais paient-ils l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 au prix europ\u00e9en\u00a0? Les D\u00e9codeurs r\u00e9pondent \u00e0 toutes ces questions.             Lire aussi :   Pourquoi le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9pend de\u00a0celui du gaz, et\u00a0autres questions sur les factures \u00e0\u00a0venir          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9pend de celui du gaz, et autres explications sur les factures \u00e0 ve...","dateModified":"2022-10-06T14:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T14:03:59+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Evolution de la consommation d\u2019\u00e9nergie par secteur de 1990 \u00e0 2020","dateModified":"2022-10-06T14:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T13:57:44+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9 s\u2019est impos\u00e9e comme une n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Elisabeth Bo...","dateModified":"2022-10-06T13:57:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T13:44:56+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Nabil Wakim, sp\u00e9cialiste des questions climatiques et \u00e9nerg\u00e9tiques, a r\u00e9pondu pendant pr\u00e8s d\u2019une heure \u00e0 vos questions sur le plan de sobri\u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 aujourd\u2019hui et les enjeux en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique et climatique en France, notamment \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver.          Merci \u00e0 lui pour ses \u00e9clairages et merci \u00e0 vous pour vos nombreuses questions\u00a0! Pas d\u2019inqui\u00e9tude\u00a0: ce n\u2019est pas encore fini pour nous. Nous poursuivons ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sentation du plan de sobri\u00e9t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin des questions-r\u00e9ponses avec notre journaliste Nabil Wakim","dateModified":"2022-10-06T13:49:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T13:41:12+00:00","articleBody":"     Dans cet \u00e9pisode du podcast du Monde \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb, consacr\u00e9 au d\u00e9fi climatique, la sociologue Sophie Dubuisson-Quellier, membre du Haut Conseil\u00a0pour le climat, aborde la question de la r\u00e9partition, entre les individus et le collectif, des efforts \u00e0 fournir face \u00e0 l\u2019urgence climatique.          Un entretien \u00e0 retrouver ici\u00a0(et ici en version \u00e9crite)\u00a0:             Lire aussi :   Climat\u00a0: peut-on sauver la plan\u00e8te avec des petits gestes\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A quel point les gestes individuels contribuent-ils \u00e0 limiter notre empreinte carbone\u00a0?","dateModified":"2022-10-06T13:46:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T13:40:02+00:00","articleBody":"    Question peut \u00eatre stupide, mais est-ce que la logique \u00ab\u00a0transports collectifs\u00a0\u00bb ne s\u2019appliquerait pas au chauffage ? Est-ce que chauffer pour un groupe de personnes au bureau n\u2019est pas plus \u00e9conome que de chauffer autant de logements personnels pour chaque personne en t\u00e9l\u00e9travail. \u00c9videmment pour cela il faut que chacun r\u00e9duise le chauffage \u00e0 la maison en partant au travail mais vu les prix de l\u2019\u00e9nergie je pense que ce sera le cas\u2026    NLode         Bonjour NLode, Vous \u00eates nombreuses et nombreux \u00e0 poser cette question. Il n\u2019est pas simple de chiffrer la baisse de consommation li\u00e9e au t\u00e9l\u00e9travail. Pour que cela fonctionne, il faut que les b\u00e2timents collectifs (publics ou priv\u00e9s) ne soient pas occup\u00e9s plusieurs jours d\u2019affil\u00e9e (plus de trois jours, parfois plus) pour que le gain d\u2019\u00e9nergie soit r\u00e9\u00e9l.          Par contre, l\u2019impact sur les transports est r\u00e9\u00e9l\u00a0: 74\u00a0% des Fran\u00e7ais utilisent leur voiture pour se rendre au travail. Le t\u00e9l\u00e9travail \u00e9conomise donc d\u2019abord du p\u00e9trole. Par ailleurs, cela d\u00e9pend \u00e9norm\u00e9ment du type d\u2019emploi et des mat\u00e9riels utilis\u00e9s sur le lieu de travail, il est difficile d\u2019en faire une r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale. Si cette recommandation s\u2019accompagnait d\u2019une campagne massive de r\u00e9novation des logements priv\u00e9s, cela aurait certainement plus d\u2019impact sur la consommation d\u2019\u00e9nergie pour le chauffage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9 s\u2019est impos\u00e9e comme une n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Elisabeth Bo...","dateModified":"2022-10-06T13:50:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T13:37:59+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sentation du plan de sobri\u00e9t\u00e9 se poursuit \u00e0 Paris Expo, porte de Versailles, en pr\u00e9sence de quatre cents invit\u00e9s et d\u2019une dizaine de ministres. Le rendez-vous, qui dure tout l\u2019apr\u00e8s-midi, est rythm\u00e9 par des \u00e9changes et des tables rondes avec des acteurs \u00e9conomiques, des experts, des repr\u00e9sentants de collectivit\u00e9s territoriales et des repr\u00e9sentants du monde associatif, ainsi que des \u00e9nerg\u00e9ticiens. La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, doit prendre la parole en conclusion de l\u2019\u00e9v\u00e9nement aux alentours de 17\u00a0heures.          Les grandes lignes de ce plan de sobri\u00e9t\u00e9, sur lequel le gouvernement a travaill\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9 en concertation avec des acteurs de plusieurs secteurs \u00e9conomiques et experts, \u00e9taient tr\u00e8s attendues en raison de la crise \u00e9nerg\u00e9tique qui touche la France et l\u2019Europe. Elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9es d\u00e8s hier dans la presse et peuvent se r\u00e9sumer en un principe\u00a0: inciter et non contraindre l\u2019ensemble des acteurs (entreprises, industries, administrations, collectivit\u00e9s, m\u00e9nages) pour les aider \u00e0 r\u00e9duire leur consommation d\u2019\u00e9nergie afin d\u2019atteindre l\u2019objectif affich\u00e9 de baisser de 10\u00a0% notre consommation d\u2019\u00e9nergie d\u2019ici \u00e0\u00a02024. Une premi\u00e8re \u00e9tape pour une r\u00e9duction de 40\u00a0% d\u2019ici \u00e0 2050, en vue d\u2019atteindre la neutralit\u00e9 carbone.                Intervention d\u2019un groupe d\u2019experts, compos\u00e9 par Beno\u00eet Leguet du Haut Conseil pour le climat, Anne Bringault du R\u00e9seau Action Climat et H\u00e9l\u00e8ne Gassin de l\u2019Association n\u00e9gaWatt, lors de la pr\u00e9sentation du plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e0 Paris Expo, porte de Versailles \u00e0 Paris, le 6\u00a0octobre. AGNES DHERBEYS \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 Plus de quatre cents personnes ayant particip\u00e9 aux consultations avec le gouvernement ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9sentation du plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. DHERBEYS AGN\u00c8S \/ AGNES DHERBEYS \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/1a82dca_1665059694206-ad08-plansobriete-dsc00568.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un plan de sobri\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attendu \u00e0 cause de l\u2019urgence climatique et de la crise \u00e9nerg\u00e9tique","dateModified":"2022-10-06T14:22:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T13:31:38+00:00","articleBody":"    Un gros potentiel d'\u00e9conomie : l'extinction de l'\u00e9clairage public la nuit (par exemple de 11h30 \u00e0 04h30). La question n'a jamais \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 il me semble alors que pas mal de communes commencent \u00e0 la mettre en place.    Efficacit\u00e9         Bonjour Efficacit\u00e9,          La question de l\u2019\u00e9clairage public est abord\u00e9e dans le plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u2013\u00a0on pourrait dire\u00a0: enfin\u00a0! \u2013 de plusieurs mani\u00e8res\u00a0: un passage aux LED (ce qui permet d\u2019\u00e9conomiser de 40\u00a0% \u00e0 80\u00a0% d\u2019\u00e9nergie), l\u2019interdiction des publicit\u00e9s lumineuses la nuit, extinction d\u2019une partie des lumi\u00e8res non essentielles la nuit, etc. La question, l\u00e0 encore, r\u00e9sidera dans la capacit\u00e9 \u00e0 mettre en \u0153uvre ces mesures. On peut penser que l\u2019impulsion donn\u00e9e par l\u2019Etat va encourager certains \u00e9lus locaux \u00e0 faire des efforts.             Lire aussi :   Interdiction des publicit\u00e9s lumineuses entre 1\u00a0heure et 6\u00a0heures et des portes ouvertes d\u2019un commerce climatis\u00e9 ou chauff\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9 s\u2019est impos\u00e9e comme une n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Elisabeth Bo...","dateModified":"2022-10-06T14:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T13:27:41+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que c'est aussi soporifique pour un sp\u00e9cialiste comme vous que pour nous \u00e0 \u00e9couter ?     Elton John         Bonjour cher Elton et merci de cette question (l\u2019objectivit\u00e9 journalistique m\u2019emp\u00eache de chiffrer mon ennui sur une \u00e9chelle de 0 \u00e0 10),          Ceci dit, vous touchez du doigt un point important\u00a0: pour que ce plan de sobri\u00e9t\u00e9 ait un impact, il faut que la communication du gouvernement touche le plus grand nombre. Emmanuel Macron a appel\u00e9, au d\u00e9but du mois, \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb, mais celle-ci n\u2019aura lieu que si le grand public, les \u00e9lus, les dirigeants d\u2019entreprise, les syndicats, les associations se saisissent du sujet. Pour cela, il vaut mieux que ce ne soit pas trop ennuyeux\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9 s\u2019est impos\u00e9e comme une n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Elisabeth Bo...","dateModified":"2022-10-06T14:04:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T13:24:34+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en serait-t-il de la prise en charge des frais professionnels par l'employeur si le t\u00e9l\u00e9travail \u00e9tait incit\u00e9 \u00e0 \u00eatre massivement utilis\u00e9 cet hiver pour les salari\u00e9s qui le peuvent ?     IceRabbit         Bonjour IceRabbit (j\u2019en d\u00e9duis que vous avez d\u00e9j\u00e0 froid\u00a0!).          Dans le plan de sobri\u00e9t\u00e9, le gouvernement incite d\u2019abord les fonctionnaires au t\u00e9l\u00e9travail, en promettant une augmentation de l\u2019indemnit\u00e9 forfaitaire de 15\u00a0% afin de couvrir l\u2019augmentation des co\u00fbts de chauffage \u00e0 domicile. Pour les entreprises priv\u00e9es, elles sont incit\u00e9es \u00e0 le faire, mais cela d\u00e9pendra des situations et des engagements pris par les employeurs. On revient sur la logique de ce plan de sobri\u00e9t\u00e9, qui repose sur l\u2019incitation \u2013\u00a0et donc l\u2019espoir que les entreprises et les collectivit\u00e9s prendront des engagements et les respecteront.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9 s\u2019est impos\u00e9e comme une n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Elisabeth Bo...","dateModified":"2022-10-06T14:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T13:20:53+00:00","articleBody":"    Concernant les enseignes \u00e9clair\u00e9es la nuit, pourquoi l'extinction n'a jamais \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 auparavant ? Parmi tant de choses d'ailleurs...     J\u00e9r\u00e9my         Bonjour J\u00e9r\u00e9my et merci de cette question.          Beaucoup de mesures qui figurent dans le plan de sobri\u00e9t\u00e9 sont en fait d\u00e9j\u00e0 existantes (chauffer \u00e0 19 degr\u00e9s, par exemple). Comme pour les enseignes \u00e9clair\u00e9es la nuit, la question est celle de l\u2019application des mesures\u00a0: qui les met en \u0153uvre\u00a0? Comment v\u00e9rifie-t-on\u00a0? Quelles sanctions \u00e9ventuelles\u00a0? C\u2019est le probl\u00e8me principal de ce plan\u00a0: c\u2019est qu\u2019il ne repose que sur l\u2019incitation. Les mesures annonc\u00e9es sont int\u00e9ressantes, mais qui s\u2019assurera de leur mise en application\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9 s\u2019est impos\u00e9e comme une n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Elisabeth Bo...","dateModified":"2022-10-06T13:58:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T13:19:31+00:00","articleBody":"     En premi\u00e8re ligne du plan de sobri\u00e9t\u00e9, dans un souci d\u2019exemplarit\u00e9, les agents de l\u2019Etat et leur administration sont donc destinataires de trente mesures de r\u00e9duction d\u2019\u00e9nergie. Outre les exemples cit\u00e9s par Stanislas Guerini, la feuille de route pr\u00e9par\u00e9e par l\u2019ex\u00e9cutif demande aux collectivit\u00e9s publiques de diminuer de 2 degr\u00e9s la temp\u00e9rature des gymnases et de 1 degr\u00e9 celle de l\u2019eau des piscines.          Si le ministre de la transformation et de la fonction publiques a fix\u00e9 l\u2019objectif dans les b\u00e2timents \u00e0 19\u00a0degr\u00e9s, les pouvoirs publics exp\u00e9rimenteront une baisse \u00e0 18\u00a0degr\u00e9s les jours Ecowatt rouge, seuil activ\u00e9 quand les ressources en \u00e9lectricit\u00e9 risquent de ne pas couvrir les besoins du pays. Autre mesure\u00a0: certains services testeront le t\u00e9l\u00e9travail en fermant les b\u00e2timents lors du pont de la Toussaint pour une p\u00e9riode de quatre jours, du 29\u00a0octobre au 1er\u00a0novembre inclus.             Lire aussi :     Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: le plan de sobri\u00e9t\u00e9 en sept grands points          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Baisse de la temp\u00e9rature dans les gymnases et piscines","dateModified":"2022-10-06T13:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T13:16:46+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nLorsque le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique appelle \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9, il s'empresse de rappeler que le but est toujours de \"produire plus\". Si l'on envisage toujours une hausse de la production et de la consommation pour satisfaire un certain mod\u00e8le \u00e9conomique, l'objectif \u00e0 long terme de 40 % d\u2019\u00e9conomies est-il r\u00e9ellement tenable avec des mesures incitatives sur le champ de la sobri\u00e9t\u00e9 et de l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique ?    Th\u00e9ophane         Bonjour Th\u00e9ophane, et merci de cette question.          Les objectifs de r\u00e9duction de consommation (\u2212\u00a010\u00a0% en\u00a02024 puis \u00e0 long terme \u2212\u00a040\u00a0% en\u00a02050) sont tr\u00e8s ambitieux. Pendant le premier confinement, en mars-avril\u00a02020, la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 avait chut\u00e9 de 14\u00a0% et tout le pays \u00e9tait \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00a0! Le plan de sobri\u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 aujourd\u2019hui repose sur des mesures de chasse au gaspillage \u00e9nerg\u00e9tique (et c\u2019est une bonne chose), mais pour aller plus loin dans la baisse de la consommation il faudra des mesures plus fortes et plus structurelles (r\u00e9novation massive des b\u00e2timents, transformation de certaines cha\u00eenes de valeur, obligation d\u2019avoir des v\u00e9hicules plus petits, par exemple). Mais l\u00e0, on voit bien que l\u2019objectif premier du gouvernement est de \u00ab\u00a0passer l\u2019hiver\u00a0\u00bb sans coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ou de probl\u00e8mes sur le gaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9 s\u2019est impos\u00e9e comme une n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Elisabeth Bo...","dateModified":"2022-10-06T13:49:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T13:10:44+00:00","articleBody":"    je me souviens qu'au temps du 1er choc p\u00e9trolier la vitesse max sur routes et autoroutes avait \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9e. Est ce envisag\u00e9 \u00e0 nouveau? personnellement je pense que le gvt a trop peur des r\u00e9actions type gilet jaunes pour prendre cette mesure, qui serait efficace.    rlseg         Bonjour rlseg, merci de cette question.          Oui, baisser la vitesse de 130\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019heure (km\/h) \u00e0 110\u00a0km\/h sur les autoroutes repr\u00e9sente un gisement important d\u2019\u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie et n\u2019est pas co\u00fbteux \u00e0 mettre en place. Cela permettrait aussi de limiter nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Pour l\u2019heure, le plan de sobri\u00e9t\u00e9 pr\u00e9voit uniquement une incitation pour les fonctionnaires \u00e0 rouler \u00e0 110\u00a0km\/h (au lieu de 130\u00a0km\/h) sur l\u2019autoroute, mais aucune obligation g\u00e9n\u00e9rale.          Vous avez raison de souligner que le gouvernement a \u00e9t\u00e9 refroidi par l\u2019exp\u00e9rience du passage \u00e0 80\u00a0km\/h sur les routes d\u00e9partementales. A ce jour, une moiti\u00e9 des d\u00e9partements est revenue sur cette d\u00e9cision, et elle a suscit\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers chez nombre d\u2019\u00e9lus locaux. En serait-il de m\u00eame pour les autoroutes\u00a0? Je n\u2019en suis pas certain, car cela ne concerne pas les m\u00eames usagers ni les m\u00eames territoires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9 s\u2019est impos\u00e9e comme une n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Elisabeth Bo...","dateModified":"2022-10-06T13:47:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T13:08:01+00:00","articleBody":"     Totalement absent du discours de l\u2019ex\u00e9cutif jusqu\u2019\u00e0 l\u2019hiver pass\u00e9, le terme de \u00ab\u00a0sobri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb est apparu timidement, une premi\u00e8re fois, en f\u00e9vrier\u00a02022, dans le discours du locataire de l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 Belfort, sur le nucl\u00e9aire. Mais, il s\u2019\u00e9tait alors empress\u00e9 d\u2019ajouter qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas question de relier ce concept \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0aust\u00e9rit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, encore moins \u00e0 la \u00ab\u00a0privation\u00a0\u00bb. Une gageure pour un Emmanuel Macron qui a toujours mis\u00e9 sur la libre entreprise et sur la croissance pour promettre des \u00ab\u00a0jours heureux\u00a0\u00bb \u00e0 ses concitoyens.          \u00ab\u00a0Il y a une antinomie avec le message d\u2019Emmanuel Macron, dans lequel la croissance et le travail ont toujours \u00e9t\u00e9 vus comme les outils de l\u2019\u00e9mancipation, observe Bruno Cautr\u00e8s, chercheur au Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof). Sa matrice de d\u00e9part, qui repose sur l\u2019industrie et le progr\u00e8s, n\u2019est pas du tout celle de la sobri\u00e9t\u00e9.\u00a0\u00bb Le mot \u00ab\u00a0d\u00e9croissance\u00a0\u00bb, d\u2019ailleurs, reste proscrit au gouvernement.          Vous pouvez lire l\u2019analyse de la position d\u2019Emmanuel Macron sur la question par notre journaliste Audrey Tonnelier\u00a0:             Lire aussi :     La conversion contrainte d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 la \u00ab\u00a0sobri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La conversion contrainte du chef de l\u2019Etat \u00e0 la question de la sobri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00e9nerg\u00e9tique","dateModified":"2022-10-06T13:44:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T13:06:02+00:00","articleBody":"    La question de Tristan est pertinente, et la r\u00e9ponse trop \u00e9vasive. baisser de 2 d\u00e9gr\u00e9s dans les administrations \u00e7a ferait l'\u00e9conomie de 3 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires ? Si c'\u00e9tait vrai, nous aurions 300 ou 400 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires en France !    Benoit         Bonjour Beno\u00eet et merci de cette pr\u00e9cision.          Il s\u2019agit bien de la baisse de chauffage dans l\u2019ensemble du plan de sobri\u00e9t\u00e9, qui ne comprend pas uniquement les administrations, mais aussi les entreprises, les collectivit\u00e9s locales, les m\u00e9nages, etc. Les mesures concernant l\u2019Etat comptent pour une r\u00e9duction de 2\u00a0t\u00e9rawattheures, soit 10\u00a0% de la consommation des administrations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9 s\u2019est impos\u00e9e comme une n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Elisabeth Bo...","dateModified":"2022-10-06T13:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T13:02:24+00:00","articleBody":"    le pr\u00e9sident confond-il volontairement \"efficacit\u00e9\" \u00e9nerg\u00e9tique et \"sobri\u00e9t\u00e9\" ?    ludo         Bonjour Ludo et merci de cette question\u00a0!          On parle d\u2019\u00ab\u00a0efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb quand on am\u00e9liore le rendement avec la m\u00eame quantit\u00e9 d\u2019\u00e9nergie produite (par exemple, si on isole un logement, il sera mieux chauff\u00e9, m\u00eame si on utilise la m\u00eame quantit\u00e9 d\u2019\u00e9nergie). On parle de \u00ab\u00a0sobri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb quand on modifie des comportements ou des usages (pour reprendre l\u2019exemple d\u2019un logement, baisser son radiateur de 1\u00a0degr\u00e9). Pendant longtemps, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique (et, pour tout dire, une grande partie des responsables politiques) a confondu les deux notions.          Je ne saurais pas dire s\u2019il s\u2019agit d\u2019une confusion volontaire, mais elles sont toutes les deux importantes et n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9duction de la consommation d\u2019\u00e9nergie. On peut tout de m\u00eame dire que, cette fois-ci, la distinction est comprise\u00a0: le plan de sobri\u00e9t\u00e9 incite \u00e0 changer des usages (baisse du chauffage, t\u00e9l\u00e9travail, covoiturage\u2026) sans reposer d\u2019abord sur des \u00e9volutions technologiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9 s\u2019est impos\u00e9e comme une n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Elisabeth Bo...","dateModified":"2022-10-06T13:36:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T12:58:42+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, ou encore la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, n\u2019ont cess\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter cette recommandation qui se veut \u00eatre la r\u00e8gle, cet hiver, pour faire face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: \u00ab\u00a0La r\u00e8gle, c\u2019est de chauffer \u00e0 19\u00a0degr\u00e9s.\u00a0\u00bb          Mais d\u2019o\u00f9 vient cette pr\u00e9conisation, brandie comme la solution pour faire des \u00e9conomies sur les factures de chauffage\u00a0? A lire, cette analyse par notre journaliste Cl\u00e9mence Apetogbor\u00a0:             Lire aussi :   \u00ab\u00a0Se chauffer \u00e0 19\u00a0degr\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0: d\u2019o\u00f9 vient la recommandation gouvernementale en pleine crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Economies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: d\u2019o\u00f9 vient la r\u00e8gle des 19\u00a0degr\u00e9s\u00a0? ","dateModified":"2022-10-06T13:35:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T12:55:58+00:00","articleBody":"    Pourquoi le gouvernement parle des transports individuels alors que le probl\u00e8me c'est l'\u00e9lectricit\u00e9 et le gaz    chrichri         Bonjour chrichi,          Vous avez raison, le gouvernement \u00e9voque pour la premi\u00e8re fois (timidement) des mesures de sobri\u00e9t\u00e9 sur les d\u00e9placements, avec l\u2019incitation au t\u00e9l\u00e9travail et \u00e0 rouler moins vite sur les autoroutes pour les fonctionnaires. Pourquoi\u00a0? Parce que la France est ultrad\u00e9pendante de ses importations p\u00e9troli\u00e8res (\u00e0 98\u00a0%) et que le transport est le secteur qui contribue le plus au changement climatique. En r\u00e9duisant la consommation de carburant, on diminue nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, mais on diminue aussi la demande p\u00e9troli\u00e8re fran\u00e7aise (et par ailleurs on am\u00e9liore sa balance commerciale).          Un plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique qui n\u2019aborderait pas les transports serait un peu bizarre\u00a0: le p\u00e9trole est l\u2019une des \u00e9nergies que nous utilisons le plus\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9 s\u2019est impos\u00e9e comme une n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Elisabeth Bo...","dateModified":"2022-10-06T13:30:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T12:50:50+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nLes mesures propos\u00e9es par le gouvernement ne semblent pas tr\u00e8s contraignantes, on peut supposer que si tout le monde joue le jeu,la baisse de consommation ne sera quand-m\u00eame pas \u00e9norme...Comment est chiffr\u00e9e la baise de consommation n\u00e9cessaire, et les baisses qu'induiraient le respect des mesures propos\u00e9es ?    Tristan          Bonjour Tristan et merci de cette question.          La baisse de la consommation pr\u00e9vue par les actions du plan de sobri\u00e9t\u00e9 est chiffr\u00e9e de mani\u00e8re assez pr\u00e9cise par le gouvernement\u00a0: il estime par exemple que la baisse du chauffage \u00e0 19\u00a0degr\u00e9s fait \u00e9conomiser environ 20 t\u00e9rawattheures (environ la production annuelle de trois r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires), l\u2019installation de thermostats dans les logements (environ 5 t\u00e9rawattheures), etc. Mais vous avez raison et c\u2019est un point important\u00a0: le plan du gouvernement repose sur des mesures incitatives, tout d\u00e9pendra de la capacit\u00e9 \u00e0 mettre en \u0153uvre ces engagements\u2026 et pour l\u2019instant, personne n\u2019en sait rien\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9 s\u2019est impos\u00e9e comme une n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Elisabeth Bo...","dateModified":"2022-10-06T13:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T12:43:16+00:00","articleBody":"     Le ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, est le premier \u00e0 pr\u00e9senter plusieurs mesures, \u00e0 destination de l\u2019Etat et de l\u2019ensemble de l\u2019administration. Ces derniers cumulent \u00e0 eux seuls 20\u00a0t\u00e9rawattheures par an, c\u2019est-\u00e0-dire la consommation de l\u2019ensemble des Parisiens sur la m\u00eame p\u00e9riode. \u00ab\u00a0Notre plan marche sur deux jambes\u00a0: celle du court terme pour \u00e9viter les sc\u00e9narios d\u00e9grad\u00e9s, et le long terme avec la strat\u00e9gie bas carbone, a pr\u00e9venu M. Guerini. Les changements de comportements que nous obtiendrons, nous ne reviendrons pas dessus.\u00a0\u00bb                    Trente mesures de r\u00e9duction de la consommation d\u2019\u00e9nergie ont \u00e9t\u00e9 retenues \u00e0 destination des agents publics, dans quatre domaines\u00a0: le b\u00e2timent, les mobilit\u00e9s, les achats et le num\u00e9rique \u00e9coresponsable. Le ministre en a list\u00e9 plusieurs\u00a0: limitation de la temp\u00e9rature dans les b\u00e2timents \u00e0 19\u00a0degr\u00e9s (soit 2 \u00e0 3\u00a0degr\u00e9s de moins que la moyenne des hivers pr\u00e9c\u00e9dents), la suppression de l\u2019obligation d\u2019eau chaude dans les sanitaires ou la limitation de la vitesse de circulation des v\u00e9hicules de service (110\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019heure au lieu de 130 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019heure) ou l\u2019augmentation du plafond du forfait mobilit\u00e9 durable (de 200 \u00e0 300\u00a0euros). M. Guerini a aussi expliqu\u00e9 vouloir accompagner au maximum le t\u00e9l\u00e9travail (en augmentant de 15\u00a0% l\u2019indemnit\u00e9 journali\u00e8re de t\u00e9l\u00e9travail) et former les 25\u00a0000\u00a0cadres aux enjeux de la transition \u00e9cologique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trente mesures \u00e0 destination de l\u2019Etat et des administrations","dateModified":"2022-10-06T16:32:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T12:43:08+00:00","articleBody":"     Nabil Wakim est journaliste au Monde et pr\u00e9sentateur du podcast \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb. Il est sp\u00e9cialiste des questions li\u00e9es au changement climatique et aux \u00e9nergies.          D\u00e8s maintenant, il r\u00e9pond ponctuellement \u00e0 vos questions dans ce live, au milieu de l\u2019actualit\u00e9, pendant pr\u00e8s d\u2019une heure, au sujet des annonces de ce plan de sobri\u00e9t\u00e9 et plus globalement des enjeux en la mati\u00e8re pour la France. A vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 notre journaliste Nabil Wakim, sp\u00e9cialiste des questions climatiques et \u00e9nerg\u00e9ti...","dateModified":"2022-10-06T12:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T12:29:55+00:00","articleBody":"     Les D\u00e9codeurs ont concoct\u00e9 une visualisation des grands postes de d\u00e9pense d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour les m\u00e9nages\u00a0: chauffage, chauffe-eau, appareil froid, audiovisuel\u2026 D\u00e9couvrez ici comment se d\u00e9cortique la consommation \u00e9lectrique de la population fran\u00e7aise et comment il est possible de r\u00e9duire le montant des factures.             Lire aussi :   Combien d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 consomment les Fran\u00e7ais et comment r\u00e9duire les factures\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quels sont les grands postes de d\u00e9pense d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0? ","dateModified":"2022-10-06T12:47:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T12:22:53+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois, le Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (GIEC) a consacr\u00e9, en avril, un chapitre de son dernier rapport annuel aux \u00e9volutions des modes de vie et aux usages de l\u2019\u00e9nergie plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 l\u2019offre. Cette attention port\u00e9e par le GIEC \u00e0 la question de la demande fait \u00e9cho aux d\u00e9bats actuels autour de la sobri\u00e9t\u00e9.             Lire aussi :     La sobri\u00e9t\u00e9, un levier pour acc\u00e9l\u00e9rer la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le GIEC a consacr\u00e9 cette ann\u00e9e pour la premi\u00e8re fois un chapitre de son rapport annuel \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9","dateModified":"2022-10-06T12:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T12:16:22+00:00","articleBody":"     La ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, a ouvert la pr\u00e9sentation du plan de sobri\u00e9t\u00e9, \u00e0 Paris Expo, porte de Versailles. Insistant sur \u00ab\u00a0cette \u00e9nergie que nous ne consommons pas\u00a0\u00bb, elle a appel\u00e9 \u00e0 un \u00ab\u00a0changement de comportement\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que nos grands-parents faisaient tr\u00e8s bien. Ce sont des mesures de bon sens. La chasse au gaspi [gaspillage]. Le fait que nous pouvons tous, dans notre r\u00f4le de dirigeant d\u2019administration, de dirigeants d\u2019entreprise, de f\u00e9d\u00e9ration, de leaders d\u2019opinion, le cas \u00e9ch\u00e9ant (\u2026), participer \u00e0 ce combat [contre] le r\u00e9chauffement climatique.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Le combat ne s\u2019arr\u00eatera pas \u00e0 l\u2019hiver 2022-2023\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la ministre, avant de laisser la place \u00e0 des experts du R\u00e9seau Action Climat et du Haut Conseil pour le climat. Plusieurs tables rondes sont au programme de l\u2019apr\u00e8s-midi, ainsi que la prise de parole de plusieurs ministres, avant la conclusion par Elisabeth Borne aux alentours de 17\u00a0heures.                Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, lors de la pr\u00e9sentation du plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du gouvernement, au centre Paris Expo, Porte de Versailles \u00e0 Paris, le 6 octobre 2022. AGNES DHERBEYS \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/71cb49e_1665059694233-ad05-plansobriete-dsc00557.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but de la pr\u00e9sentation du plan de sobri\u00e9t\u00e9\u00a0: Agn\u00e8s Pannier-Runacher estime que \u00ab\u00a0le combat ne s\u2019ar...","dateModified":"2022-10-06T12:48:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#679034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T11:46:22+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat a de nouveau appel\u00e9 les Fran\u00e7ais, et notamment les entreprises, \u00e0 mettre en \u0153uvre sans attendre les mesures de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique qui, si tout le monde les respecte, permettront \u00e0 la France de \u00ab\u00a0passer l\u2019hiver\u00a0\u00bb m\u00eame s\u2019il est rude.          S\u2019exprimant jeudi matin devant des entrepreneurs au Bpifrance Inno G\u00e9n\u00e9ration (BIG) \u00e0 Paris, Emmanuel Macron a d\u00e9fendu le plan de sobri\u00e9t\u00e9 que doit pr\u00e9senter le gouvernement dans l\u2019apr\u00e8s-midi.          L\u2019objectif, \u00ab\u00a0c\u2019est d\u2019avoir quelques m\u00e9canismes tr\u00e8s simples pour r\u00e9ussir collectivement \u00e0 diminuer de 10\u00a0% ce qu\u2019on consomme d\u2019ordinaire\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. \u00ab\u00a0Si la nation tout enti\u00e8re arrive \u00e0 tenir cet objectif, qui est purement volontariste \u2013 il ne faut pas de d\u00e9cret de loi, de choses compliqu\u00e9es \u2013 si on se mobilise tous pour le tenir, dans les pires sc\u00e9narios on passe[ra] l\u2019hiver\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          \u00ab\u00a0C\u2019est ce qui fait qu\u2019on est ma\u00eetre de notre destin, m\u00eame s\u2019il n\u2019y a plus du tout de gaz qui arrive de Russie, ce qui est quand m\u00eame le plus vraisemblable vu ce qui s\u2019est pass\u00e9 ces derniers jours\u00a0\u00bb, a fait valoir le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Emmanuel Macron a de nouveau soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9nergie qu\u2019on sauve, c\u2019est la moins ch\u00e8re\u00a0\u00bb. Mais, selon lui, \u00ab\u00a0cela ne veut pas dire produire moins ou aller vers une \u00e9conomie de la d\u00e9croissance\u201d. Pas du tout, la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e7a veut juste dire gagner en efficacit\u00e9\u00a0\u00bb en \u00ab\u00a0traquant \u00e0 chaque instant les co\u00fbts cach\u00e9s (\u2026) tout ce qu\u2019on peut faire pour produire encore davantage mais en d\u00e9pensant moins\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sobri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: \u00ab\u00a0Si on se mobilise tous\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0on passe[ra] l\u2019hiver\u00a0\u00bb, affirme Emman...","dateModified":"2022-10-06T12:05:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#678898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T11:31:24+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019ensemble du pays, pr\u00e8s de 12\u00a0% des stations-service connaissent des \u00ab\u00a0difficult\u00e9s sur au moins un type de carburant\u00a0\u00bb, selon le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran. Ces difficult\u00e9s r\u00e9sultent d\u2019une gr\u00e8ve pour la revalorisation des salaires qui, depuis plusieurs jours, touche des raffineries de TotalEnergies et d\u2019ExxonMobil et du succ\u00e8s d\u2019une remise \u00e0 la pompe du g\u00e9ant p\u00e9trolier fran\u00e7ais.          Reportage mercredi dans les Hauts-de-France, o\u00f9 de nombreux automobilistes fuient la m\u00e9tropole lilloise, ses pompes ass\u00e9ch\u00e9es par les rabais et ses files d\u2019attente, pour aller faire le plein en Belgique.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Le Leclerc, j\u2019ai renonc\u00e9 quand j\u2019ai vu la queue\u00a0\u00bb\u00a0: dans les Hauts-de-France, des automobilistes \u00e0 cran face aux tensions sur l\u2019approvisionnement en carburant          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Leclerc, j\u2019ai renonc\u00e9 quand j\u2019ai vu la queue\u00a0\u00bb\u00a0: dans les Hauts-de-France, des automobilist...","dateModified":"2022-10-06T11:31:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#678890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T11:20:02+00:00","articleBody":"     Les dizaines de propositions pr\u00e9sent\u00e9es par le gouvernement doivent d\u2019abord parer \u00e0 l\u2019urgence \u00e9nerg\u00e9tique de cet automne, et aux possibles risques de p\u00e9nuries durant l\u2019hiver. Pour \u00e9viter\u00a0les d\u00e9lestages et les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, il compile ainsi plusieurs dizaines de pistes d\u2019actions dans de nombreux secteurs d\u2019activit\u00e9, issues de concertations en groupes de travail.          Mais l\u2019ex\u00e9cutif y voit aussi une premi\u00e8re \u00e9tape plus structurante pour atteindre l\u2019objectif de 40\u00a0% d\u2019\u00e9conomies, indispensable pour esp\u00e9rer parvenir \u00e0 la neutralit\u00e9 carbone en\u00a02050. \u00ab\u00a0C\u2019est une r\u00e9ponse pour l\u2019urgence et un rempart contre des mesures plus contraignantes, bien s\u00fbr, \u00e9crit la cheffe du gouvernement dans le document de synth\u00e8se que s\u2019est procur\u00e9\u00a0Le Monde.\u00a0Mais, plus largement, la sobri\u00e9t\u00e9 est une nouvelle mani\u00e8re de penser et d\u2019agir, qui sera une des cl\u00e9s de notre transition \u00e9cologique et de notre souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.\u00a0\u00bb                       Lire aussi :     Sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: le plan du gouvernement pour passer l\u2019hiver et pr\u00e9parer l\u2019avenir          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le plan du gouvernement pour passer l\u2019hiver et pr\u00e9parer l\u2019avenir","dateModified":"2022-10-06T11:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#678886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T11:05:03+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 en septembre plusieurs aides destin\u00e9es \u00e0 limiter la baisse du pouvoir d\u2019achat cons\u00e9cutive \u00e0 l\u2019explosion des prix de l\u2019\u00e9nergie, le gouvernement d\u00e9cline, jeudi 6\u00a0octobre, son plan de sobri\u00e9t\u00e9. Avec un objectif\u00a0: r\u00e9duire de 10\u00a0% la consommation totale d\u2019\u00e9nergie d\u2019ici \u00e0 deux ans. Un horizon fix\u00e9 par Emmanuel Macron face aux risques de p\u00e9nuries et de coupures cet hiver, du fait de l\u2019arr\u00eat presque total des livraisons de gaz russe et de l\u2019indisponibilit\u00e9 d\u2019une partie du parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, passe en revue toutes les consommations.          Pour le moment, ce plan, qui, selon le gouvernement, pourrait permettre de r\u00e9duire la consommation d\u2019environ 50\u00a0t\u00e9rawattheures (sur une consommation totale d\u2019environ 1\u00a0600\u00a0TWh), privil\u00e9gie l\u2019incitation et la p\u00e9dagogie, \u00e9cartant toute id\u00e9e de contrainte. Une campagne de communication suivra dans les prochains jours, sous le slogan \u00ab\u00a0Chaque geste compte\u00a0\u00bb.          Depuis la rentr\u00e9e, l\u2019ex\u00e9cutif s\u2019est d\u2019abord efforc\u00e9 de faire prendre conscience \u00e0 l\u2019opinion de la gravit\u00e9 de la situation en demandant des efforts. \u00ab\u00a0On doit tous se\u00a0bouger\u00a0\u00bb, avait ainsi lanc\u00e9 M.\u00a0Macron, lundi 5\u00a0septembre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que l\u2019on attend de la pr\u00e9sentation du gouvernement","dateModified":"2022-10-06T11:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html#678879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/06/crise-energetique-suivez-la-presentation-du-plan-de-sobriete-du-gouvernement_6144696_823448.html","datePublished":"2022-10-06T11:00:01+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au suivi de la pr\u00e9sentation du plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique par le gouvernement, pr\u00e9vue \u00e0 partir de 13\u00a0h\u00a045, jusqu\u2019en d\u00e9but de soir\u00e9e.          Une dizaine de ministres accompagneront Elisabeth Borne pour cette pr\u00e9sentation qui a lieu dans un des halls de la porte de Versailles, o\u00f9 plus de 400\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9es pour l\u2019occasion. Le plan voit le jour \u00e0 l\u2019issue d\u2019une phase de concertation avec les acteurs \u00e9conomiques, des experts et des repr\u00e9sentants du monde associatif, ainsi que des \u00e9nerg\u00e9ticiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1181/1342/671/60/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct\u00a0!","dateModified":"2022-10-06T11:42:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2362/1575/1342/894/3/0/bc392c5_1665071438449-ad024-plansobriete-dsc09860.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/06/19-10">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤ Visualisez les grands postes de dépense d’électricité et les pistes d’actions pour réduire sa consommation.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤                                               Les Décodeurs        Datavisualisation             Combien d’électricité consomment les Français et comment réduire les factures ?      Visualisez les grands postes de dépense d’électricité et les pistes d’actions pour réduire sa consommation.          Par Romain Imbach et Iris Derœux         Publié le 25 septembre 2022 à 04h00, republié à 12h20        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                











    
    /*.content { height: 500px; }*/

    /*@keyframes fadeIn {
      0% { opacity: 0; }
      100% { opacity: 1; }
    }*/
    .intro_texte{
        padding: 0 0 0 0;
    }
    .fixme { background: #fff;
        width: 100%;
        z-index:10 }
    #d_graph_16633247693, #d_graph_16633364763, #d_graph_16633435079, #d_graph_16633410897, #d_graph_16633388315{
    height:300px;
    }
    #d_graph_16637703264{
    height:450px;
    }
    #click{
        width: 17px;
        height: 20px;
        display: inline-block;
    }
    #ConsoObjetMaison {
        width: 100%;
    }
    
    #ConsoObjetMaison .d_theantiqua {
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    }
    
    #ConsoObjetMaison .d_marrsans {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }
    
    #ConsoObjetMaison .d_marrsanscondensed {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    }
    
    #ConsoObjetMaison .grasdecodeurs {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 105%;
        font-weight: 600;
    }
    
    #ConsoObjetMaison .d_titre {
        color: #2a303b;
        margin-top: 10px;
        padding: .4em 0;
        display: block;
    }
    
    #ConsoObjetMaison .d_texte {
        margin: 1em 0;
        padding: 0;
    }
    
    #ConsoObjetMaison .d_explications {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        margin: 2em auto;
        padding: 1em 1.5em;
        border-radius: 2px;
        font-size: 80%;
        color: #3f4142;
        background-color: #f3f3f4;
    }
    
    .d_jaune, .d_jaune2, .d_jaune3, .d_orange, .d_orange2, .d_orange3, .d_rouge, .d_rouge2, .d_rouge3{
            mix-blend-mode: multiply;
    }
    .d_jaune{
        background:#fffeb9;
    }
    .d_jaune:hover{
        background: #ffef6e;
    }
    .d_jaune2{
        background: #fbfbb7;
    }
    .d_jaune3{
       
    }

    
    .d_orange{
        background:#FEE2AF;
    }
    .d_orange:hover{
        background: #ffd78b;
    }
    .d_orange2{
        background:#fff5cd;
    }
    .d_orange3{
        background:#ffd78b;
    }
    
    .d_rouge{
        background:#fbbebc; 
    }
    .d_rouge:hover{
        background: #feadac;
    }
    .d_rouge2{
        background:#ffefef; 
    }
    .d_rouge3 {
        background: #feadac;
    }


   


    .d_partie{
        width:100%;
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: center;
        padding:2.3rem 2rem 9rem;
        /*border-bottom:1px solid #e8e8e8;
        mix-blend-mode: multiply;*/
        margin:0px;
    }
    .d_partie_texte{
        width:100%;
        padding:0;
        max-width: 67rem;
        border-style: solid;
    border-width: 4px 0px 1px;
    padding: 2rem;
    /*border-color: #ffef6e #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgb(255 254 185 / 40%);*/
    }

    .d_partie_chauffage{
    border-color: rgba(232,45,45,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(232,45,45,0.1);
    
    }
    .d_partie_chauffeEau{
    border-color: rgba(243,125,53,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(243,125,53,0.1);
    }
    .d_partie_froid{
    border-color: rgba(255,231,43,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(255,231,43,0.1);
    }
    .d_partie_audiovisuel{
    border-color: rgba(63,233,111,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(63,233,111,0.1);
    }
    .d_partie_lavSech{
    border-color: rgba(139,233,228,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(139,233,228,0.1);
    }
    .d_partie_cuisine{
    border-color: rgba(124,145,233,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(124,145,233,0.1);
    }
    .d_partie_infoBureau{
    border-color: rgba(115,78,223,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(115,78,223,0.1);
    }
    .d_partie_eclairage{
    border-color: rgba(224,109,210,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(224,109,210,0.1);
    }
    .d_partie_autres{
    border-color: rgba(195,206,208,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(195,206,208,0.1);
    }



    .d_partie_titre{
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: center;
    }
    
    .d_partie_titre_img img{
        height: 74px;
        width: 74px!important;
    }
    .d_partie_titre_texte{
        margin:0rem 0 0rem 0;
        width: 100%;
        text-align: center;
        /*font-style: italic;*/
        font-size:2.6rem;
        font-weight: 500;
         font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        line-height: 3.5rem;
        z-index: 1;
    }
    .d_partie_titre_texte span{
        padding:0px;
        mix-blend-mode: multiply;
    }
    .d_partie_stitre{
        font-weight: 500;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size:1.5rem;
        line-height: 2rem;
        margin:4rem 0 0 0;
    }



    .d_partie_def{
        font-size:1.9rem;
        line-height: 3rem;
        margin:2rem 0 0 0;
    }
    .d_partie_def p{
        margin:0 0 1rem 0;
    }
    .d_partie_def ul{
        margin:0 0 0 2rem;
    }
    .d_partie_def ul li{
        margin:0;
    }

    .tooltipdecodeurs {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        border-radius: 0;
        padding: 2rem 1.5rem;
        position: absolute;
        z-index: 9999;
        max-width: 450px;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border: 1px solid #E2E4E9;
        background: #fff;
        color: #131e2b;
        font-size: 1.4rem;
        z-index: 5;
    }
    
    .tooltipdecodeurs .titre_tt {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 110%;
        margin: .5em 0;
    }
    
    .tooltipdecodeurs .gris {
        color: #a2a9ae;
    }
    
    .tooltipdecodeurs .bulle {
        border-radius: 50%;
        width: 1rem;
        height: 1rem;
        border: 0;
        display: inline-block;
        margin: -.3rem .5rem 0 0;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
    }
    
    .tooltipdecodeurs div {
        display: block !important;
    }
    
    .tooltipdecodeurs .hr {
        margin-top: 1rem;
        border-top: 1px solid #e8eaee;
        padding-bottom: 1rem;
    }
    
    .tooltipdecodeurs,
    .arrow:after {
        background: #FFF;
        border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    }
    
    .arrow {
        width: 70px;
        height: 16px;
        overflow: hidden;
        position: absolute;
        left: 50%;
        margin-left: -35px;
        bottom: -16px;
    }
    
    .arrow:after {
        content: "";
        position: absolute;
        left: 20px;
        top: -20px;
        width: 25px;
        height: 25px;
        -webkit-transform: rotate(45deg);
        -moz-transform: rotate(45deg);
        -ms-transform: rotate(45deg);
        -o-transform: rotate(45deg);
    }
    
    #ConsoObjetMaison .source {
        border-top: 1px solid #E2E4E9;
        border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
        padding: 15px 0;
        color: #717B8E;
        font-size: 90%;
    }
    
    #ConsoObjetMaison .passelect {
        -webkit-touch-callout: none;
        -webkit-user-select: none;
        -khtml-user-select: none;
        -moz-user-select: none;
        -ms-user-select: none;
        user-select: none;
    }
    
    #ConsoObjetMaison span.desktop {
        display: inline;
    }
    
    #ConsoObjetMaison span.mobile {
        display: none;
    }
    
    /* CSS du graph svg fixe */
    #rectAutres{fill:#C3CED0;opacity : 0.8;}
    #rectEclairage{fill:#E06DD2;opacity : 0.8;}
    #rectInfoBureau{fill:#734EDF;opacity : 0.8;}
    #rectCuisine{fill:#7C91E9;opacity : 0.8;}
    #rectLavSech{fill:#8BE9E4;opacity : 0.8;}
    #rectAudiovis{fill:#3FE96F;opacity : 0.8;}
    #rectFroid{fill:#FFE72B;opacity : 0.8;}
    #rectChauffeEau{fill:#F37D35;opacity : 0.8;}
    #rectChauffage{fill:#E82D2D;opacity : 0.8;}
    #rectAutres:hover{opacity : 1;}
    #rectEclairage:hover{opacity : 1;}
    #rectInfoBureau:hover{opacity : 1;}
    #rectCuisine:hover{opacity : 1;}
    #rectLavSech:hover{opacity : 1;}
    #rectAudiovis:hover{opacity : 1;}
    #rectFroid:hover{opacity : 1;}
    #rectChauffeEau:hover{opacity : 1;}
    #rectChauffage:hover{opacity : 1;}
    .repartConso9{font-family:'Marr Sans';font-weight:400;}
    .select{font-family:'Marr Sans';font-weight:600;font-size:11px;font-style:italic;}
    .repartConso10{font-size:13px;}
    .repartConso11{font-family:'Marr Sans';font-weight:500;}
    .repartConso12{font-size:14px;}
    .repartConso13{font-size:12px;}
    .repartConso14{fill:none;stroke:#000000;stroke-width:0.75;stroke-miterlimit:10;}
    .repartConso15{fill:#706F6F;}
    .repartConso16{font-size:12px;}
    .repartConso17{fill:#878787;}
    .repartConso18{fill:none;stroke:#706F6F;stroke-width:0.75;stroke-miterlimit:10;}
    .opacity1{opacity: 1;}
    .opacity05{opacity: 05;}
    .typoGras{font-family:'Marr Sans';font-weight:500;}
    .displayNone{display: none;}
    .display{display:block;}
    #click500{display: none;}
    
    #pictos {
        pointer-events: none;
    }
    #pictophone{opacity: 0.3;}
    #pictofour{opacity: 0.3;}
    #pictolavelinge{opacity: 0.3;}
    #pictofrigo{opacity: 0.3;}
    #pictochauffe-eau{opacity: 0.3;}
    #pictochauffage{opacity: 0.3;}
    #pictoTV{opacity: 0.3;}
    #pictoampoule{opacity: 0.3;}
    /*#pictophone:hover;{opacity: 1;}
    #pictofour:hover;{opacity: 1;}
    #pictolavelinge:hover;{opacity: 1;}
    #pictofrigo:hover;{opacity: 1;}
    #pictochauffe-eau:hover;{opacity: 1;}
    #pictochauffage:hover;{opacity: 1;}
    #pictoTV:hover;{opacity: 1;}
    #pictoampoule:hover;{opacity: 1;}*/

    /*#typochauffageSup, #typochauffe-eauSup,#typofrigoSup, #typoTVSup, #typolavelingeSup, #typofourSup, #typophoneSup, #typoampouleSup, #typoautresSup {
        display: none;
    }*/

        /* SCROLL TOP */
    
    #d_scrolltop {
        position: fixed;
        bottom: 15px;
        left: calc(50% + 430px);
        background: #333;
        border-radius: 100%;
        width: 4.5rem;
        height: 4.5rem;
        display: flex;
        align-items: center;
        justify-content: center;
        cursor: pointer;
        opacity: 1;
        transition: opacity .2s linear;
        z-index: 8000;
    }

    #d_scrolltop.d_transparent {
        opacity: 0;
        pointer-events: none;
    }

    #d_scrolltop:hover {
        background: #025b8e;
    }

    #d_scrolltop .d_up {
        margin-left: 0 !important;
        margin-top: -3px;
        transform: rotate(180deg);
    }
    #d_scrolltop .d_down,
    #d_scrolltop .d_up {
        background: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/propositions_convention_climat/up-white.svg) no-repeat center center;
        background-size:20px;
        width:20px;
        height:20px;
    }

    @media screen and (max-width: 1100px) {
        #d_scrolltop {
            right: 10px;
            left: inherit;
           /* box-shadow: -2px -2px white;*/
        }

    }

    /* le tooltip fixé en bas sur mobile */
    
    @media screen and (max-width:500px) {
         .d_partie {
            padding: 3rem 0rem 3rem;
        }
        .d_partie_titre {
            flex-wrap: nowrap;
            justify-content: flex-start;
            align-items: center;
        }
        .d_partie_titre_texte {
           /* font-size:3rem;
            line-height: 4.1rem;*/
            width:auto;
            text-align: left;
            margin:0 0 0 2.6rem;
        }
        .d_partie_stitre{
            margin:3rem 0 0 0;
        }
        .d_partie_def {
            font-size: 1.7rem;
            line-height: 2.5rem;
        }
        .repartConso12{font-size:18px;}
        .repartConso10{font-size:18px;}
        .select{font-weight:500;font-size:14px;}
        #click{display:none;}
        #click500{display: block;}

        .tooltipdecodeurs {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
            color: #383f4e;
        }
        .tooltipdecodeurs:after {
            content: '×';
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
        #ConsoObjetMaison span.desktop {
            display: none;
        }
        #ConsoObjetMaison span.mobile {
            display: inline;
        }
        [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
            color: rgba(255, 255, 255, .5);
        }
        .tooltipdecodeurs.aec {
            padding-bottom: 7rem;
        }
        /*#rectAutres:hover{stroke: grey; stroke-width: 1;}
        #rectEclairage:hover{stroke: grey; stroke-width: 1;}
        #rectInfoBureau:hover{stroke: grey; stroke-width: 1;}
        #rectCuisine:hover{stroke: grey; stroke-width: 1;}
        #rectLavSech:hover{stroke: grey; stroke-width: 1;}
        #rectAudiovis:hover{stroke: grey; stroke-width: 1;;}
        #rectFroid:hover{stroke: grey; stroke-width: 1;}
        #rectChauffeEau:hover{stroke: grey; stroke-width: 1;}
        #rectChauffage:hover{stroke: grey; stroke-width: 1;}*/
    }
    
    
    /* mode nuit */
    
    [data-color-mode="dark"] #ConsoObjetMaison .d_explications {
        background-color: #3f4142;
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .arrow:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }
    [data-color-mode="dark"] .d_titre {
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }
    [data-color-mode="dark"] .fixme {
        background-color: #181a1e!important;
    }
    [data-color-mode="dark"] #TyposOut text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }
    [data-color-mode="dark"] #TyposOut line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }
    [data-color-mode="dark"] .d_jaune3 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }
     [data-color-mode="dark"] .d_partie_chauffage{
    border-color: rgba(232,45,45,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(232,45,45,0.3);
    
    }
     [data-color-mode="dark"] .d_partie_chauffeEau{
    border-color: rgba(243,125,53,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(243,125,53,0.3);
    }
     [data-color-mode="dark"] .d_partie_froid{
    border-color: rgba(255,231,43,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(255,231,43,0.3);
    }
     [data-color-mode="dark"] .d_partie_audiovisuel{
    border-color: rgba(63,233,111,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(63,233,111,0.3);
    }
     [data-color-mode="dark"] .d_partie_lavSech{
    border-color: rgba(139,233,228,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(139,233,228,0.3);
    }
     [data-color-mode="dark"] .d_partie_cuisine{
    border-color: rgba(124,145,233,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(124,145,233,0.3);
    }
     [data-color-mode="dark"] .d_partie_infoBureau{
    border-color: rgba(115,78,223,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(115,78,223,0.3);
    }
     [data-color-mode="dark"] .d_partie_eclairage{
    border-color: rgba(224,109,210,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(224,109,210,0.3);
    }
     [data-color-mode="dark"] .d_partie_autres{
    border-color: rgba(195,206,208,0.6) #e8e8e8 #e8e8e8;
    background: rgba(195,206,208,0.3);
    }

    /* GRUMPY NUIT */
    [data-color-mode="dark"] .highcharts-label.highcharts-data-label tspan{
      fill: #ccc!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-yaxis-grid .highcharts-grid-line {
    stroke:  rgba(255,255,255,0.5);
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis .highcharts-tick {
    stroke: rgba(255,255,255,0.5);
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_grumpy .highcharts-yaxis .highcharts-tick{
    stroke: rgba(255,255,255,0.5);
  }
  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels span {
    color: #ddd!important;
  }
  [data-color-mode="dark"] .highcharts-data-labels span {
    color: #ddd!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels text tspan {
    color: #ddd!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_grumpy .highcharts-xaxis .highcharts-axis-line {
    stroke: rgba(255,255,255,0.5);
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_grumpy .tooltipdiv {
    background-color: #222;
    border-color: #444;
    color: #ddd;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_firsttick .highcharts-yaxis .highcharts-tick:first-child {
      stroke: #ddd!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy hr {
      border-top: 1px solid rgba(255,255,255,0.5);
  }

[data-color-mode="dark"] .d_graph_credit {
     color : #ddd;
}

[data-color-mode="dark"] .d_graph_credit a:link{
     color : #ddd;
}
  

  [data-color-mode="dark"] .d_graph_title {
      color: #ddd;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_graph_subtitle {
      color: #ddd;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-tooltip * {
      color: #ddd;
  }

 g.highcharts-legend.highcharts-no-tooltip > g > g > g.highcharts-legend-item > text {
      fill: #bbb!important;
  }
  [data-color-mode="dark"] .highcharts-series rect{
    stroke: none;
  }
  [data-color-mode="dark"] .highcharts-label span{
    fill: rgba(255,255,255,0);
  }

                                                                                       
                0000                                                0000           
             0000000                                                000000         
            000000                                                    00000        
            0000           00               00         00               0000       
            0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
            0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
            0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
            0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
         000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
            0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
            0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
            0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
            0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
            0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
            0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
            0000                 1                      1 00           00000       
             000000                                                  000000        
               00000                                                00000         
                                                                                   
                                                                                  



        

Consommation électrique des ménages
Moyenne annuelle à partir de 101 logements, en % 

            

















                                                                    c1.16,0.38,1.8,1.63,1.42,2.79c-0.25,0.77-0.89,1.34-1.68,1.49c-0.07,0.01-0.14,0.02-0.21,0.03l0.27-1.25
                                    c0.25-0.13,0.45-0.35,0.54-0.63c0.18-0.56-0.13-1.16-0.69-1.34c-0.56-0.18-1.16,0.13-1.34,0.69



                                                                    c-0.57,1.77-2.26,2.86-4.03,2.76l0.27-1.14c1.19-0.02,2.29-0.78,2.67-1.97c0.48-1.5-0.34-3.11-1.83-3.59



                                                                    c-2.52-0.82-5.23,0.57-6.04,3.09c-0.4,1.23-0.27,2.5,0.25,3.58l-0.98,0.61c-0.69-1.36-0.87-2.98-0.36-4.54








                                                                    c1.8,0.6,2.7,2.5,2.2,4.3c-0.4,1.2-1.4,2-2.6,2.3c-0.1,0-0.2,0-0.3,0l0.4-1.9c0.4-0.2,0.7-0.5,0.8-1c0.3-0.9-0.2-1.8-1.1-2



                                


                                                                    c-0.6,1.9-0.4,3.8,0.4,5.5l-1.5,0.9c-1.1-2.1-1.3-4.5-0.5-6.9c1.5-4.8,6.7-7.4,11.4-5.8c4.8,1.5,7.4,6.7,5.8,11.4





                        
Choisissez une catégorie
pour naviguer dans l'article


Chauffage
Chauffe-eau
Froid
Autres
Audiovisuel
Lavage et séchage
Cuisine
Informatique



Eclairage





30,9


19,7


11,2


7


6,4


6,2


4


3,1


11,5





30,9


19,7


11,2


7


6,4


6,2


4


3,1


11,5



0
20
40
60
80
100




 
 
 -->



                                                            c-0.04-0.13-0.04-0.28-0.04-0.42c0-4.68,0-9.36-0.01-14.04c0-0.19-0.02-0.39-0.07-0.57c-0.07-0.29-0.3-0.41-0.59-0.41
                                c-0.29,0-0.47,0.17-0.53,0.44c-0.04,0.19-0.05,0.39-0.05,0.58c0,4.62,0,9.23,0,13.85c0,0.16,0.01,0.31-0.01,0.47
                                c-0.04,0.3-0.22,0.48-0.52,0.47c-0.28-0.01-0.46-0.17-0.49-0.46c-0.02-0.21-0.02-0.42-0.02-0.62c0-4.67,0-9.33,0-14
                                c0-0.74,0.28-1.33,0.98-1.64c0.67-0.3,1.3-0.17,1.84,0.32c0.39,0.35,0.5,0.8,0.5,1.3C437.75,92.45,437.76,94.84,437.76,97.23

                                                            c-0.44,0.51-0.93,0.97-1.39,1.46c-0.16,0.17-0.27,0.38-0.44,0.53c-0.17,0.15-0.38,0.36-0.58,0.37c-1.06,0.04-2.13,0.03-3.2,0
                                c-0.2-0.01-0.44-0.15-0.59-0.3c-0.31-0.32-0.57-0.69-0.86-1.03c-0.3-0.37-0.65-0.71-0.91-1.11c-0.34-0.52-0.18-0.77,0.43-0.77

                                                            c0-4.66,0-9.33-0.01-13.99c0-0.17,0-0.34-0.02-0.51c-0.04-0.34-0.23-0.53-0.58-0.57c-0.45-0.05-0.66-0.25-0.64-0.56
                                c0.03-0.33,0.31-0.5,0.76-0.47c0.92,0.07,1.48,0.64,1.52,1.6c0.02,0.44,0.01,0.88,0.01,1.33

                                                            c-1.09,0.02-2.18,0.02-3.28,0.02c-0.37,0-0.57-0.22-0.57-0.55c0.01-0.35,0.18-0.51,0.59-0.51

                                                            c0.58,0,1.16-0.01,1.75,0c0.34,0,0.54,0.18,0.56,0.52c0.02,0.29-0.25,0.54-0.59,0.55c-0.28,0.01-0.57,0-0.85,0




                            



                                
                                                                     M388.86,94.84c-0.47,0-0.86-0.38-0.86-0.86c0-0.47,0.38-0.86,0.86-0.86s0.86,0.38,0.86,0.86
                                    C389.72,94.45,389.34,94.84,388.86,94.84z M395.55,95.33h-4.19v-2.44h4.19V95.33z M398.04,94.84c-0.47,0-0.86-0.38-0.86-0.86





                                                                     M355.97,94.29c-0.48,0-0.87-0.39-0.87-0.87c0-0.48,0.39-0.87,0.87-0.87c0.48,0,0.87,0.39,0.87,0.87
                                    C356.85,93.9,356.46,94.29,355.97,94.29z M358.31,94.29c-0.48,0-0.87-0.39-0.87-0.87c0-0.48,0.39-0.87,0.87-0.87

                                                                    c3.55,0,6.42,2.88,6.42,6.42c0,3.55-2.88,6.42-6.42,6.42c-3.55,0-6.42-2.88-6.42-6.42C355.89,100.01,358.77,97.13,362.32,97.13z"

                                




                                                                    c1.21,0,6.68,0,7.89,0c0.46,0,0.71-0.22,0.72-0.59c0-0.36-0.25-0.59-0.72-0.6C331.67,110.45,328.92,110.47,328.3,110.46

                                                                    c0.66,0,1.33,0.01,1.99,0c0.38,0,0.61-0.2,0.63-0.59c0.02-0.33-0.29-0.61-0.67-0.62c-0.32-0.01-0.65,0-0.97,0


                                                                    c-0.3,0-0.53-0.24-0.53-0.53s0.24-0.53,0.53-0.53s0.53,0.24,0.53,0.53S316.57,108.16,316.28,108.16z M317.7,108.16





                                
                                




                                                                    c0.39,0,0.7,0.31,0.7,0.7s-0.31,0.7-0.7,0.7s-0.7-0.31-0.7-0.7S176.84,109.52,177.23,109.52z M175.42,109.52
                                    c0.39,0,0.7,0.31,0.7,0.7s-0.31,0.7-0.7,0.7s-0.7-0.31-0.7-0.7S175.03,109.52,175.42,109.52z M173.62,109.52

                                                                    c0.68,0,1.23-0.55,1.23-1.23V85.17C183.79,84.49,183.24,83.93,182.56,83.93z M175.42,94.3c-1.47,0-2.67-1.19-2.67-2.67















                                    


                                    


                                    









Face à la crise de l’énergie, Emmanuel Macron a exhorté les Français à  être au « rendez-vous de la sobriété » et à réaliser 10 % d’économies d’énergie. Cet hiver, l’équation énergétique est complexe et pourrait contraindre le gestionnaire du réseau électrique français à couper le courant, ponctuellement, chez les particuliers.
Principale cause de cette crise attendue cet hiver : l’indisponibilité d’une partie importante du parc nucléaire français, en raison notamment de la maintenance de nombreux réacteurs. Or, quand le nucléaire manque et – ou – que la demande est trop forte, on fait appel aux centrales à gaz, mais la Russie ayant coupé le robinet, le gaz est rare et cher. Si l’on ajoute aux prix de l’énergie, qui atteignent des sommets, la nécessité absolue de limiter nos émissions de gaz à effet de serre, tout converge vers la nécessité de réduire nos consommations.
Chauffage, éclairage, cuisine, loisirs… De quelle marge de manœuvre dispose-t-on dans nos foyers pour limiter notre consommation et nos factures ? Les « gestes simples » encouragés par le président de la République ont-ils un impact réel ? Est-ce décisif de s’équiper d’appareils performants ? A quelle température faut-il se chauffer pour faire la différence ?
Pour réaliser un état des lieux, nous nous sommes appuyés sur l’étude ElecDom, conduite par l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie (Ademe) et RTE, le gestionnaire du réseau de transport d’électricité. Ces derniers ont mesuré les usages d’un échantillon représentatif de 101 logements et plus de 80 types d’appareils électriques. Nous l’avons complétée avec la base de données Odyssée, qui suit au niveau européen la consommation d’énergie poste par poste.







Le chauffage


Les Français se chauffent majoritairement au gaz. Toutefois, l’usage du chauffage électrique est très répandu, qu’il soit utilisé seul ou en complément. Dans le panel de l’Ademe, il représente 27,6 % de la consommation totale d’électricité des ménages. Par conséquent, le premier levier d’action individuel est de baisser la « température de consigne » ; le médiateur national de l’énergie préconise 19 °C dans les pièces de vie occupées et 16 °C à 17 °C le reste du temps. Il estime qu’une réduction de 1 °C fait économiser 7 % de la consommation d’énergie.

« Attention à ces moyennes, nuance l’économiste Carine Sebi, professeur à Grenoble Ecole de management. Elles peuvent varier en fonction de la performance thermique des logements, du mode de chauffage, de la rigueur de l’hiver. Une passoire thermique sera toujours plus difficile à chauffer. »

Consommation électrique moyenne d'un logement en fonction des saisons
en kWh par semaine, à partir d'un échantillon de 101 logements suivis par l'Ademe



                            

« Il est souhaitable de se débarrasser progressivement des vieux convecteurs, les “grille-pain”, qui sont des chauffages peu efficaces et très consommateurs. Ils sont interdits dans certains pays comme le Danemark, conseille Sophie Attali, directrice du Guide Topten, qui recense les appareils en fonction de leur performance énergétique. La technologie de la pompe à chaleur est aujourd’hui la plus intelligente sur le marché, si elle est bien installée. »

                           

Lire aussi :  Rénovation énergétique : comment s’y retrouver dans les aides ?








L'eau chaude


La moitié des logements français (49 %) sont équipés d’un chauffe-eau électrique, le plus souvent un modèle « à effet Joule accumulation », autrement dit un cumulus (ou ballon). Le principe est de chauffer une grande quantité d’eau et de la maintenir à haute température, ce qui rend ces appareils voraces en énergie. La dépense annuelle moyenne en électricité pour un ballon de 200 litres est estimée à 285 euros par l’Ademe.

Pour réduire sa consommation, à la fois d’eau et d’électricité, on peut d’abord prendre moins de bains, des douches moins longues et éviter de se laver les mains à l’eau chaude. Sur le chauffe-eau en lui-même, il est possible d’abaisser la température et de mettre un minuteur pour l’éteindre dès que possible. Si le cumulus est installé dans un endroit froid, comme une cave, on peut aussi limiter les déperditions en l’isolant avec une petite couverture.

S’il faut le changer, se pose la question de sa capacité. « Veillons à ne pas surdimensionner nos objets. Tous les foyers n’ont pas besoin d’un gros cumulus », souligne Carine Sebi. « C’est le genre d’équipements que l’on garde longtemps et qui est branché vingt-quatre heures sur vingt-quatre, il faut donc être attentif à ne pas faire entrer un ennemi dans son logement pendant quinze ans », abonde la spécialiste en efficacité énergétique Sophie Attali. Dans la gamme des innovations, les chauffe-eau thermodynamiques (dont la technologie intègre une pompe à chaleur, plus efficace), encore très minoritaires, consomment en moyenne 2,2 fois moins que les chauffe-eau à effet Joule.








Les appareils de froid


Dans un foyer, les réfrigérateurs, congélateurs et équipements qui mixent les deux comptent pour près d’un quart de la consommation totale d’électricité.

Consommation moyenne annuelle des appareils de froid 
En kWh/an

Source : Ademe 

Par définition, on ne peut éteindre son réfrigérateur – tout juste peut-on régler sa température. Il est donc primordial de bien évaluer le volume de son équipement, proportionnel à sa consommation, au moment de l’achat. « Nos frigos ont en moyenne une capacité de 350 litres, c’est beaucoup. Cela peut être considéré comme trop grand pour un couple ou une personne seule », note Sophie Attali. Certains appareils consomment trois fois plus que d’autres, d’où l’importance d’étudier l’étiquette énergie (de A++ à E). Les équipements plus performants permettent de diviser la facture d’électricité liée au froid par au moins 1,5, selon l’Ademe. Plus simplement, éloigner ces équipements de sources de chaleur, telles qu’un four ou un radiateur, est également un réflexe utile pour éviter qu’ils surconsomment.
                            








L'audiovisuel



Consommation moyenne annuelle des appareils audiovisuels 
En kWh/an

Source : Ademe 

Dans cette catégorie, les téléviseurs sont en tête. Même si leur consommation a diminué grâce à la technologie LED, des nuances subsistent en fonction de la taille de l’écran (plus ils sont grands, plus ils consomment) et de la durée de fonctionnement (qui augmente, 6 h 46 aujourd’hui, contre 5 h 56 en 2008). Quant aux consoles de jeux, bien qu’en augmentation, leur nombre reste encore très inférieur à celui des télévisions.

Parmi les appareils très répandus figure la box d’accès à Internet, dont 64 % de la consommation est liée au fonctionnement de la box TV, alors que le téléviseur est éteint, note l’Ademe. « Il y a donc un potentiel d’énergie liée à la gestion automatique ou manuelle de leur alimentation. Par exemple, un arrêt simultané d’une [box TV] et de la télévision via le bouton on/off de sa télécommande permettrait d’économiser environ 70 kWh/an [environ 12 euros], soit 70 % de la consommation moyenne de ce type de box TV », note l’Ademe.

« On revient de loin sur le sujet. La box, à ses débuts, consommait autant qu’un frigo ! C’était l’exemple type du produit mal conçu, comme les machines à expresso, dont les premières générations restaient en veille tout le temps », précise Sophie Attali.








Les appareils de lavage et séchage


Les appareils de lavage et de séchage que possèdent les ménages français sont en moyenne plutôt performants en termes énergétiques.

Consommation moyenne annuelle des appareils de lavage et séchage 
En kWh/an

Source : Ademe 


Mais la marge de manœuvre est importante pour les sèche-linge. Le modèle moyen coûtera 51 euros d’électricité par an (trois fois plus qu’un lave-linge), mais un appareil parmi les plus performants permettra d’économiser jusqu’à 34 euros, selon l’Ademe.
                            








Les appareils de cuisine


Les cuisinières (à parts égales tout électriques ou tout gaz au sein des ménages français), fours et plaques de cuisson sont parmi les équipements les plus consommateurs d’énergie en moyenne annuelle, dans la cuisine, après les réfrigérateurs et les congélateurs. Utilisé de manière ponctuelle, le petit électroménager (grille-pain ou appareil à raclette) arrive loin derrière.

Consommation moyenne annuelle d'appareils de cuisine répandus  
En kWh/an

Source : Ademe 

L’usage des appareils de cuisine étant difficile à limiter, il est toutefois possible d’adopter de petits gestes pour limiter les factures douloureuses, comme couvrir ses casseroles, et choisir si possible des équipements plus performants. Les plaques à induction sont celles qui consomment le moins.
                            








La bureautique et l’informatique


Ordinateurs, imprimantes, portables… En moyenne, les équipements de bureautique et d’informatique pèsent deux fois moins que les appareils audiovisuels dans la facture d’électricité.
Attention, toutefois, si chacun de ces appareils consomme peu « nous sommes des millions à les utiliser, et nous en utilisons de plus en plus, toute économie est donc bonne à prendre. Il est utile de débrancher ces appareils quand on ne les utilise pas, insiste l’économiste Carine Sebi. A plus long terme, nous n’avons pas le choix que de réfléchir à notre tendance à accumuler ces objets. »

Consommation moyenne annuelle des appareils informatiques
En kWh/an 

Source : Ademe 

                            









L'éclairage


L’éclairage coûte, en moyenne, 25 euros par foyer et par an (environ 147 kWh), soit moitié moins qu’un réfrigérateur-congélateur. Ce poste, qui a longtemps été très énergivore, a été divisé par 2,5 en vingt ans grâce à la généralisation de la technologie LED et à l’interdiction progressive des ampoules halogènes.
Il est possible de poursuivre cette tendance en généralisant toujours plus les LED et les ampoules étiquetées « basse consommation », ainsi qu’en éclairant seulement les endroits où cela est nécessaire.
                            







 -->
Les climatisations, caves à vin, piscines…


Sèche-cheveux, fer à repasser, aspirateurs, cuiseurs de riz… plus de deux tiers des appareils types que l’on trouve dans les foyers français suivis par l’Ademe consomment moins de 100 kWh/an. Mais, à l’autre extrémité du spectre, certains objets rares sont de très gros consommateurs d’énergie.
La consommation moyenne d’électricité d’une piscine est ainsi énorme : 1 690 kWh/an pour une piscine enterrée (soit 294 euros) et 1 038 kWh/an pour un bassin hors sol (181 euros), selon l’exemple du panel ElecDom, qui confirme les relevés de 2006 menés sur vingt piscines. Une cave à vin va, quant à elle, consommer autant en moyenne qu’un réfrigérateur simple (et faire gonfler la facture d’électricité d’une trentaine d’euros par an).
Fait moins connu, des objets liés à la sécurité tels qu’une porte automatique sont également de grands consommateurs d’électricité, parce qu’ils restent constamment en veille.
Quant à la climatisation, relativement peu courante dans les foyers français, elle consomme énormément d’électricité. Un climatiseur mobile avec une gaine d’évacuation consomme 88 % de plus qu’un ventilateur au plafond, selon les calculs de Topten.
De rares ménages disposent enfin d’une voiture électrique. Le panel ElecDom a pu suivre la consommation de l’un d’entre eux : elle s’élève à 2 782 kWh par an, « soit 32 % de la consommation électrique du logement concerné » ou 484 euros. Un poids sans commune mesure avec d’autres appareils de mobilité : la consommation moyenne annuelle des vélos, trottinettes ou overboard électriques est de 10 kWh par an, soit trois fois moins qu’une cafetière filtre.
                            





   



        






    //require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {
        if (typeof d3 === "undefined") {
            d3 = d3v5
        }
    
        var largeur = document.getElementById("graphique").offsetWidth,
            mobileDec = false;
            //console.log(largeur);
        /* on vérifie si on est en mobile ou non */
        if (largeur             mobileDec = true;

        }

        const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
        
        var headerHeight = isInApp ? 0 : $('.Header').outerHeight();
        var navHeight = isInApp ? 0 : $('.Header__nav-container').outerHeight();
        var fixmeTop = $('.fixme').offset().top;
        var fixmeLeft = $('.fixme').offset().left;
        var fixmeWidth = $('.fixme').width();
        var fixmeHeight = $('.fixme').outerHeight();
        
        //pour recaler le graph en haut
            $(window).scroll(function() {
                var currentScroll = $(window).scrollTop();
= fixmeTop) {
                   $('.fixme').css({
                        position: 'fixed',
                        top: isInApp ? 0 + 'px' : (navHeight-2) +'px',
                        left: fixmeLeft+'px',
                        width:fixmeWidth +'px',
                        animation: 'fadeIn 5s'
                        
                    });
                   
                       if (largeur                              $('.intro_texte').css({
                                 
                                padding: fixmeHeight*2+'px'+ ' 0px 0px 0px'
                                });
                       }else {
                           $('.intro_texte').css({
                            padding: fixmeHeight/2+'px'+ ' 0px 0px 0px'
                            });
                    }
                   
                    $('#d_titre_graph').css({
                        display:'none'
                    });
                    $('#d_sstitre_graph').css({
                        display:'none'
                    });
                    $('#TyposOut').css({
                        display: 'none'
                    });
                    $('#Typos').css({
                        opacity: '0.4'
                    });
                    $('#monSVG').removeAttr('viewBox');
                    $('#monSVG').each(function () { $(this)[0].setAttribute('viewBox', '0 40 508.97 100') });
                    $('#d_scrolltop').removeClass("d_transparent");
                } else {
                    $('.fixme').css({
                        position: 'static'
                    });
                    $('.intro_texte').css({
                        padding: '0'
                   });
                    $('#d_titre_graph').css({
                        display:'block'
                    });
                    $('#d_sstitre_graph').css({
                        display:'block'
                    });
                    $('#TyposOut').css({
                        display: ''
                    });
                    $('#Typos').css({
                        opacity: '1'
                    });
                    $('#monSVG').removeAttr('viewBox');
                    $('#monSVG').each(function () { $(this)[0].setAttribute('viewBox', '0 0 508.97 180') });
                    $('#d_scrolltop').addClass("d_transparent");
                }
            });

            // Scroll To Top
            var scrollTop = document.getElementById("d_scrolltop");
            function scrollToTop() {
            window.scrollTo({top: 0, behavior: 'smooth'});
            }
            scrollTop.onclick = function(){
                scrollToTop();
            }
            // Scroll To ...
            var rectChauffage = document.getElementById("rectChauffage");
            var pictoChauffage = document.getElementById("pictochauffage");
            var rectChauffeEau = document.getElementById("rectChauffeEau");
            var rectFroid = document.getElementById("rectFroid");
            var rectAudiovis = document.getElementById("rectAudiovis");
            var rectLavSech = document.getElementById("rectLavSech");
            var rectCuisine = document.getElementById("rectCuisine");
            var rectInfoBureau = document.getElementById("rectInfoBureau");
            var rectEclairage = document.getElementById("rectEclairage");
            var rectAutres = document.getElementById("rectAutres");       


            // au scroll, on met en surbrillance quand on est dans la bonne catégorie
            var frigoTop = $('#froid').offset().top;
            var frigoHeight = document.getElementById("froid").offsetHeight;
            var chauffageTop = $('#chauffage').offset().top;
            var chauffageHeight = document.getElementById("chauffage").offsetHeight;
            var chauffageEauTop = $('#chauffeEau').offset().top;
            var chauffageEauHeight = document.getElementById("chauffeEau").offsetHeight;
            var audiovisTop = $('#audiovis').offset().top;
            var audiovisHeight = document.getElementById("audiovis").offsetHeight;
            var lavSechTop = $('#lavSech').offset().top;
            var lavSechHeight = document.getElementById("lavSech").offsetHeight;
            var cuisineTop = $('#cuisine').offset().top;
            var cuisineHeight = document.getElementById("cuisine").offsetHeight;
            var infoTop = $('#infoBureau').offset().top;
            var infoHeight = document.getElementById("infoBureau").offsetHeight;
            var lumiereTop = $('#eclairage').offset().top;
            var lumiereHeight = document.getElementById("eclairage").offsetHeight;
            var autresTop = $('#autres').offset().top;
            var autresHeight = document.getElementById("autres").offsetHeight;
            
            document.addEventListener("scroll", function() {
                const blocChauffage = document.getElementById("chauffage");
 chauffageTop - fixmeHeight & window.pageYOffset                         $('#pictochauffage').css({
                            opacity: '1',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#pictofrigo,#pictochauffe-eau,#pictoTV,#pictolavelinge,#pictofour,#pictophone,#pictoampoule').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        //on dégage les autres typo Sup
                        $('#typofrigoSup,#typochauffe-eauSup,#typofrigoSup, #typoTVSup, #typolavelingeSup, #typofourSup, #typophoneSup, #typoampouleSup, #typoautresSup').attr("class", "displayNone");
                        //on affiche la typo Sup
                        $('#typochauffageSup').attr("class", "displayNone display");
                    }
 chauffageTop - fixmeHeight + chauffageHeight) {
                        $('#pictochauffage').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#typochauffageSup').attr("class", "displayNone");
                    }
                const blocChauffeeau = document.getElementById("chauffeEau");
 chauffageEauTop - fixmeHeight & window.pageYOffset                         $('#pictochauffe-eau').css({
                            opacity: '1',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#pictochauffage,#pictofrigo,#pictoTV,#pictolavelinge,#pictofour,#pictophone,#pictoampoule').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        //on dégage les autres typo Sup
                        $('#typochauffageSup,#typofrigoSup,#typofrigoSup, #typoTVSup, #typolavelingeSup, #typofourSup, #typophoneSup, #typoampouleSup, #typoautresSup').attr("class", "displayNone");
                        //on affiche la typo Sup
                        $('#typochauffe-eauSup').attr("class", "displayNone display");
                    }
 chauffageEauTop - fixmeHeight + chauffageEauHeight) {
                        $('#pictochauffe-eau').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#typochauffe-eauSup').attr("class", "displayNone");
                    }
                const blocFroid = document.getElementById("froid");
 frigoTop - fixmeHeight & window.pageYOffset                         $('#pictofrigo').css({
                            opacity: '1',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#pictochauffage,#pictochauffe-eau,#pictoTV,#pictolavelinge,#pictofour,#pictophone,#pictoampoule').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        //on dégage les autres typo Sup
                        $('#typochauffageSup,#typochauffe-eauSup,#typofrigoSup, #typoTVSup, #typolavelingeSup, #typofourSup, #typophoneSup, #typoampouleSup, #typoautresSup').attr("class", "displayNone");
                        //on affiche la typo Sup
                        $('#typofrigoSup').attr("class", "displayNone display");
                    }
 frigoTop - fixmeHeight + frigoHeight) {
                        $('#pictofrigo').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#typofrigoSup').attr("class", "displayNone");
                    }
                const blocTV = document.getElementById("audiovis");
 audiovisTop - fixmeHeight & window.pageYOffset                         
                        $('#pictoTV').css({
                            opacity: '1',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#pictochauffage,#pictochauffe-eau,#pictofrigo,#pictolavelinge,#pictofour,#pictophone,#pictoampoule').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        //on dégage les autres typo Sup
                        $('#typochauffageSup,#typochauffe-eauSup,#typofrigoSup, #typofrigoSup, #typolavelingeSup, #typofourSup, #typophoneSup, #typoampouleSup, #typoautresSup').attr("class", "displayNone");
                        //on affiche la typo Sup
                        $('#typoTVSup').attr("class", "displayNone display");
                    }
 audiovisTop - fixmeHeight + audiovisHeight) {
                        $('#pictoTV').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#typoTVSup').attr("class", "displayNone");
                    }
                const bloclavSech = document.getElementById("lavSech");
 lavSechTop - fixmeHeight & window.pageYOffset                         $('#pictolavelinge').css({
                            opacity: '1',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#pictochauffage,#pictochauffe-eau,#pictofrigo,#pictofour,#pictoTV,#pictophone,#pictoampoule').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        //on dégage les autres typo Sup
                        $('#typochauffageSup,#typochauffe-eauSup,#typofrigoSup, #typofrigoSup, #typoTVSup, #typofourSup, #typophoneSup, #typoampouleSup, #typoautresSup').attr("class", "displayNone");
                        //on affiche la typo Sup
                        $('#typolavelingeSup').attr("class", "displayNone display");
                    }
 lavSechTop - fixmeHeight + lavSechHeight) {
                        $('#pictolavelinge').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#typolavelingeSup').attr("class", "displayNone");
                    }
                const blocinfo = document.getElementById("infoBureau");
 infoTop - fixmeHeight & window.pageYOffset                         $('#pictophone').css({
                            opacity: '1',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#pictochauffage,#pictochauffe-eau,#pictofrigo,#pictofour,#pictoTV,#pictolavelinge,#pictoampoule').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        //on dégage les autres typo Sup
                        $('#typochauffageSup,#typochauffe-eauSup,#typofrigoSup, #typofrigoSup, #typoTVSup, #typofourSup, #typolavelingeSup, #typoampouleSup, #typoautresSup').attr("class", "displayNone");
                        //on affiche la typo Sup
                        $('#typophoneSup').attr("class", "displayNone display");
                    }
 infoTop - fixmeHeight + infoHeight) {
                        $('#pictophone').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#typophoneSup').attr("class", "displayNone");
                    }
                const bloccuisine = document.getElementById("cuisine");
 cuisineTop - fixmeHeight & window.pageYOffset                         $('#pictofour').css({
                            opacity: '1',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#pictochauffage,#pictochauffe-eau,#pictofrigo,#pictophone,#pictoTV,#pictolavelinge,#pictoampoule').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        //on dégage les autres typo Sup
                        $('#typochauffageSup,#typochauffe-eauSup,#typofrigoSup, #typofrigoSup, #typoTVSup, #typophoneSup, #typolavelingeSup, #typoampouleSup, #typoautresSup').attr("class", "displayNone");
                        //on affiche la typo Sup
                        $('#typofourSup').attr("class", "displayNone display");
                    }
 cuisineTop - fixmeHeight + cuisineHeight) {
                        $('#pictofour').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#typofourSup').attr("class", "displayNone");
                    }
                const bloclumiere = document.getElementById("eclairage");
 lumiereTop - fixmeHeight & window.pageYOffset                         $('#pictoampoule').css({
                            opacity: '1',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#pictochauffage,#pictochauffe-eau,#pictofrigo,#pictophone,#pictoTV,#pictolavelinge,#pictofour').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        //on dégage les autres typo Sup
                        $('#typochauffageSup,#typochauffe-eauSup,#typofrigoSup, #typofrigoSup, #typoTVSup, #typophoneSup, #typolavelingeSup, #typofourSup, #typoautresSup').attr("class", "displayNone");
                        //on affiche la typo Sup
                        $('#typoampouleSup').attr("class", "displayNone display");
                    }
 lumiereTop - fixmeHeight + lumiereHeight) {
                        $('#pictoampoule').css({
                            opacity: '0.4',
                            fill:'black'
                            });
                        $('#typoampouleSup').attr("class", "displayNone");
                    }
                const blocautres = document.getElementById("autres");
 autresTop - fixmeHeight & window.pageYOffset                         
                        //on dégage les autres typo Sup
                        $('#typochauffageSup,#typochauffe-eauSup,#typofrigoSup, #typofrigoSup, #typoTVSup, #typophoneSup, #typolavelingeSup, #typofourSup, #typoampouleSup').attr("class", "displayNone");
                        //on affiche la typo Sup
                        $('#typoautresSup').attr("class", "displayNone display");
                    }
 autresTop - fixmeHeight + autresHeight) {
                        
                        $('#typoautresSup').attr("class", "displayNone");
                    }
                });


            // Quand on clique sur une catégorie, scroll vers la div contenant cette catégorie
            rectChauffage.onclick = function(){
                
                // On scroll vers la div cible
                smoothScrollTo("#chauffage");
                
            }
            rectChauffeEau.onclick = function(){
                smoothScrollTo("#chauffeEau");
                
            }
            rectFroid.onclick = function(){
                smoothScrollTo("#froid");
                
            }
            rectAudiovis.onclick = function(){
                smoothScrollTo("#audiovis");
                
            }
            rectLavSech.onclick = function(){
                smoothScrollTo("#lavSech");
                
            }
            rectCuisine.onclick = function(){
                smoothScrollTo("#cuisine");
                
            }
            rectInfoBureau.onclick = function(){
                smoothScrollTo("#infoBureau");
                
            }
            rectEclairage.onclick = function(){
                smoothScrollTo("#eclairage");
                
            }
            rectAutres.onclick = function(){
                smoothScrollTo("#autres");
                
            }
        


        function smoothScrollTo(targetSelector) {
            $([document.documentElement, document.body]).animate({
                scrollTop: isInApp ? $(targetSelector).offset().top - 80 +'px' : $(targetSelector).offset().top - headerHeight - navHeight -120 + 'px'
            }, 1000);
        }
    
        /* le tooltip*/

    
        /*    La gestion du tooltip, ici sur la classe ".selecteur"    */
        let tooltip_elmts = document.querySelectorAll('circle.point');
        for(let i=0; i             let elmt = tooltip_elmts[i];
            elmt.addEventListener('mouseover', function(){
                let tooltip = document.createElement('div');
                tooltip.classList.add("tooltipdecodeurs")
                if(isInApp){
                    tooltip.classList.add("aec")
                }
                offsetDistance = '20';
"
                document.body.appendChild(tooltip)
                tooltip.style.top = this.getBoundingClientRect().top - this.getBoundingClientRect().height + window.scrollY - tooltip.offsetHeight + 'px';
                tooltip.style.left = this.getBoundingClientRect().left + this.getBoundingClientRect().width/2 - tooltip.getBoundingClientRect().width/2 + 'px';
            })
            elmt.addEventListener('mouseout', function(){
                document.querySelector('.tooltipdecodeurs').remove()
            })
        }

        
        
        $("#ConsoObjetMaison").tooltip({
            show: {
                effect: "FadeIn",
                duration: 1000
            },
            hide: {
                effect: "FadeOut",
                duration: 1000
            },
            items: ".selecteur",
            track: false,
            tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs" + ((isInApp) ? " aec" : ""),
            position: {
                my: 'center bottom',
                at: 'center+5 top-15',
                collision: 'fit none'
            },
            content: function() {
"
            },
            open: function(event, ui) {
                /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
                var elem = $(event.target);
                ui.tooltip.click(function() {
                    elem.tooltip('close');
                });
            }
        });
        $("#ConsoObjetMaison a").click(function(event) {
            event.stopImmediatePropagation()
        });
    
    //});


<article-nb="2022/10/06/19-11">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤ Face à la flambée des coûts de l’énergie, le gouvernement d’Elisabeth Borne présente un plan non contraignant. Objectif : éviter que le système électrique français s’effondre cet hiver.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies             Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points      Face à la flambée des coûts de l’énergie, le gouvernement d’Elisabeth Borne présente un plan non contraignant. Objectif : éviter que le système électrique français s’effondre cet hiver.          Par Service économie         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 12h41    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Annoncé le 23 juin, le plan de sobriété devait être présenté, jeudi 6 octobre, par une partie du gouvernement, à l’issue d’une phase de concertation avec les acteurs économiques, des experts et des représentants du monde associatif ainsi que des énergéticiens. Ce plan, qui vise à éviter les pénuries et les coupures cet hiver du fait de l’arrêt presque total des livraisons de gaz russe et de l’indisponibilité d’une partie du parc nucléaire français passe en revue toutes les consommations. Chauffage, éclairage, déplacements, utilisation des outils numériques : l’objectif affiché est de baisser de 10 % notre consommation d’énergie d’ici à 2024, première étape avant une réduction de 40 % avant 2050 en vue d’atteindre la neutralité carbone.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sobriété énergétique : le plan du gouvernement pour passer l’hiver et préparer l’avenir                 Bâtiments et logements          Dans la mesure où les bâtiments représentent à eux seuls 45 % de l’énergie finale consommée en France et génèrent 20 % des émissions directes de gaz à effet de serre, une attention particulière est portée à la manière dont seront désormais chauffés, refroidis et ventilés les logements et les lieux de travail. D’ores et déjà, il s’agit de rappeler la règle – déjà écrite puisqu’elle figure dans le code de l’énergie – de la température maximale à laquelle doivent être chauffés les bureaux, mais aussi les logements, les écoles ou les établissements recevant du public (à l’exception des crèches et des établissements de santé) : 19 °C.          Durant l’été, la climatisation ne doit pas être réglée sous les 26 °C. La nuit, la température sera abaissée à 16 °C dans les bureaux, et à 8 °C si le bâtiment est inoccupé plus de trois jours. Dans les immeubles collectifs, en fonction de la météo, la période de chauffe devra être décalée de quinze jours en début et en fin de saison. En outre, l’utilisation de l’eau chaude sanitaire en dehors des douches doit être modérée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe se convertit en ordre dispersé à la sobriété énergétique                 Concernant le mode de chauffage, il est promis jusqu’à 9 000 euros d’aide en cas de changement d’une chaudière au gaz pour une pompe à chaleur, pour les logements individuels. Pour le collectif, le dispositif MaPrimeRénov’, associé à une nouvelle aide « Coup de pouce », promet un reste à charge de 250 euros en moyenne par logement si la copropriété s’engage à raccorder l’immeuble à un réseau de chaleur.           Le budget 2023 pour la rénovation énergétique est fixé à 2,5 milliards d’euros. Les pouvoirs publics promettent de mettre l’accent sur les travaux les plus performants          Puisqu’il a été décidé de ne pas fixer de contraintes, une concertation doit être lancée afin de voir s’il serait possible d’avancer la date (fixée à 2027) à partir de laquelle les bâtiments tertiaires équipés d’un système d’une puissance supérieure à 70 kilowatts devront installer un système de pilotage du chauffage et des éclairages.        Il vous reste 76.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/06/crise-energetique-le-plan-de-sobriete-en-sept-grands-points_6144677_3234.html"},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: le plan de sobri\u00e9t\u00e9 en sept grands points","dateCreated":"2022-10-06T11:30:09+02:00","datePublished":"2022-10-06T11:30:09+02:00","dateModified":"2022-10-06T12:41:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Face \u00e0 la flamb\u00e9e des co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie, le gouvernement d\u2019Elisabeth Borne pr\u00e9sente un plan non contraignant. Objectif\u00a0: \u00e9viter que le syst\u00e8me \u00e9lectrique fran\u00e7ais s\u2019effondre cet hiver.","author":[{"@type":"Person","name":"Service \u00e9conomie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/3651/1825/1342/671/60/0/b8c59df_1665043415460-000-9m92by.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-12">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤ Dans une tribune au « Monde », le cardiologue Pierre Vladimir Ennezat appelle à faire de la « fin de l’abondance » une opportunité pour réduire l’impact des « maladies de civilisation »
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Sciences       Médecine         « Un plan Marshall est urgent pour endiguer les maladies chroniques »   Tribune        Pierre-Vladimir Ennezat  médecin des hôpitaux, cardiologue, hôpitaux universitaires Henri-Mondor, AP-HP, Créteil        Dans une tribune au « Monde », le cardiologue Pierre Vladimir Ennezat appelle à faire de la « fin de l’abondance » une opportunité pour réduire l’impact des « maladies de civilisation »   Publié aujourd’hui à 10h34, mis à jour à 11h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Si d’immenses progrès médicaux ont été réalisés depuis l’après-guerre, a contrario, notre mode de vie a fait le lit des maladies de civilisation qui submergent notre système de soins. Inactivité physique (sitting disease), pollutions, stress socioprofessionnel, addictions au tabac, à l’alcool, aux sucres, aux aliments ultratransformés et désormais aux écrans promeuvent clairement maladies cardio-vasculaires, obésité, diabète, anxiodépression, maladies respiratoires et cancers.          Convaincre nos citoyens d’abandonner ce mode de vie délétère est une mission impossible pour le corps médical dans un environnement toxique pourtant autorisé par nos gouvernements perméables aux lobbys industriels.          A l’aune de la « fin de l’abondance » [annoncée par Emmanuel Macron le 24 août], l’écologie pourrait être un fil conducteur pour réduire l’incidence de ces innombrables maladies.          Paresse extrême          L’utilisation au maximum des escaliers, la marche ou la bicyclette de préférence au recours aux ascenseurs, voitures, trottinettes ou bicyclettes à assistance électrique, de plus en plus lourdes et voraces en énergie, sont des activités par essence écoresponsables et bénéfiques pour Sapiens. Conduire en voiture les élèves jusqu’aux portes des établissements scolaires n’est malheureusement pas un service à leur rendre. Lorsque la distance entre le domicile et le lieu de travail est inférieure à 1 kilomètre, 42 % prennent leur voiture pour s’y rendre, témoignant de la paresse extrême permise par une énergie abondante et en fait pas assez coûteuse. La réduction du temps affalé dans un canapé très souvent devant des écrans et, pis, en grignotant est un objectif primordial, dès l’enfance, pour lutter contre l’obésité et le diabète, qui provoquent plusieurs millions de décès chaque année.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les transports « actifs », à pied ou à vélo, bons pour la planète, la santé et l’économie                 Réduire drastiquement la consommation de boissons sucrées est également un objectif prioritaire. Nous consommons 27 litres de jus de fruits par personne et par an en France, la moyenne européenne étant de 23 litres. Des 55 milliards de kilos d’oranges produites essentiellement au Brésil, en Floride ou en Espagne, le jus est extrait, puis l’eau évaporée. Une fois concentré, le jus est congelé à – 18 °C, puis transporté par cargo puis par camions isothermes. Une fois sur place, le jus d’orange est à nouveau dilué. Pour obtenir un litre de jus, 24 litres d’eau sont consommés. Dans le pays d’importation, pasteurisation à 85 °C, conditionnement dans des bouteilles en plastique ou des cartons plastifiés, rarement dans des bouteilles en verre, suremballage, puis livraison pour garnir les rayons avant d’atterrir dans nos réfrigérateurs.        Il vous reste 51.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/10/06/un-plan-marshall-est-urgent-pour-endiguer-les-maladies-chroniques_6144663_1650684.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Un plan Marshall est urgent pour endiguer les maladies chroniques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-06T10:34:32+02:00","datePublished":"2022-10-06T10:34:32+02:00","dateModified":"2022-10-06T11:07:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","M\u00e9decine"],"keywords":["Plan\u00e8te","M\u00e9decine","Sciences"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le cardiologue Pierre Vladimir Ennezat appelle \u00e0 faire de la \u00ab\u00a0fin de l\u2019abondance\u00a0\u00bb une opportunit\u00e9 pour r\u00e9duire l\u2019impact des \u00ab\u00a0maladies de civilisation\u00a0\u00bb","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre-Vladimir Ennezat","description":"m\u00e9decin des h\u00f4pitaux, cardiologue, h\u00f4pitaux universitaires Henri-Mondor, AP-HP, Cr\u00e9teil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/72/0/4714/2357/1342/671/60/0/cca370f_1664815633441-000-1w04wr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9decine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/medecine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-13">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤ Quarante ONG dénoncent une tentative de « museler la société civile » après le vote en commission des finances de l’Assemblée nationale d’un amendement supprimant les avantages fiscaux aux organisations coupables d’intrusion sur un site agricole ou industriel.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Condition animale             Budget 2023 : adoption surprise en commission d’un amendement ciblant les associations de protection animale      Quarante ONG dénoncent une tentative de « museler la société civile » après le vote en commission des finances de l’Assemblée nationale d’un amendement supprimant les avantages fiscaux aux organisations coupables d’intrusion sur un site agricole ou industriel.          Par Mathilde Gérard         Publié aujourd’hui à 10h18, mis à jour à 10h26    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des membres de l’association de défense des droits des animaux L214 lors d’une manifestation près de l’Assemblée nationale, le 26 janvier 2021.  LEWIS JOLY/AP               C’est un dispositif plusieurs fois présenté depuis 2019 et plusieurs fois rejeté, que le député des Côtes-d’Armor Marc Le Fur (Les Républicains, LR) a cette fois vu franchir une étape importante. Mercredi 5 octobre, la commission des finances de l’Assemblée nationale a adopté un amendement au projet de loi de finances (PLF) pour 2023 visant à supprimer les avantages fiscaux des associations de protection animale ou de défense de l’environnement qui s’introduiraient illégalement dans des exploitations agricoles, des abattoirs ou des sites industriels. Si cet amendement (également défendu par les députées Véronique Louwagie (LR) et Marie-Christine Dalloz (LR) venait à s’appliquer, les particuliers effectuant un don à ces organisations ne pourraient plus bénéficier d’une déduction d’impôts, qui équivaut aujourd’hui à une forme de subvention publique du secteur associatif.          Peu après cette adoption, quarante associations (dont Greenpeace, Oxfam, Réseau Action Climat, la Ligue pour la protection des oiseaux, Compassion in World Farming, etc.) signaient un communiqué commun dénonçant une tentative de « museler la société civile ». « Cet amendement est une nouvelle preuve de l’acharnement des pouvoirs publics envers les organisations de la société civile », fustigent les ONG, qui rappellent les précédents de la cellule de gendarmerie Déméter, dont l’objet est de « lutter contre les atteintes au monde agricole », ou de la loi de lutte contre les séparatismes, utilisés selon les associations pour surveiller leurs actions.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La cellule Déméter, surveillant les « atteintes au monde agricole », est en partie dans l’illégalité selon la justice administrative                 L’amendement des Républicains vise tout particulièrement, sans la nommer, l’organisation L214, qui diffuse auprès du grand public des vidéos tournées clandestinement montrant les dessous de pratiques d’élevage intensif ou d’abattage à la chaîne. Pour Marc Le Fur, ce sont « des films complètement erronés, avec des commentaires et une musique inquiétants ». Si L214 reste discrète sur ses conditions de tournage, elle revendique une forme de clandestinité pour montrer des images qui, autrement, ne sortiraient pas des portes closes de certains élevages et abattoirs. Une partie des vidéos de L214 sont obtenues par des salariés d’exploitations ou par des membres de l’association qui se font embaucher sur des sites agricoles. Fin 2021, l’association a été condamnée par la cour d’appel de Rennes pour « violation de domicile » pour une vidéo tournée dans un élevage de lapins morbihannais et s’est pourvue en cassation.          « Amendement pas opérationnel »          S’il a tenu à condamner « les intrusions dans les élevages et les violences », le rapporteur du PLF, Jean-René Cazeneuve (Renaissance, Gers), a émis un avis défavorable au dispositif proposé, rappelant que les intrusions sont déjà passibles de sanctions juridiques. « Il faut arrêter de procrastiner. Sur chaque cas, la justice fait son œuvre, mais on ne peut pas encourager par de l’argent public des méthodes de ce genre », argue de son côté M. Le Fur, qui a trouvé un large soutien parmi les députés de la majorité, qui ont voté l’amendement ou se sont abstenus. « On a voulu marquer le coup, justifie auprès du Monde Mathieu Lefèvre, coordinateur pour le PLF du groupe Renaissance. Le droit au respect de la propriété privée est fondamental, on ne peut pas assimiler des gens qui effectuent des intrusions à des lanceurs d’alerte. » Le député reconnaît toutefois que le sujet n’a pas été discuté avec le gouvernement et que « l’amendement n’est pas opérationnel ». « Je ne suis pas certain qu’il prospère jusqu’en séance publique », poursuit-il.        Il vous reste 24.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/06/budget-2023-adoption-surprise-en-commission-d-un-amendement-ciblant-les-associations-de-protection-animale_6144660_3244.html"},"headline":"Budget 2023\u00a0: adoption surprise en commission d\u2019un amendement ciblant les associations de protection animale","dateCreated":"2022-10-06T10:18:54+02:00","datePublished":"2022-10-06T10:18:54+02:00","dateModified":"2022-10-06T10:26:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Condition animale"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te","Condition animale"],"description":"Quarante ONG d\u00e9noncent une tentative de \u00ab\u00a0museler la soci\u00e9t\u00e9 civile\u00a0\u00bb apr\u00e8s le vote en commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u2019un amendement supprimant les avantages fiscaux aux organisations coupables d\u2019intrusion sur un site agricole ou industriel.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/112/0/6720/3360/1342/671/60/0/7494371_1665043924665-ap21026540108252.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Condition animale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/condition-animale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-14">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤ Beaucoup fuient les stations-service de la métropole lilloise et leurs interminables files d’attente pour aller faire le plein en Belgique.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies             « Le Leclerc, j’ai renoncé quand j’ai vu la queue » : dans les Hauts-de-France, des automobilistes à cran face aux tensions sur l’approvisionnement en carburant      Beaucoup fuient les stations-service de la métropole lilloise et leurs interminables files d’attente pour aller faire le plein en Belgique.          Par Florence Traullé(Lille, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h14    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 On pourrait se croire sur une station d’autoroute un jour de grands départs. On est à Wasquehal, dans la zone commerciale de l’hypermarché Carrefour, à une dizaine de kilomètres de Lille d’un côté et à la même distance de Mouscron, ville belge frontalière de l’autre. C’est l’heure de pointe de fin de journée, ce mercredi 5 octobre : la station est prise d’assaut mais, ici, au moins, les pompes ne sont pas à sec.          Alors, Marc Plouvier patiente. Cet informaticien doit « absolument aller chez un client [jeudi], à une soixantaine de kilomètres [de là] et [il vient] de passer sur la réserve ». Il a installé son ordinateur sur ses genoux et rit jaune : « Voilà, c’est télétravail dans ma voiture ! » Derrière lui, Houria Ben Slimane tente de calmer ses deux enfants de 4 et 6 ans, particulièrement énervés. Elle est infirmière dans une clinique de la métropole lilloise, était de garde la nuit précédente et a peu dormi, « mais le mercredi, avec les enfants, ce n’est pas un jour à faire la sieste… »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Essence : pourquoi certaines stations-service sont à sec ou prises d’assaut                 Houria est à cran. « Ce matin, mon mari a fait le plein. La dame avant lui a pris pour 10 euros, juste pour bien remplir son réservoir, alors qu’il était presque plein. C’est n’importe quoi ! » Direction Tourcoing, la ville voisine, qui s’étire en partie sur la frontière belge. La station TotalEnergies du boulevard de l’Egalité est fermée depuis lundi 3 octobre. Il y a bien le centre commercial de Roncq, en périphérie de la ville, avec son immense Auchan, mais les files d’attente en découragent plus d’un.          « J’ai des chantiers à assurer. Je ne peux pas tomber en rade »          Depuis début septembre et la ristourne appliquée par TotalEnergies, les clients belges se ruaient sur les pompes françaises. Le mouvement s’est inversé. Ce sont désormais les Français qui franchissent la frontière et, quand on habite Tourcoing, c’est vite fait. « On a senti qu’il se passait quelque chose dès ce week-end : il y avait beaucoup de voitures françaises qu’on ne voyait plus depuis un moment vu qu’on était plus chers en Belgique mais, depuis ce matin, c’est de la folie », constate un employé de la station G & V de Mouscron.          La majorité des voitures qui patientent sont immatriculées 59. Un peu plus loin, dans cette commune belge, ça bouchonne autour d’une petite station simplement appelée « La Pompe », qui promet des « prix imbattables » – 1,899 euro le litre d’essence, 1,819 pour celui de gasoil, tout de même, mais Christophe Reynart ne fait pas la fine bouche. « J’habite Tourcoing et je préfère payer un peu plus ici qu’aller à Auchan et attendre deux heures. »        Il vous reste 54.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/06/le-leclerc-j-ai-renonce-quand-j-ai-vu-la-queue-dans-les-hauts-de-france-des-automobilistes-a-cran-face-aux-tensions-sur-l-approvisionnement-en-carburant_6144657_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Leclerc, j\u2019ai renonc\u00e9 quand j\u2019ai vu la queue\u00a0\u00bb\u00a0: dans les Hauts-de-France, des automobilistes \u00e0 cran face aux tensions sur l\u2019approvisionnement en carburant","dateCreated":"2022-10-06T10:14:49+02:00","datePublished":"2022-10-06T10:14:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Beaucoup fuient les stations-service de la m\u00e9tropole lilloise et leurs interminables files d\u2019attente pour aller faire le plein en Belgique.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Traull\u00e9","description":"Lille, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/1376/0/8256/4128/1342/671/60/0/53861fa_1665036236101-station-service-totalenergies.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-15">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤ Ces images documentent pour la première fois la capacité de ces mammifères à chasser l’un des plus grands prédateurs marins au monde.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Sciences             En Afrique du Sud, des orques filmées en train de tuer un grand requin blanc      Ces images documentent pour la première fois la capacité de ces mammifères à chasser l’un des plus grands prédateurs marins au monde.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h31, mis à jour à 09h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Des scientifiques ont pu filmer des orques tuant un grand requin blanc au large de l’Afrique du Sud, documentant pour la première fois la capacité de ces mammifères à chasser l’un des plus grands prédateurs marins au monde.            Dans ces images filmées en mai par hélicoptère et drone – et qui servent de base à une étude publiée cette semaine –, un groupe d’orques est vu en train de poursuivre des requins pendant une heure au large du port de Mossel Bay (sud-ouest). « Ce comportement n’a jamais été observé précisément auparavant, et certainement pas depuis les airs », affirme l’autrice principale de l’étude, Alison Towner, spécialiste des requins à la Marine Dynamics Academy, près du Cap, dans un communiqué publié mardi 4 octobre.                            Un clip montre cinq orques poursuivant et tuant un grand requin blanc et les scientifiques pensent que trois autres ont été mutilés à mort pendant la chasse. « Les orques sont des animaux très intelligents et sociaux. Leurs méthodes de chasse en groupe en font des prédateurs incroyablement efficaces », explique Simon Elwen, spécialiste des mammifères marins et coauteur de l’étude.            « Transmission culturelle »            Les orques, superprédateurs, sont connues pour s’attaquer à d’autres espèces de requins, mais les preuves d’attaques sur les grands requins blancs étaient limitées. L’étude, publiée dans la revue scientifique Ecology, n’apporte pas de réponse sur les raisons de ce comportement. L’une des orques avait déjà attaqué des requins blancs, mais pas les quatre autres. Selon les auteurs, cela suggère que la pratique se répand, des études antérieures ayant établi que les orques peuvent apprendre les unes des autres par « transmission culturelle ».                             Lire aussi :  En Afrique du Sud, les manchots du Cap menacés par la grippe aviaire                   Les requins ont disparu de la zone après l’attaque et un seul grand requin blanc a été aperçu dans les 45 jours suivants, selon l’article. Pour ses auteurs, cela confirme que les requins ont une réaction de fuite. Dans les cas observés précédemment, ils finissent par abandonner d’anciens habitats clés, avec des conséquences pour l’écosystème et le tourisme lié aux requins, selon la biologiste marine Alison Kock, des Parcs nationaux d’Afrique du Sud.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 7 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au chevet de l’hôpital public  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/06/en-afrique-du-sud-des-orques-filmees-en-train-de-tuer-un-grand-requin-blanc_6144649_3212.html"},"headline":"En Afrique du Sud, des orques film\u00e9es en train de tuer un grand requin blanc","dateCreated":"2022-10-06T09:31:10+02:00","datePublished":"2022-10-06T09:31:10+02:00","dateModified":"2022-10-06T09:31:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sciences"],"keywords":["Climat et environnement","Sciences","Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Ces images documentent pour la premi\u00e8re fois la capacit\u00e9 de ces mammif\u00e8res \u00e0 chasser l\u2019un des plus grands pr\u00e9dateurs marins au monde.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/598/0/3316/1658/1342/671/60/0/c75c578_1665040895668-2014-04-23t120000z-1638703486-gm1ea4n0qao01-rtrmadp-3-argentina.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/06/19-16">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤ Les décrets, parus au « Journal officiel » jeudi, étaient attendus depuis leur annonce en juillet par la ministre de la transition énergétique.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Pollutions             Interdiction des publicités lumineuses entre 1 heure et 6 heures et des portes ouvertes d’un commerce climatisé ou chauffé      Les décrets, parus au « Journal officiel » jeudi, étaient attendus depuis leur annonce en juillet par la ministre de la transition énergétique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h54, mis à jour à 15h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Au moment où les prix de l’énergie flambent, deux décrets ont été publiés, jeudi 6 octobre au Journal officiel (JO), concernant l’interdiction des publicités lumineuses la nuit et des portes ouvertes d’un commerce climatisé ou chauffé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sobriété énergétique : le plan du gouvernement pour passer l’hiver et préparer l’avenir                   Ces deux décrets étaient attendus depuis leur annonce, en juillet, par la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher. Les publicités lumineuses sont désormais interdites entre 1 heure et 6 heures du matin partout en France, à l’exception des aéroports, gares ou stations de métro. Le décret permet d’harmoniser les règles existantes d’extinction des publicités lumineuses, qui différaient jusqu’à présent selon la taille de l’agglomération.                 La réglementation existe depuis 2012, mais elle est mal appliquée et ne concernait pas les villes de plus de 800 000 habitants. Seulement 6 % des communes ont pris un règlement d’interdiction la nuit des publicités lumineuses, communiquait en juillet le ministère de la transition énergétique. Dans les villes plus peuplées, les règles dépendaient du règlement local de publicité (RLP), s’il en existe un.                             Lire aussi :  Crise énergétique : « La sobriété s’est imposée comme une nécessité », a insisté Elisabeth Borne en clôture de l’événement de présentation du plan de sobriété                   Trop d’exceptions, selon l’ANPCEN            Si l’Association nationale pour la protection du ciel et de l’environnement nocturnes (ANPCEN) juge « utile » l’harmonisation géographique entre les communes et salue l’augmentation « plus dissuasive » des amendes – jusqu’à 1 500 euros par publicité, contre 750 euros auparavant –, elle déplore cependant l’absence de toute « évaluation d’impact » et un décret à la portée « trop limitée ».            « Nombre d’exceptions sont hélas maintenues : aéroports, gares, abribus ou publicités liés aux services de transport en fonctionnement », énumère l’association dans un communiqué. « On demande la réduction de toutes ces exceptions et que soient incluses les publicités déroulantes fixes », a souligné sa porte-parole, Anne-Marie Ducroux.                Autre critique : l’absence d’évolution « sur l’horaire de 1 heure à 6 heures », car « ça ne répond pas aux enjeux des pics de consommation électrique » en début de soirée, souligne la porte-parole de l’association, qui veut « étendre la plage d’extinction dès la fin d’activité et au plus tard à 22 heures ». L’Allemagne a interdit depuis cet été les publicités lumineuses dès 22 heures.            « On s’interroge sur la faible portée de cette mesure, qui statue sur un texte déjà existant depuis dix ans, qui lui-même n’est pas ou peu respecté », résume Mme Ducroux, « notamment parce que l’Etat n’endosse pas la responsabilité publique qui est la sienne de faire appliquer la réglementation » existante.            Selon l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie (Ademe), un écran publicitaire LCD numérique de 2 mètres carrés consomme 2 049 kWh/an, soit l’équivalent de la consommation moyenne annuelle d’un ménage pour l’éclairage et l’électroménager (hors chauffage).            Jusqu’à 750 euros d’amende en cas de portes ouvertes            Par ailleurs, les commerces ont désormais l’interdiction de laisser leurs portes ouvertes en cas d’utilisation de la climatisation ou du chauffage. Plusieurs villes, comme Lyon et Paris, avaient déjà interdit cela cet été, mais le décret, qui entrera en vigueur vendredi, étend la mesure au niveau national.                Sont concernés les « locaux chauffés ou refroidis donnant sur l’extérieur ou des locaux non chauffés ou refroidis », « dans lequel sont exercées des activités tertiaires marchandes ou non marchandes », précise le décret.            Si une exemption est prévue « lorsque l’ouverture est rendue nécessaire par les exigences sanitaires de renouvellement d’air intérieur des locaux », tout contrevenant s’expose cependant à une amende administrative pouvant aller jusqu’à 750 euros.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 7 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/06/les-publicites-lumineuses-interdites-entre-1-heure-et-6-heures-partout-en-france_6144644_3244.html"},"headline":"Interdiction des publicit\u00e9s lumineuses entre 1\u00a0heure et 6\u00a0heures et des portes ouvertes d\u2019un commerce climatis\u00e9 ou chauff\u00e9","dateCreated":"2022-10-06T08:54:23+02:00","datePublished":"2022-10-06T08:54:23+02:00","dateModified":"2022-10-06T15:36:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"description":"Les d\u00e9crets, parus au \u00ab\u00a0Journal officiel\u00a0\u00bb jeudi, \u00e9taient attendus depuis leur annonce en juillet par la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/21/0/3016/1508/1342/671/60/0/dbaf4bb_1665038153897-000-par1668058.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/06/19-17">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤ Les trois économistes Simone Tagliapietra, Georg Zachmann et Jeromin Zettelmeyer pèsent, dans une tribune au « Monde », le pour et le contre du « bouclier de défense » contre la hausse de l’énergie annoncé, le 29 septembre, par Berlin.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Tribunes         Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Tribune        Simone Tagliapietra  chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles          Georg Zachmann  chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles          Jeromin Zettelmeyer  chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles        Les trois économistes Simone Tagliapietra, Georg Zachmann et Jeromin Zettelmeyer pèsent, dans une tribune au « Monde », le pour et le contre du « bouclier de défense » contre la hausse de l’énergie annoncé, le 29 septembre, par Berlin.   Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 29 septembre, l’Allemagne a annoncé un « bouclier de défense économique » de 200 milliards d’euros, un ensemble de mesures visant à lutter contre la hausse du prix du gaz. Trois éléments sont nouveaux dans ce paquet. Tout d’abord, il implique un engagement budgétaire beaucoup plus important que précédemment (le paquet annoncé le 7 septembre par Berlin s’élevait à 65 milliards d’euros, financés principalement par des prélèvements et non par de nouveaux emprunts).          Ensuite, une nouvelle mesure de soutien, appelée « frein au prix du gaz », vise à réduire le prix moyen du gaz. Cette mesure était mentionnée dans le paquet précédent, mais sa mise en œuvre est maintenant accélérée, d’ici à la fin octobre. Selon des estimations préliminaires, la mesure coûterait entre 15 et 24 milliards d’euros si elle est appliquée uniquement aux ménages privés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                 Enfin, le projet d’introduire une taxe sur toute la consommation de gaz de 0,027 euro par kilowattheure à partir du 1er octobre a été abandonné, car il n’est « plus nécessaire », selon les mots du chancelier Olaf Scholz. L’aide aux importateurs en difficulté qui ont perdu des contrats avec Gazprom est incluse dans une nouvelle mesure.          L’approche adoptée par Berlin pose plusieurs problèmes          Car il y a un manque de coordination européenne. Le ministre allemand des finances, Christian Lindner, a déclaré que « l’Allemagne utilise sa puissance économique dans cette guerre. » Pourtant, les pays membres de l’Union européenne (UE) mènent la guerre énergétique ensemble ; il est primordial de maintenir l’unité pour vaincre le chantage énergétique de Poutine. L’Allemagne semble faire jouer ses muscles budgétaires pour subventionner la consommation de gaz en Allemagne, ce qui fait grimper les prix et nuit à ses voisins.          Cette action dérange les autres pays européens qui plaident depuis longtemps pour une solution européenne au problème de la flambée du prix du gaz. D’un point de vue européen, le moment de l’annonce, un jour avant une importante réunion des ministres de l’énergie de l’UE chargés de convenir d’interventions d’urgence européennes sur les marchés de l’énergie, est particulièrement malheureux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pour planifier l’avenir en dehors de sa zone de confort, l’Allemagne se doit de créer de nouvelles institutions »                 De plus, le paquet contournerait les règles budgétaires allemandes. Le « frein à l’endettement » allemand est actuellement suspendu, mais le gouvernement s’est engagé à l’appliquer en 2023. Comme il sera impossible de financer le nouveau plan de soutien en respectant la limite de déficit fédéral de 0,35 % du PIB fixée par la règle du « frein à l’endettement », le déficit de l’année prochaine devra en fait être financé par des emprunts à grande échelle (ce que la Constitution allemande autorise en cas d’urgence) – une comptabilité « créative » du type de celle que l’Allemagne évite généralement…        Il vous reste 51.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/06/energie-le-train-de-mesures-allemandes-contre-la-hausse-du-prix-du-gaz-envoie-un-mauvais-signal-a-l-europe_6144636_3232.html"},"headline":"Energie\u00a0: \u00ab\u00a0Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal \u00e0 l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-06T07:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-06T07:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Allemagne"],"description":"Les trois \u00e9conomistes Simone Tagliapietra, Georg Zachmann et Jeromin Zettelmeyer p\u00e8sent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le pour et le contre du \u00ab\u00a0bouclier de d\u00e9fense\u00a0\u00bb contre la hausse de l\u2019\u00e9nergie annonc\u00e9, le 29\u00a0septembre, par Berlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Simone Tagliapietra","description":"chercheur \u00e0 l\u2019Institut Bruegel, \u00e0 Bruxelles"}
,{"@type":"Person","name":"Georg Zachmann","description":"chercheur \u00e0 l\u2019Institut Bruegel, \u00e0 Bruxelles"}
,{"@type":"Person","name":"Jeromin Zettelmeyer","description":"chercheur \u00e0 l\u2019Institut Bruegel, \u00e0 Bruxelles"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/1062/0/4500/2250/1342/671/60/0/8ff684f_1664976303535-gtrftry.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-18">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤ Le plan que l’exécutif devait présenter jeudi donne la priorité à l’incitation et à la pédagogie. Les administrations, les entreprises et les ménages seront mis à contribution pour éviter les délestages et les coupures.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Énergies             Sobriété énergétique : le plan du gouvernement pour passer l’hiver et préparer l’avenir      Le plan que l’exécutif devait présenter jeudi donne la priorité à l’incitation et à la pédagogie. Les administrations, les entreprises et les ménages seront mis à contribution pour éviter les délestages et les coupures.          Par Perrine Mouterde et Matthieu Goar         Publié aujourd’hui à 05h08, mis à jour à 11h32    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron avec Christophe Béchu, ministre de la transition écologique, et Agnès Pannier-Runacher, ministre de la transition énergétique, à la sous préfecture de Loire-Atlantique après sa visite du parc éolien au large de Saint-Nazaire, jeudi 22 septembre 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Une grand-messe pour lancer la France sur le rail des économies d’énergie. Jeudi 6 octobre, le gouvernement a invité près de 400 personnes pour détailler son plan de sobriété énergétique dans un des halls de la Porte de Versailles, à Paris. Sans lésiner sur les moyens. Une dizaine de ministres seront présents, des tables rondes illustreront plusieurs annonces et la première ministre, Elisabeth Borne, viendra conclure les travaux de cette conférence, qui durera toute l’après-midi.          Objectif ? Faire baisser en deux ans la consommation totale d’énergie de 10 % par rapport à celle de 2019. Une nécessité pour faire face à un risque inédit de pénuries d’électricité et de gaz au cours de l’hiver, lié à la crise énergétique provoquée par la guerre en Ukraine, mais aussi une première étape plus structurante pour atteindre l’objectif de 40 % d’économies, indispensable pour espérer parvenir à la neutralité carbone en 2050. « C’est une réponse pour l’urgence et un rempart contre des mesures plus contraignantes, bien sûr, écrit la cheffe du gouvernement dans le document de synthèse que s’est procuré Le Monde. Mais, plus largement, la sobriété est une nouvelle manière de penser et d’agir, qui sera une des clés de notre transition écologique et de notre souveraineté énergétique. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron confirme le virage nucléaire de sa stratégie énergétique                 Pour éviter les délestages et les coupures d’électricité, ce plan compile plusieurs dizaines de pistes d’action dans de nombreux secteurs d’activité, issues de concertations en groupes de travail. Afin de donner l’exemple, les administrations seront en première ligne : renforcement du travail à distance lors des ponts du calendrier avec une revalorisation de 15 % de l’indemnité télétravail, coupure de l’eau chaude dans les sanitaires, consignes aux agents pour réduire la vitesse des véhicules de service sur les autoroutes (de 130 km/h à 110 km/h).          Les collectivités locales et les entreprises seront aussi mises à contribution. Le gouvernement préconise une température de 19 °C dans les bureaux et les bâtiments (17 °C dans les chambres d’hôtel). Abaisser les températures de 1 °C à 2 °C permet d’économiser de 8 % à 16 % de la consommation de chauffage. Les collectivités seront encouragées à réduire de 2 °C la température des gymnases et de 1 °C celle des piscines, alors que plusieurs municipalités ont déjà décidé de fermer ces infrastructures à cause, justement, du coût du chauffage. Un décret, paru jeudi au Journal officiel, a également été pris pour faciliter l’extinction des enseignes et publicités lumineuses entre 1 heure et 6 heures.        Il vous reste 66.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/06/sobriete-energetique-le-plan-du-gouvernement-pour-passer-l-hiver-et-preparer-l-avenir_6144616_823448.html"},"headline":"Sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: le plan du gouvernement pour passer l\u2019hiver et pr\u00e9parer l\u2019avenir","dateCreated":"2022-10-06T05:08:06+02:00","datePublished":"2022-10-06T05:08:06+02:00","dateModified":"2022-10-06T11:32:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9nergies"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Le plan que l\u2019ex\u00e9cutif devait pr\u00e9senter jeudi donne la priorit\u00e9 \u00e0 l\u2019incitation et \u00e0 la p\u00e9dagogie. Les administrations, les entreprises et les m\u00e9nages seront mis \u00e0 contribution pour \u00e9viter les d\u00e9lestages et les coupures.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
,{"@type":"Person","name":"Matthieu Goar"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/3600/1800/1342/671/60/0/c17af23_1664976674654-macron-saint-nazaire-eolien-30.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/06/19-19">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤ Figure de la droite dure, Ron DeSantis, gouverneur de Floride, est souvent annoncé comme candidat à la présidentielle de 2024. Le potentiel rival de Joe Biden et le président ont constaté ensemble, les graves dégâts de l’ouragan qui a fait 93 morts.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Joe Biden             Etats-Unis : Joe Biden porteur d’un message d’unité en Floride après l’ouragan Ian      Figure de la droite dure, Ron DeSantis, gouverneur de Floride, est souvent annoncé comme candidat à la présidentielle de 2024. Le potentiel rival de Joe Biden et le président ont constaté ensemble, les graves dégâts de l’ouragan qui a fait 93 morts.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h02, mis à jour à 08h05    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président des Etats-Unis, Joe Biden, et le gouverneur de Floride, Ron DeSantis (républicain), à Fort Myers Beach, en Floride, localité fortement touchée par l’ouragan Ian, le 5 octobre 2022.  EVAN VUCCI / AP                 « Il s’agit aujourd’hui de l’Amérique qui s’unit » derrière la Floride, ravagée par l’ouragan Ian, a dit mercredi 5 octobre Joe Biden, en visite sur les terres du gouverneur républicain Ron DeSantis, l’un de ses plus virulents opposants politiques.            « Vous avez ma promesse, et la promesse de l’Amérique, que nous ne vous laisserons pas tomber. Nous vous accompagnerons tout au long de ce processus et cela va prendra un sacré bout de temps », a assuré le démocrate de 79 ans aux habitants de Floride, alors que le gouverneur se tenait campé derrière lui, la mine fermée. « Nous sommes reconnaissants du travail accompli ensemble à divers niveaux de l’administration », lui avait dit Ron DeSantis, 44 ans.                 Figure de la droite dure, il est souvent annoncé comme candidat à la présidentielle de 2024, et donc potentiel rival de M. Biden, lequel a officiellement l’intention de se représenter.            Débris et poignées de main            La Maison Blanche, qui avait décrété l’état d’urgence avant que l’ouragan de catégorie 4 Ian frappe il y a une semaine, a, entre autres, promis de financer intégralement pendant deux mois l’enlèvement de débris et les travaux urgents de consolidation.            Ron DeSantis et son épouse, Casey, ont accueilli Joe et Jill Biden avec de rapides poignées de main lors de leur arrivée au port de pêche de Fort Myers, l’une des localités les plus touchées.                           Le président des Etats-Unis, Joe Biden, en plein discours devant un bateau retourné par l’ouragan Ian en Floride, le 5 octobre 2022.  EVAN VUCCI / AP                 Le couple présidentiel avait déjà survolé en hélicoptère des zones sinistrées. Il a déambulé avec ses hôtes, chacun gardant quelque peu ses distances, dans ce quartier très éprouvé. Près de là, un engin de chantier achevait de déblayer les débris d’une maison mise à bas par le vent, tandis que des ouvriers s’efforçaient de réparer une ligne électrique.                Joe Biden, fidèle à sa nature empathique, a distribué les poignées de main et serré à l’occasion ses interlocuteurs et interlocutrices dans les bras. La Floride compte toujours ses morts et évalue les dégâts, considérables, provoqués par l’une des plus violentes tempêtes de l’histoire américaine récente.            Un bilan pas encore fixé            Le bilan officiel était mardi de 93 morts (89 en Floride et 4 en Caroline du Nord), mais les médias américains dénombrent plus d’une centaine de décès. A Fort Myers, la visite présidentielle n’a pas séduit tout le monde. Tina, propriétaire d’un bar-restaurant où l’eau courante n’a pas été rétablie, a fait part à l’Agence France-Presse de sa frustration : « Ils ont commencé à débarrasser aujourd’hui parce qu’ils savaient qu’il venait. »            « Pourquoi ne vient-il pas avec un avion plein de générateurs et de citernes d’eau ? Plutôt que de juste venir se montrer aux caméras », s’emporte la quinquagénaire. Des centaines de milliers d’habitants de la Floride étaient toujours privés d’électricité mardi et les autorités ont affirmé qu’il faudrait des mois et 50 milliards de dollars, voire plus, pour reconstruire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après le passage de l’ouragan Ian, « plus jamais je ne reviendrai vivre en Floride »                   Tracey Gore, 51 ans, habitante de Fort Myers, se réjouissait toutefois de voir Joe Biden et Ron DeSantis allier leurs efforts : « C’est le plus important. Il ne s’agit pas de politique en ce moment, il s’agit de vies humaines. »                S’entretenant avec les journalistes sur place, le président démocrate a déclaré : « Nous avons des approches politiques très différentes mais nous avons travaillé main dans la main. » Le gouverneur de Floride fait régulièrement parler de lui par ses déclarations et ses décisions controversées.            La Floride, un Etat désormais ancré à droite            Il a déplacé récemment en avion des migrants vers Washington et vers un lieu de villégiature prisé de l’élite démocrate, Martha’s Vineyard. La Maison Blanche avait critiqué une « manœuvre politicienne (…) cruelle ».                             Lire aussi :  Aux Etats-Unis, des migrants portent plainte contre le gouverneur de Floride                   Ron DeSantis a aussi fait voter une loi qui interdit les enseignements sur l’identité de genre et l’orientation sexuelle dans les écoles primaires publiques, un texte qui pourrait porter préjudice aux jeunes de la communauté LGBT+, selon ses détracteurs.                           Le gouverneur républicain de l’Etat de Floride, Ron DeSantis, durant une conférence de presse à Matlacha, le 5 octobre 2022.  WIN MCNAMEE / AFP                 Aux côtés également de M. Biden lors de sa visite en Floride, l’un des sénateurs républicains qu’il étrille le plus volontiers, Rick Scott, considéré par le président comme un autre représentant de la droite « extrême ». L’Etat du Sud, longtemps considéré comme un swing state oscillant entre démocrates et républicains, semble désormais pencher plus nettement à droite.                La Floride a voté pour Donald Trump lors de l’élection présidentielle de 2016 puis celle de 2020, et les sondages promettent à Ron DeSantis une facile réélection à son poste de gouverneur, en novembre.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 7 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au chevet de l’hôpital public  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/06/etats-unis-joe-biden-porteur-d-un-message-d-unite-en-floride-apres-l-ouragan-ian_6144604_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: Joe Biden porteur d\u2019un message d\u2019unit\u00e9 en\u00a0Floride apr\u00e8s l\u2019ouragan Ian","dateCreated":"2022-10-06T00:02:05+02:00","datePublished":"2022-10-06T00:02:05+02:00","dateModified":"2022-10-06T08:05:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Joe Biden"],"keywords":["Plan\u00e8te","Ouragans","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Joe Biden"],"description":"Figure de la droite dure, Ron DeSantis, gouverneur de Floride, est souvent annonc\u00e9 comme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2024. Le potentiel rival de Joe Biden et le pr\u00e9sident ont constat\u00e9 ensemble, les graves d\u00e9g\u00e2ts de l\u2019ouragan qui a fait 93\u00a0morts.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/9/0/1064/532/1342/671/60/0/0a54aaf_a5528a6e1b15455db1c55be24723a207-a5528a6e1b15455db1c55be24723a207-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Joe Biden","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/joe-biden/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/06/19-20">
<filnamedate="20221006"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221006"><AAMMJJHH="2022100619">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤ Un tel épisode a une chance de se produire tous les vingt ans dans le climat actuel. Sans réchauffement, il ne se serait produit qu’une fois tous les quatre cents ans dans l’hémisphère Nord et tous les soixante à quatre-vingts ans en Europe.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Crise énergétique : le plan de sobriété en sept grands points                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’économie finit toujours par se venger des gouvernements populistes »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Le train de mesures allemandes contre la hausse du prix du gaz envoie un mauvais signal à l’Europe »   Georg Zachmann chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Des jeux d’hiver saoudiens anachroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés En 1972, Ordre nouveau pose les fondations idéologiques du Front national                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Prendre soin des salariés aidants n’est pas un problème de plus à résoudre, mais une ambition commune à porter »   Hélène Rossinot Médecin                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le cinéma Luminor est menacé de fermeture                   Culture Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous                   Culture « Le Charcutier cinéaste », sur France 3 : un tendre portrait familial                         Tchat  Article se déroulant en direct  Annie Ernaux, lauréate du prix Nobel de littérature, « place son œuvre à l’intersection de la littérature et de la sociologie »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Giorgia Meloni en tête, Brad Pitt en Reel et la place du Duomo hackée : journal de bord de la fashion week de Milan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le prédessert aux figues de Mauro Colagreco : « Parfois, les clients me font aimer encore plus un plat »   Elvire von Bardeleben                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jeanne Alméras et Tristan Rainteau, les aventuriers gastronomiques de l’île de Ré                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Climat             La sécheresse de cet été dans l’hémisphère Nord très certainement liée au changement climatique      Un tel épisode a une chance de se produire tous les vingt ans dans le climat actuel. Sans réchauffement, il ne se serait produit qu’une fois tous les quatre cents ans dans l’hémisphère Nord et tous les soixante à quatre-vingts ans en Europe.          Par Audrey Garric         Publié hier à 23h00, mis à jour à 10h15    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un champ de tournesols asséché, près de Lyon, le 24 août 2022.  OLIVIER CHASSIGNOLE / AFP               Le Rhin à sec, des communes sans eau potable en France, des pierres de la faim qui refont surface en République tchèque, une aridité et une chaleur exceptionnelles en Chine déclenchant une alerte nationale, la moitié du territoire américain touché… Cet été, une grande partie de l’hémisphère Nord a été frappée par une sécheresse historique. Selon une étude publiée mercredi 5 octobre, le dérèglement climatique d’origine humaine a rendu ces épisodes au moins vingt fois plus probables, réduisant les récoltes et aggravant les tensions sur les marchés agricoles, la production énergétique et l’approvisionnement en eau.          Ces travaux sont issus d’un réseau de scientifiques internationaux, le World Weather Attribution, qui s’est spécialisé dans les études d’attribution, afin de déterminer à quel point la survenue et l’intensité d’événements extrêmes – vagues de chaleur, inondations ou tempêtes – ont été influencées par la crise climatique.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Comment les scientifiques déterminent si une vague de chaleur est influencée par le dérèglement climatique                 Cette fois, l’étude s’est concentrée sur la sécheresse des sols, dite aussi sécheresse agricole, de cet été. Les vingt et un chercheurs ont analysé les taux d’humidité des sols en surface et jusqu’à un mètre de profondeur enregistrés en juin, juillet et août dans l’ensemble de l’hémisphère Nord à l’exception des tropiques. Ils se sont également focalisés sur l’Europe centrale et occidentale – les deux tiers du continent étaient touchés au 10 août. A l’aide de modèles associés à des observations de terrain, les climatologues ont comparé cette situation, dans un climat réchauffé de 1,2 °C, avec le climat du passé.          « Assèchement des sols »          L’équipe conclut que le changement climatique, dans l’hémisphère Nord, a rendu la sécheresse agricole au moins vingt fois plus probable pour la zone à un mètre de profondeur – particulièrement importante pour les cultures puisque c’est là que les plantes pompent de l’eau – et au moins cinq fois plus probable pour les sols en surface. Les effets sont également importants en Europe centrale et de l’Ouest : le réchauffement a multiplié la probabilité de sécheresse de trois à quatre pour la zone d’un mètre de profondeur, et entre cinq et six fois pour la surface.          Une telle sécheresse a désormais une chance de se produire tous les vingt ans dans l’hémisphère Nord et en Europe dans le climat actuel. A l’inverse, sans réchauffement climatique, elle n’aurait lieu qu’une fois tous les quatre cents ans dans l’hémisphère Nord, et tous les soixante à quatre-vingts ans en Europe.           Les résultats du World Weather Attribution sont pourtant prudents, la réelle influence des activités humaines étant probablement plus importante        Il vous reste 61.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/05/la-secheresse-de-cet-ete-dans-l-hemisphere-nord-tres-certainement-liee-au-changement-climatique_6144602_3244.html"},"headline":"La s\u00e9cheresse de cet \u00e9t\u00e9 dans l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Nord tr\u00e8s certainement li\u00e9e au changement climatique","dateCreated":"2022-10-05T23:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-05T23:00:09+02:00","dateModified":"2022-10-06T10:15:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te","S\u00e9cheresse en France"],"description":"Un tel \u00e9pisode a une chance de se produire tous les vingt ans dans le climat actuel. Sans r\u00e9chauffement, il ne se serait produit qu\u2019une fois tous les quatre cents\u00a0ans dans l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Nord et tous les soixante \u00e0 quatre-vingts\u00a0ans en Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/be24cc8_1664998330506-000-32gz6au.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  
