<FILE-date="2022/08/31/15">

<article-nb="2022/08/31/15-1">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Les bombardements et l’incendie récent aux abords du site de la centrale nucléaire ravivent le spectre d’une catastrophe nucléaire. Emmanuelle Galichet, enseignante-chercheuse en physique nucléaire au CNAM, a répondu à vos questions sur la sûreté du site.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Il existe des captures de mesure de la radioactivité tout autour de la centrale de Zaporijia »      Les bombardements et l’incendie récent aux abords du site de la centrale nucléaire ravivent le spectre d’une catastrophe nucléaire. Emmanuelle Galichet, enseignante-chercheuse en physique nucléaire au CNAM, a répondu à vos questions sur la sûreté du site.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h16, mis à jour à 14h54    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les inspecteurs de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) sont arrivés, mercredi 31 août, dans la ville de Zaporijjia, à environ 50 kilomètres à vol d’oiseau de la centrale, qu’ils doivent rejoindre pour vérifier son état de fonctionnement, alors qu’elle est la cible de bombardements depuis des semaines. Une situation qui alimente les craintes de la communauté internationale et a ravivé le spectre d’une catastrophe nucléaire.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : la mission de l’AIEA est arrivée dans la ville de Zaporijia, l’inspection de la centrale nucléaire prévue pour jeudi                   Emmanuelle Galichet, enseignante-chercheuse en physique nucléaire au Conservatoire national des arts et métiers (CNAM), a répondu à vos questions sur la sûreté du site nucléaire et le rôle des experts de l’AIEA.              








<article-nb="2022/08/31/15-2">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Face aux « besoins immenses » de Kiev, les ministres européens de la défense et des affaires étrangères, réunis à Prague mardi 30 août, vont s’efforcer d’apporter des réponses coordonnées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Union européenne             Les Etats membres de l’Union européenne s’accordent sur une mission de formation de soldats ukrainiens      Face aux « besoins immenses » de Kiev, les ministres européens de la défense et des affaires étrangères, réunis à Prague mardi 30 août, vont s’efforcer d’apporter des réponses coordonnées.          Par Maria Udrescu(Prague (République tchèque,) envoyée spéciale) et Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, (au premier plan) lors d’une réunion informelle des ministres de la Défense de l’UE, le 30 août 2022, à Prague, en République tchèque.  MICHAL CIZEK/AFP               Au terme d’une réunion informelle qui se tenait à Prague, mardi 30 août, les ministres européens de la défense et des affaires étrangères sont parvenus à trouver un accord politique pour lancer une mission de formation des soldats ukrainiens sous l’égide de l’Union européenne (UE). Un accord de principe dont les modalités pratiques doivent encore être débattues mais dont la mise en œuvre pourrait être très rapide, selon plusieurs sources, potentiellement d’ici à fin septembre.          « Il existe de nombreuses initiatives de formation, mais les besoins sont énormes. Nous devons assurer la cohérence de ces efforts », a justifié Josep Borrell, responsable de la politique étrangère de l’UE et auteur de la proposition présentée aux Etats membres il y a quelques jours. « Tous les Etats membres se sont clairement accordés sur ce point et sur le lancement des travaux nécessaires pour définir les paramètres d’une mission d’assistance militaire de l’UE à l’Ukraine, a-t-il aussi précisé. Il est clair que nous devons être rapides et ambitieux. »          Une France très discrète          Depuis le début de la guerre, le 24 février, plusieurs membres de l’UE se sont progressivement lancés, plus ou moins ouvertement, dans la formation de soldats ukrainiens, notamment en organisant leur venue sur leurs territoires respectifs. Auparavant, la formation de ces militaires était réalisée par différents pays alliés, notamment les Etats-Unis, directement sur le sol ukrainien. Mais avec le déclenchement du conflit, ces centres de formation sont devenus des cibles. La Russie en a déjà bombardé plusieurs.               Hors UE, le Royaume-Uni est le pays qui, jusqu’à présent, a le plus médiatisé son soutien à Kiev. En juin, Londres a lancé un vaste programme d’entraînement des forces ukrainiennes sur son sol au rythme de 10 000 personnes accueillies tous les trois mois. Le Danemark, les Pays-Bas, l’Allemagne, la Finlande, la Suède, ainsi que le Canada ont décidé de se joindre à cette initiative britannique. La France, en revanche, est restée très discrète sur son aide. Quelques dizaines d’artilleurs ukrainiens seulement ont été officiellement formés sur le sol français à l’utilisation des canons Caesar, en avril, dans un lieu resté secret, Paris ayant cédé 18 exemplaires de cette arme à Kiev. « Le soutien aux Ukrainiens se poursuit et va s’intensifier », assure-t-on au ministère des armées.           Les besoins ukrainiens portent notamment sur des formations en matière de « médecine militaire, de déminage ou de tir d’élite »          « Il ne faut pas faire quelque chose uniquement parce que les Anglais l’ont fait », glisse une source européenne, mais l’Ukraine reste très demandeuse d’une mission européenne, comme l’a répété le ministre ukrainien de la défense, Oleksii Reznikov. Par vidéoconférence, ce dernier a présenté mardi aux Vingt-Sept la situation militaire sur le terrain. D’après plusieurs sources, les besoins ukrainiens sont très évolutifs. Selon un document que Le Monde a pu consulter, ils sont aussi très spécifiques et portent notamment sur des formations en matière de « médecine militaire, de déminage ou de tir d’élite ».        Il vous reste 52.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/31/les-etats-membres-de-l-union-europeenne-s-accordent-sur-une-mission-de-formation-de-soldats-ukrainiens_6139662_3210.html"},"headline":"Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accordent sur une mission de formation de soldats ukrainiens","dateCreated":"2022-08-31T14:00:12+02:00","datePublished":"2022-08-31T14:00:12+02:00","dateModified":"2022-08-31T14:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Face aux \u00ab\u00a0besoins immenses\u00a0\u00bb de Kiev, les ministres europ\u00e9ens de la d\u00e9fense et des affaires \u00e9trang\u00e8res, r\u00e9unis \u00e0 Prague mardi 30 ao\u00fbt, vont s\u2019efforcer d\u2019apporter des r\u00e9ponses coordonn\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Maria Udrescu","description":"Prague (R\u00e9publique tch\u00e8que,) envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/768/0/5011/2506/1342/671/60/0/24d44d6_1661927598785-979476.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/31/15-3">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Gülşen Bayraktar Çolakoğlu, surnommée la Madonna turque, est assignée à résidence depuis le 29 août pour avoir plaisanté sur les lycées religieux. L’affaire a occupé la « une » des journaux turcs durant une semaine. Pour l’opposition, il s’agit d’une manœuvre politique à quelques mois de la présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          M le mag        Turquie             Qui est vraiment la chanteuse turque Gülşen, emprisonnée pour avoir critiqué les écoles religieuses      Gülşen Bayraktar Çolakoğlu, surnommée la Madonna turque, est assignée à résidence depuis le 29 août pour avoir plaisanté sur les lycées religieux. L’affaire a occupé la « une » des journaux turcs durant une semaine. Pour l’opposition, il s’agit d’une manœuvre politique à quelques mois de la présidentielle.          Par Sevin Rey-Sahin         Publié aujourd’hui à 11h58    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Gülşen Bayraktar Çolakoğlu lors d’un concert à Istanbul, en avril 2016.  AP/SIPA                 Une star placée en détention            « Il est pervers parce qu’il a fréquenté un lycée religieux », plaisantait la chanteuse turque Gülşen Bayraktar Çolakoğlu en parlant de l’un de ses musiciens pendant un concert, le 30 avril. Le 25 août, la vidéo était publiée sur les médias progouvernementaux, provoquant l’ire des milieux conservateurs, jusqu’au porte-parole du gouvernement Ömer Çelik. Le jour même, à la suite d’une procédure express, la pop star de 46 ans a été incarcérée à Istanbul pour incitation à la haine. Après quatre jours de détention, elle a été ­assignée à résidence. Elle s’est excusée pour « cette blague entre collègues », tout en dénonçant une polémique visant à « polariser la société ».            Une défenseuse des homosexuels            Les médias conservateurs se sont félicités d’une « décision exemplaire ». « C’est toi la perverse », titrait le quotidien Yeni Akit, qui la qualifiait d’« exhibitionniste », « promouvant l’homosexualité ». « Que quelqu’un arrête cette femme », avait déjà titré le quotidien le 13 août, le lendemain d’un concert à Istanbul où elle avait hissé le drapeau LGBT. Quelques jours plus tard, Yeni Akit publiait une liste de chanteurs « pro-LGBT ». Ces attaques envers les artistes laïcs se multiplient, à moins d’un an de l’élection présidentielle. Quatorze festivals ont été annulés ces quatre derniers mois par les autorités locales. Dans l’opposition, le Parti républicain du peuple voit dans ces interdictions une façon de s’attirer les votes d’un électorat conservateur déçu par la gestion de la crise économique par le Parti de la justice et du développement au pouvoir.                             Lire aussi :  Marche des fiertés : près de 400 personnes arrêtées à Istanbul                   Une cible pour les islamistes            Baptisée « la fille en pyjama » après un de ses premiers clips dans lequel elle déambulait en pyjama d’homme dans les rues d’Istanbul, Gülsen a été découverte par un couple de producteurs en 1996, alors qu’elle se produisait dans un bar. La jeune chanteuse fait la « une » de la presse people avec ses mariages éclair, ses relations avec des producteurs mariés ou encore ses déboires avec ses maisons de disques. En 2004, son titre Of… Of… est élu chanson de l’année. Et le clip de Sarişinim (« ma blonde »), dans lequel la pop star s’affiche en robe transparente, est censuré par le CSA local. Gülşen devient une cible pour les islamistes et une icône pour les laïcs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En condamnant Pinar Selek, c’est à l’indépendance de la recherche en sciences sociales que s’attaque le gouvernement turc »                   Une nudité assumée            Si cette mère d’un garçon de 5 ans exprime ses positions laïques dans certains de ses tweets, ce sont ses tenues qui l’affichent en femme libre. Pantalons en dentelle laissant voir ses strings, ventre dénudé… Gülşen est la nouvelle Madonna turque. Cette nudité assumée est presque politique dans le pays d’Erdoğan. En 2018, lors d’un concert à Ordu (au bord de la mer Noire), elle a invité le présentateur qui lui avait demandé en privé de « remonter ses socquettes avant que le maire arrive », à répéter « ses propos honteux » devant 65 000 spectateurs. Le 13 août, à ceux qui critiquaient son ­soutien-gorge rouge et son pantalon moulant, elle recommandait de « lâcher les seins des mères car il existe d’autres sujets dont il faut avoir honte ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La Turquie d’Erdogan », état des lieux d’un pays empli de contradictions                        Sevin Rey-Sahin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                       Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                             Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une professionnelle excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                              Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 septembre   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle          La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby          Les meilleures boîtes de rangement alimentaire                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/31/qui-est-vraiment-la-chanteuse-turque-gul-en-emprisonnee-pour-avoir-critique-les-ecoles-religieuses_6139637_4500055.html"},"headline":"Qui est vraiment la chanteuse turque G\u00fcl\u015fen, emprisonn\u00e9e pour avoir critiqu\u00e9 les \u00e9coles religieuses","dateCreated":"2022-08-31T11:58:13+02:00","datePublished":"2022-08-31T11:58:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Turquie"],"keywords":["International","Europe","Turquie","M le mag","Actu"],"description":"G\u00fcl\u015fen Bayraktar \u00c7olako\u011flu, surnomm\u00e9e la Madonna turque, est assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence depuis le 29\u00a0ao\u00fbt pour avoir plaisant\u00e9 sur les lyc\u00e9es religieux. L\u2019affaire a occup\u00e9 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb des journaux turcs durant une semaine. Pour l\u2019opposition, il s\u2019agit d\u2019une man\u0153uvre politique \u00e0 quelques mois de la pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Sevin Rey-Sahin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/171/0/1120/560/1342/671/60/0/f331c56_217399-3287124.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/31/15-4">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Ce mercredi, les livraisons de gaz à l’Europe via le gazoduc Nord Stream ont été interrompues pour trois jours.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies             Gazprom va couper le robinet du gaz au fournisseur Engie à partir de jeudi 1er septembre      Ce mercredi, les livraisons de gaz à l’Europe via le gazoduc Nord Stream ont été interrompues pour trois jours.          Par Marjorie Cessac         Publié aujourd’hui à 11h49, mis à jour à 11h49    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La nouvelle est tombée mardi 30 août, en soirée. Gazprom a fait savoir qu’il allait suspendre entièrement ses livraisons de gaz au groupe français Engie à partir de jeudi 1er septembre. En cause, le non-paiement par ce dernier de l’intégralité des livraisons effectuées en juillet. « Gazprom Export a notifié Engie d’une suspension complète des livraisons de gaz à partir du 1er septembre 2022 jusqu’à la réception en intégralité des sommes financières dues pour les livraisons », a indiqué l’entreprise russe dans un communiqué publié mardi 30 août sur son compte Telegram.          Déjà passablement réduits depuis le début de la guerre en Ukraine, le 24 février, les volumes de gaz russe livrés par Gazprom à Engie représentaient un peu moins de 4 % du total de ses approvisionnements, soit 1,5 térawatt-heure (TWh), avant la coupure. Un chiffre à mettre en rapport avec des approvisionnements « totaux annuels en Europe supérieurs à 400 TWh » pour Engie, selon le principal fournisseur de gaz en France, dont l’Etat détient près de 24 %.                           Lire aussi :  TotalEnergies, EDF et Engie appellent les Français à consommer moins d’énergie                 Fin juillet, Engie avait déjà assuré avoir significativement réduit son exposition au gaz russe. « C’est complètement dans la marge de la flexibilité de nos portefeuilles, donc on n’est pas du tout inquiets », avait alors déclaré sa directrice générale, Catherine MacGregor. La multinationale avait assuré avoir anticipé ce scénario en mettant en place des mesures pour pouvoir fournir ses clients y compris en cas d’interruption des flux de Gazprom.          « D’autres sources »          Du côté du gouvernement, on dédramatise aussi la situation.  « La France s’est préparée à ce scénario depuis le printemps : le remplissage des stocks de gaz devrait atteindre son maximum dans environ deux semaines », a indiqué Agnès-Pannier Runacher, la ministre française de la transition énergétique, dans un communiqué publié dans la soirée. « Nous avons diversifié nos importations pour n’être plus dépendants qu’à hauteur de 9 % du gaz russe [contre 17 % avant la guerre] », a-t-elle ajouté. La veille, la première ministre française, Elisabeth Borne, voulant « rassurer les clients d’Engie », avait de son côté affirmé sur la chaîne TMC que le groupe français avait « trouvé d’autres sources d’approvisionnement ». Le groupe s’est tourné vers les fournisseurs traditionnels, notamment la Norvège, l’Algérie, le Qatar, les Etats-Unis. Ces enjeux seront abordés ce vendredi 2 septembre, lors d’un conseil de défense consacré à l’approvisionnement en gaz et en électricité du pays.           Gazprom a confirmé avoir « entièrement » suspendu les acheminements en raison de réparation de maintenance devant durer trois jours        Il vous reste 43.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/31/gazprom-va-couper-le-robinet-du-gaz-au-fournisseur-engie-a-partir-de-jeudi-1er-septembre_6139635_3234.html"},"headline":"Gazprom va couper le robinet du gaz au fournisseur Engie \u00e0 partir de jeudi 1er\u00a0septembre","dateCreated":"2022-08-31T11:49:34+02:00","datePublished":"2022-08-31T11:49:34+02:00","dateModified":"2022-08-31T11:49:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Ce mercredi, les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe via le gazoduc Nord Stream ont \u00e9t\u00e9 interrompues pour trois jours.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/324/0/3888/1944/1342/671/60/0/7e039fc_2fd5dc8a36d34547b9fb2c5509d76032-2fd5dc8a36d34547b9fb2c5509d76032-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/31/15-5">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Mikhaïl Gorbatchev, le dernier dirigeant de l’URSS, est mort, mardi 30 août, à l’âge de 91 ans. Arrivé au Kremlin en 1985, il est celui qui a lancé la perestroïka, une politique d’ouverture et de libéralisation de l’espace soviétique. Six ans plus tard, l’URSS implose et il présente sa démission.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       International       Russie             Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991      vidéo   Mikhaïl Gorbatchev, le dernier dirigeant de l’URSS, est mort, mardi 30 août, à l’âge de 91 ans. Arrivé au Kremlin en 1985, il est celui qui a lancé la perestroïka, une politique d’ouverture et de libéralisation de l’espace soviétique. Six ans plus tard, l’URSS implose et il présente sa démission.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 11h42, mis à jour à 14h30        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                C’est sous sa présidence que l’URSS a vécu ses dernières heures : Mikhaïl Gorbatchev, mort mardi 30 août, à l’âge de 91 ans, a dirigé l’espace soviétique de 1985 à 1991. Son mandat a été celui de la perestroïka, synonyme d’ouverture et de libéralisation.            Son arrivée au pouvoir avait été particulièrement remarquée : âgé de « seulement » 54 ans, il était qualifié de « jeune » en comparaison de ses prédécesseurs.            C’est sous sa présidence que s’est déroulée la catastrophe nucléaire de Tchernobyl, survenue le 26 avril 1986. Un an à peine après son arrivée au pouvoir, cet accident a été l’un des éléments qui a précipité la chute du bloc de l’Est.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Il était une fois… Mikhaïl Gorbatchev, une enfance soviétique dans une famille aimante                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 1 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ingmar Bergman, le maître suédois  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/08/31/six-ans-a-la-tete-de-l-urss-comment-mikhail-gorbatchev-etait-decrit-par-la-television-francaise_6139633_3210.html"},"headline":"Comment Mikha\u00efl Gorbatchev \u00e9tait d\u00e9crit par la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise en 1985 et 1991","dateCreated":"2022-08-31T11:42:11+02:00","datePublished":"2022-08-31T11:42:11+02:00","dateModified":"2022-08-31T14:30:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Russie"],"description":"Mikha\u00efl Gorbatchev, le dernier dirigeant de l\u2019URSS, est mort, mardi 30\u00a0ao\u00fbt, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91\u00a0ans. Arriv\u00e9 au Kremlin en\u00a01985, il est celui qui a lanc\u00e9 la perestro\u00efka, une politique d\u2019ouverture et de lib\u00e9ralisation de l\u2019espace sovi\u00e9tique. Six ans plus tard, l\u2019URSS implose et il pr\u00e9sente sa d\u00e9mission.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/254/0/3049/1524/1342/671/60/0/401b9c0_5051838-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Comment Mikha\u00efl Gorbatchev \u00e9tait d\u00e9crit par la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise en 1985 et 1991","uploadDate":"2022-08-31T11:42:11+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ddhlu?pubtool=oembed","duration":"01:44"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/254/0/3049/1524/1342/671/60/0/401b9c0_5051838-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/31/15-6">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Editorial du « Monde ». La mort du dernier dirigeant soviétique jette une lumière crue sur l’action de son lointain successeur : Gorbatchev mit fin à la guerre en Afghanistan quand Vladimir Poutine a, lui, déclenché celle contre l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Débats       Russie         Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev   Éditorial   Le Monde    Editorial du « Monde ». La mort du dernier dirigeant soviétique jette une lumière crue sur l’action de son lointain successeur : Gorbatchev mit fin à la guerre en Afghanistan quand Vladimir Poutine a, lui, déclenché celle contre l’Ukraine.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 14h29    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une dernière fois, il est célébré en Occident pendant que la Russie masque difficilement son mépris. Ce contraste résume brutalement le bilan de Mikhaïl Gorbatchev, emporté par l’âge et la maladie le 30 août, à 91 ans. Car son nom est resté synonyme de fin de la guerre froide pour l’Ouest, et de saboteur de la grandeur russe pour son pays.            Il n’avait ni prévu ni voulu la fin de l’URSS,  « la plus grande catastrophe géopolitique du XXe siècle » selon son lointain successeur, Vladimir Poutine, qui macère dans ce sentiment d’humiliation depuis trois décennies. Mikhaïl Gorbatchev en fut le fossoyeur malgré lui. Il avait compris que le modèle économique soviétique, épuisé par la stagnation brejnévienne, la course aux armements et la guerre en Afghanistan, n’était pas viable. Pour le sauver, il voulut le réformer. Cela supposait de le restructurer – perestroïka – et de lever la chape de plomb qui pesait sur le système politique en instaurant la transparence – glasnost. Ces deux mots allaient l’accompagner jusqu’à la chute.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les archives du « Monde » | Mikhaïl Gorbatchev : « En 1989, l'histoire est sortie de ses gonds »                   L’effort, immense, demandait cependant bien plus qu’une réforme. Ce fut une révolution, car le souffle de la liberté s’engouffra dans la brèche de la glasnost, exposant au grand jour les failles béantes du communisme. Le grand mérite de Mikhaïl Gorbatchev fut de ne pas chercher à arrêter le processus qu’il avait ainsi déclenché. Il assura après son départ du pouvoir n’avoir rien su des ultimes tentatives de répression, comme celle survenue en Lituanie, où, en janvier 1991, l’armée soviétique donna l’assaut contre la tour de la télévision, faisant quatorze morts.                 Les premiers à bénéficier de cette tolérance furent les mal nommées « démocraties populaires », pays membres du Pacte de Varsovie, dont les plus intrépides comprirent rapidement qu’ils avaient là une occasion inespérée de se libérer du joug soviétique. Les Polonais, puis les Hongrois, dès l’été 1989, mirent à bas le système du parti unique, tandis que les Allemands de l’Est votaient avec leurs pieds dans une fuite éperdue à travers le rideau de fer. Le 9 novembre 1989, le mur de Berlin tombait. La guerre froide vivait ses derniers instants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort de Mikhaïl Gorbatchev : le legs ambivalent du dernier dirigeant soviétique                   Années chaotiques            A Moscou, cependant, les conservateurs du Parti communiste ne pouvaient accepter un tel choc. Les deux années suivantes furent chaotiques, marquées par une tentative de coup d’Etat et les poussées indépendantistes des pays baltes, de l’Ukraine et des républiques du Caucase. Le 8 décembre 1991, l’URSS avait vécu. Affaibli, bousculé par un Boris Eltsine plus audacieux que lui, détesté par ses compatriotes russes, Mikhaïl Gorbatchev se résigna à quitter ses fonctions et la vie politique quelques jours plus tard, le 27 décembre.            Symboliquement, il disparaît au moment où s’est imposée à Moscou l’exacte antithèse de ce que fut l’ère Gorbatchev. Il mit fin à la guerre en Afghanistan, Vladimir Poutine a lancé celle d’Ukraine. Il œuvra avec l’Occident pour le désarmement multilatéral. Le président russe, devenu paria en Occident, fait fi de tous les accords internationaux. La glasnost permit de faire la lumière sur les crimes du stalinisme, Vladimir Poutine a réhabilité Staline, persécuté l’organisation non gouvernementale Memorial, qui dénonce la répression politique, et réécrit l’histoire. Mikhaïl Gorbatchev avait libéré la parole, Vladimir Poutine poursuit aujourd’hui une implacable répression des intellectuels, des ONG et des journalistes. Le jugement porté sur ce brutal virage réactionnaire, lorsque viendra l’heure du bilan, devrait être sévère.                                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 1 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ingmar Bergman, le maître suédois  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/31/les-deux-heritages-de-mikhail-gorbatchev_6139627_3232.html"},"headline":"Les deux h\u00e9ritages de Mikha\u00efl Gorbatchev","dateCreated":"2022-08-31T11:30:11+02:00","datePublished":"2022-08-31T11:30:11+02:00","dateModified":"2022-08-31T14:29:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Russie"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","International","Europe","Russie"],"description":"Editorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. La mort du dernier dirigeant sovi\u00e9tique jette une lumi\u00e8re crue sur l\u2019action de son lointain successeur\u00a0: Gorbatchev mit fin \u00e0 la guerre en Afghanistan quand Vladimir Poutine a, lui, d\u00e9clench\u00e9 celle contre l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/43/0/1742/871/1342/671/60/0/4da81a2_5052425-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/31/15-7">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Après la mort, à 91 ans, de l’unique et dernier président de l’URSS, les dirigeants occidentaux saluent un « homme de paix », tandis que le Kremlin se contente d’un télégramme lapidaire dans lequel il souligne qu’il « a cherché à proposer ses propres solutions aux problèmes urgents ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             Mort de Mikhaïl Gorbatchev : le legs ambivalent du dernier dirigeant soviétique      Après la mort, à 91 ans, de l’unique et dernier président de l’URSS, les dirigeants occidentaux saluent un « homme de paix », tandis que le Kremlin se contente d’un télégramme lapidaire dans lequel il souligne qu’il « a cherché à proposer ses propres solutions aux problèmes urgents ».          Par Isabelle Mandraud         Publié aujourd’hui à 11h10, mis à jour à 13h49    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ancien président soviétique Mikhaïl Gorbatchev, à Moscou, le 27 août 1991.  VITALY ARMAND / AFP               L’ambivalence poursuit Mikhaïl Gorbatchev jusque dans la mort. La disparition, à l’âge de 91 ans, du dernier dirigeant de l’URSS, annoncée en quelques lignes, mardi 30 août dans la soirée, par l’agence Tass, a suscité un flot de vibrants hommages en Occident, et des réactions nettement plus froides en Russie. Vladimir Poutine, a fait savoir Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin, a exprimé « ses profondes condoléances » et « enverra dans la matinée [mercredi] un télégramme à la famille et aux proches ». Les médias russes contrôlés par l’Etat ont relayé la nouvelle avec la même sobriété.          Mercredi, en fin de matinée, Vladimir Poutine a fini par publier un télégramme lapidaire : « Mikhaïl Gorbatchev était un homme politique et un homme d’Etat qui a eu une énorme influence sur le cours de l’histoire mondiale. Il a dirigé notre pays lors de changements complexes et spectaculaires, de défis de grande envergure. (…) Il avait une profonde compréhension de la nécessité des réformes, et il a cherché à proposer ses propres solutions aux problèmes urgents. »                           Lire aussi :  Mikhaïl Gorbatchev, le dernier dirigeant de l’URSS, est mort                 Le contraste n’en est que plus saisissant avec la réaction prompte des Occidentaux qui n’ont pas manqué, dans le contexte de la guerre en Ukraine déclenchée par la Russie le 24 février, de saluer en Mikhaïl Gorbatchev, couronné Prix Nobel de la paix en 1990, pour son rôle dans la fin de la guerre froide, « un homme de paix ». « Un leader rare », a souligné dans un communiqué le président américain, Joe Biden, un dirigeant avec assez d’« imagination pour voir qu’un autre avenir était possible et le courage de risquer toute sa carrière pour y parvenir. Le résultat fut un monde plus sûr et davantage de liberté pour des millions de personnes ».               Dans un tweet, le président français, Emmanuel Macron, a mis en avant un « homme de paix dont les choix ont ouvert un chemin de liberté aux Russes. Son engagement pour la paix en Europe a changé notre histoire commune ». Tout en soulignant « le courage et l’intégrité dont [Mikhaïl Gorbatchev] a fait preuve pour mettre fin à la guerre froide », le premier ministre britannique, Boris Johnson, s’est montré encore plus direct : « A l’heure de l’agression de Poutine en Ukraine, son engagement inlassable pour l’ouverture de la société soviétique reste un exemple pour nous tous. »          « Un homme d’Etat unique »          Dans la même veine, le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, a rendu hommage à « un défenseur infatigable de la paix », « un homme d’Etat unique qui a changé le cours de l’histoire » et fait « plus que n’importe qui pour provoquer de façon pacifique la fin de la guerre froide ». « Il a ouvert la voie à une Europe libre », a renchéri la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, sur Twitter. Mercredi matin, le président allemand, Frank-Walter Steinmeier, a aussi remercié Mikhaïl Gorbatchev « pour sa contribution décisive à l’unité allemande » et son rôle pour la paix en Europe. Ce rêve, a-t-il ajouté, est aujourd’hui « en ruine, brisé par l’attaque brutale de la Russie contre l’Ukraine ». Au même moment, il n’y avait toujours aucune réaction, en revanche, du côté de Kiev.        Il vous reste 69.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/31/mort-de-mikhail-gorbatchev-le-legs-ambivalent-du-dernier-dirigeant-sovietique_6139623_3210.html"},"headline":"Mort de Mikha\u00efl Gorbatchev\u00a0: le legs ambivalent du dernier dirigeant sovi\u00e9tique","dateCreated":"2022-08-31T11:10:24+02:00","datePublished":"2022-08-31T11:10:24+02:00","dateModified":"2022-08-31T13:49:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"Apr\u00e8s la mort, \u00e0 91\u00a0ans, de l\u2019unique et dernier pr\u00e9sident de l\u2019URSS, les dirigeants occidentaux saluent un \u00ab\u00a0homme de paix\u00a0\u00bb, tandis que le Kremlin se contente d\u2019un t\u00e9l\u00e9gramme lapidaire dans lequel il souligne qu\u2019il \u00ab\u00a0a cherch\u00e9 \u00e0 proposer ses propres solutions aux probl\u00e8mes urgents\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/0/0/1960/980/1342/671/60/0/89aa2ea_1661933231478-981644.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/31/15-8">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Les agents de l’Agence internationale de l’énergie atomique devraient passer la nuit dans la ville, située à 120 kilomètres de la centrale. L’Ukraine a accusé la Russie d’avoir bombardé la ville d’Enerhodar, non loin de la centrale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret      Image de couverture :   RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »          Le Monde a organisé un tchat à 11 heures avec Emmanuelle Galichet, enseignante-chercheuse en physique nucléaire au Conservatoire national des arts et métiers (CNAM), qui a répondu à vos questions concernant la sûreté nucléaire de la centrale de Zaporijia.         Le convoi transportant les agents de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), qui doivent inspecter la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud-est de l’Ukraine, est arrivé mercredi dans la ville du même nom. Les inspecteurs de l’agence onusienne devraient passer la nuit à Zaporijia, avant d’inspecter jeudi la centrale, contrôlée par l’armée russe.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a reçu la délégation de l’AIEA mardi, a déclaré que la communauté internationale devait obtenir de la Russie « une démilitarisation immédiate » du site occupé par l’armée russe depuis le début de mars.Les ministres des affaires étrangères européens, réunis mercredi à Prague, sont divisés sur la possibilité d’interdire ou de réduire l’accès à l’Union européenne (UE) aux touristes russes, comme le réclame Kiev. A défaut d’un consensus sur des restrictions concernant les visas Schengen, les Vingt-Sept pourraient s’entendre sur la suspension totale de l’accord conclu en 2007 entre l’UE et Moscou, qui prévoit des facilités de délivrance de visas de court séjour.Le géant russe Gazprom a annoncé, mardi, qu’il suspendrait entièrement ses livraisons de gaz au groupe français Engie à partir de jeudi, du fait du non-paiement par ce dernier de l’intégralité des livraisons effectuées en juillet. Engie a trouvé « d’autres sources d’approvisionnement », a assuré la première ministre, Elisabeth Borne, sans préciser lesquelles.La contre-offensive de l’armée ukrainienne s’est poursuivie, mardi, dans le sud de l’Ukraine. « Des combats se déroulent actuellement pratiquement sur toute la ligne de front : dans le Sud, dans la région de Kharkiv et dans le Donbass », a déclaré, dans la soirée, le président ukrainien.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. A Kherson, la traque des journalistes         Série. Le journal de deux sœurs ukrainiennes. « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »         Décryptages. La région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, zone stratégique où Kiev tente de repousser l’armée russe         Factuel. Un navire chargé de blé ukrainien est arrivé à Djibouti         Reportage. Dans les rues de Zaporijia, à l’ombre du risque nucléaire         Tribune. Jean-Marie Guéhenno : « Il est urgent qu’Emmanuel Macron lance une réflexion sur les leçons de la guerre en Ukraine »         Reportage. En Ukraine, à la recherche des civils disparus : « A-t-il encore des bras ? Des jambes ? »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-31T13:03:36+00:00","coverageEndTime":"2022-09-01T01:03:36+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","description":"Les agents de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique devraient passer la nuit dans la ville, situ\u00e9e \u00e0 120 kilom\u00e8tres de la centrale. L\u2019Ukraine a accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir bombard\u00e9 la ville d\u2019Enerhodar, non loin de la centrale.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la mission de l’AIEA est arrivée dans la ville de Zaporijia, l’inspection de la centrale nucléaire prévue pour jeudi","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les agents de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique devraient passer la nuit dans la ville, situ\u00e9e \u00e0 120 kilom\u00e8tres de la centrale. L\u2019Ukraine a accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir bombard\u00e9 la ville d\u2019Enerhodar, non loin de la centrale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-08-31T13:03:36+00:00"
,"endDate":"2022-09-01T01:03:36+00:00"
  La d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) aspire \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9viter un accident nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les troupes russes, a d\u00e9clar\u00e9 son directeur, Rafael Mariano Grossi, qui est arriv\u00e9 dans la r\u00e9gion.          \u00ab\u00a0C\u2019est une mission qui cherche (\u2026) \u00e0 pr\u00e9server cette importante centrale nucl\u00e9aire, la plus grande d\u2019Europe\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Grossi \u00e0 la presse dans la ville de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA veut \u00ab\u00a0\u00e9viter un accident nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb dans la centrale ukrainienne occup\u00e9e","dateModified":"2022-08-31T13:04:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T12:39:03+00:00","articleBody":"                     Une femme \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa d\u00e9pendance endommag\u00e9e par une roquette t\u00f4t le matin \u00e0 Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, mercredi 31\u00a0ao\u00fbt 2022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/a2aa64f_1661949528398-579125.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T12:52:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T12:24:51+00:00","articleBody":"     Le convoi transportant les agents de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), qui doivent inspecter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, est arriv\u00e9 mercredi dans la ville du m\u00eame nom, situ\u00e9e \u00e0 quelque 120\u00a0kilom\u00e8tres de la centrale, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019agence Reuters.          Selon ce dernier, qui accompagne le convoi parti dans la matin\u00e9e de Kiev, la capitale, il est probable que les inspecteurs de l\u2019agence onusienne passeront la nuit \u00e0 Zaporijia avant d\u2019inspecter jeudi la centrale contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, dont les abords sont r\u00e9guli\u00e8rement bombard\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia","dateModified":"2022-08-31T12:29:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T12:17:47+00:00","articleBody":"    Bonjour. Que montre la photo qui encadre votre live. Merci. Sans l\u00e9gende, \u00e7a fait bizarre.    spinozamonvrainom         Bonjour,          Vous pouvez retrouver la r\u00e9ponse \u00e0 votre question au d\u00e9but de l\u2019encadr\u00e9 \u00ab\u00a0Contexte\u00a0\u00bb. L\u2019image de couverture actuelle montre les membres de la protection civile faisant de la pr\u00e9vention nucl\u00e9aire devant la mairie de Zaporijia, le 30\u00a0ao\u00fbt\u00a02022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T12:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T12:04:37+00:00","articleBody":"     La Pologne et les trois pays baltes envisagent d\u2019interdire ou de restreindre unilat\u00e9ralement les visas qu\u2019ils accordent aux ressortissants russes s\u2019il n\u2019y a pas d\u2019accord pour le faire au niveau europ\u00e9en, ont-ils annonc\u00e9 mercredi.          Les ministres europ\u00e9ens des affaires \u00e9trang\u00e8res, r\u00e9unis mercredi \u00e0 Prague, sont divis\u00e9s sur la possibilit\u00e9 d\u2019interdire ou de r\u00e9duire l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne aux touristes russes, compte tenu de la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine, comme le r\u00e9clame Kiev. A d\u00e9faut d\u2019un consensus sur des restrictions concernant les visas Schengen, qui exige l\u2019unanimit\u00e9 des Etats membres, les Vingt-Sept pourraient s\u2019entendre sur la suspension totale de l\u2019accord conclu en\u00a02007 entre l\u2019UE et Moscou, qui pr\u00e9voit des facilit\u00e9s de d\u00e9livrance de visas de court s\u00e9jour (une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e et plus rapide).          Apr\u00e8s le d\u00e9clenchement du conflit, cet accord avait \u00e9t\u00e9 partiellement suspendu par l\u2019UE pour certains citoyens russes li\u00e9s au r\u00e9gime (d\u00e9l\u00e9gations officielles, d\u00e9tenteurs de passeports diplomatiques, chefs d\u2019entreprise\u2026), mais les autres continuaient d\u2019en b\u00e9n\u00e9ficier. Sans ces facilit\u00e9s, la proc\u00e9dure classique d\u2019obtention d\u2019un visa pour l\u2019espace Schengen (vingt-deux Etats de l\u2019UE, plus la Norv\u00e8ge, l\u2019Islande, la Suisse et le Liechtenstein), plus longue et plus co\u00fbteuse, s\u2019appliquera.          Dans une d\u00e9claration commune consult\u00e9e par l\u2019AFP, Pologne, Estonie, Lettonie et Lituanie, toutes frontali\u00e8res avec la Russie, ont estim\u00e9 que la suspension totale marquerait \u00ab\u00a0une premi\u00e8re \u00e9tape n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, mais qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0limiter drastiquement le nombre de visas d\u00e9livr\u00e9s, surtout les visas touristiques, pour diminuer le flux de citoyens russes vers l\u2019UE et l\u2019espace Schengen\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 ce que de telles mesures soient en place au niveau de l\u2019UE, nous (\u2026) envisagerons d\u2019introduire au niveau national des mesures temporaires d\u2019interdiction de visas ou de restreindre l\u2019entr\u00e9e pour les citoyens russes titulaires d\u2019un visa de l\u2019UE\u00a0\u00bb, ont-ils ajout\u00e9, tout en d\u00e9fendant des exceptions \u00ab\u00a0pour les dissidents et d\u2019autres cas humanitaires\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne et pays baltes pr\u00eats \u00e0 restreindre unilat\u00e9ralement les visas aux Russes","dateModified":"2022-08-31T12:23:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T11:49:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a demand\u00e9 \u00e0 Moscou d\u2019arr\u00eater de bombarder la route vers la gigantesque centrale de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes, o\u00f9 une inspection de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) est attendue.          \u00ab\u00a0Les troupes d\u2019occupation russes doivent arr\u00eater de tirer sur les couloirs emprunt\u00e9s par la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA et ne pas entraver ses activit\u00e9s \u00e0 la centrale\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Facebook le porte-parole de la diplomatie ukrainienne, Oleg Nikolenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev demande \u00e0 Moscou d\u2019arr\u00eater de bombarder la route vers la centrale nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-31T11:58:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T11:05:23+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont accus\u00e9, mercredi, la Russie d\u2019avoir bombard\u00e9 Enerhodar, ville o\u00f9 se trouve la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, alors qu\u2019une mission de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) y est attendue.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe bombarde Enerhodar\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Ievhen Ievtouchenko, chef de l\u2019administration de Nikopol, situ\u00e9e en face d\u2019Enerhodar, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Dniepr. \u00ab\u00a0La situation, avec ces provocations, est dangereuse\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Dmytro Orlov, maire pro-Kiev d\u2019Enerhodar, actuellement en exil, a de son c\u00f4t\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram des images du b\u00e2timent municipal \u00e0 la fa\u00e7ade endommag\u00e9e. Cet immeuble se trouve \u00e0 plusieurs kilom\u00e8tres du site de la centrale nucl\u00e9aire.          M.\u00a0Ievtouchenko a affirm\u00e9 que les Russes, qui contr\u00f4lent Enerhodar et la centrale, avaient bombard\u00e9 la ville afin de rejeter la responsabilit\u00e9 de ces attaques sur les forces ukrainiennes. \u00ab\u00a0L\u2019objectif de ce spectacle est de cr\u00e9er une image correspondante pour la mission de l\u2019AIEA\u00a0\u00bb, a-t-il soutenu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse Moscou d\u2019avoir bombard\u00e9 Enerhodar, o\u00f9 se trouve la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-31T11:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T10:27:06+00:00","articleBody":"    Justement, y a t il un article de votre part que je n'aurais pas vu passer sur les mouvements de r\u00e9sistance (partisan warfare sur les cartes isw), leur organisation et leurs actions ?     Bapt         C\u2019est une question que nous avons plusieurs fois \u00e9voqu\u00e9e dans le live mais pas dans un article\u00a0: le 5\u00a0mai dans la r\u00e9ponse de 19\u00a0h\u00a018, le 9\u00a0mai dans celle de 15\u00a0h\u00a009 ou le 7\u00a0juin \u00e0 13\u00a0h\u00a026.          Le compte Twitter @wartranslated dresse une liste \u2013 incompl\u00e8te \u2013 de responsables ukrainiens ayant accept\u00e9 de travailler pour les Russes et qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou ont \u00e9t\u00e9 la cible de tentatives d\u2019assassinat dans les territoires occup\u00e9s de l\u2019Ukraine.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T11:36:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T10:06:39+00:00","articleBody":"     Ce tchat est termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T10:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T10:04:35+00:00","articleBody":"    Vous semblez tr\u00e8s optimiste... Ne faudrait-il pas pr\u00e9cis\u00e9ment travailler les sc\u00e9narios hautement improbables ? Et donc les plus catastrophiques...     Xji         Vous avez raison\u00a0! Je pense que les autorit\u00e9s de s\u00fbret\u00e9 mondiales vont prendre en compte rapidement le retour d\u2019exp\u00e9rience de cette situation in\u00e9dite. Je ne serai pas surprise que les prochaines d\u00e9monstration de s\u00fbret\u00e9 prendront en compte le risque de guerre. En tout cas, je pense que c\u2019est n\u00e9cessaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T10:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T10:02:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, sait-on quand les experts rendront leur rapport ?    Bob         Je n\u2019ai aucune information sur la dur\u00e9e de l\u2019\u00e9valuation et de l\u2019\u00e9criture du rapport. J\u2019imagine qu\u2019ils vont faire vite, vu la pression internationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T10:04:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:59:11+00:00","articleBody":"    Qu\u2019est-ce qui diff\u00e9rencie Zaporijia de Tchernobyl du point de vue de la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire ?    Filou         Il y a \u00e9norm\u00e9ment de diff\u00e9rences entre les deux centrales. Ce n\u2019est pas la m\u00eame fili\u00e8re puisque Tchernobyl est une fili\u00e8re \u00e0 graphite et Zaporijia une fili\u00e8re \u00e0 eau l\u00e9g\u00e8re. En termes de s\u00fbret\u00e9, et sans rentrer trop dans les d\u00e9tails de la physique du c\u0153ur\u00a0:         pas d\u2019enceinte de confinement \u00e0 Tchernobyl\u00a0;          le temps d\u2019insertion des barres de contr\u00f4le (qui permettent de stopper les r\u00e9actions de fission en absorbant les neutrons, particules indispensables \u00e0 la r\u00e9action en cha\u00eene) trop long \u00e0 Tchernobyl\u00a0;          pas de graphite qui peut s\u2019enflammer \u00e0 Zaporijia\u00a0;          \u00e0 Tchernobyl, le r\u00e9acteur datait des ann\u00e9es 1970, et celui de Zaporijia date des ann\u00e9es 1985. Donc toute la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire est mieux r\u00e9fl\u00e9chie au fur et \u00e0 mesure que le retour d\u2019exp\u00e9rience est pris en compte\u00a0;          Zaporijia a aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du retour d\u2019exp\u00e9rience de Fukushima et, en particulier, le rajout de redondances sur les syst\u00e8mes de s\u00fbret\u00e9, les recombineurs d\u2019hydrog\u00e8ne, les modifications pour la tenue aux s\u00e9ismes, etc.\u00a0;          argument plus technique\u00a0: le coefficient de temp\u00e9rature positif \u00e0 Tchernobyl alors qu\u2019il est n\u00e9gatif dans les centrales \u00e0 eau l\u00e9g\u00e8re. Cela permet d\u2019\u00e9touffer la r\u00e9action en cha\u00eene de fission de mani\u00e8re naturelle dans le cas o\u00f9 il est n\u00e9gatif. Un coefficient positif signifie que, lorsque la temp\u00e9rature du c\u0153ur augmente, la puissance augmente et ainsi de suite. Ce n\u2019est pas une caract\u00e9ristique int\u00e9ressante du point de vue de la s\u00fbret\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T10:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:50:10+00:00","articleBody":"    TCHAT | Bonjour, si un jour un tel conflit arrivait en France... nos centrales sont-elles \u00e9tudi\u00e9es pour r\u00e9sister \u00e0 des bombardements ?    Julien         Aucune d\u00e9monstration de s\u00fbret\u00e9 dans le monde n\u2019a pris en compte une situation de guerre. Pour autant, les enceintes de confinement des centrales fran\u00e7aises et ukrainiennes sont dimensionn\u00e9es pour r\u00e9sister \u00e0 des chutes d\u2019avions, des s\u00e9ismes, de la foudre qui tombe\u2026 Celles de Zaporijia sont en b\u00e9ton arm\u00e9 pr\u00e9contraint de 1\u00a0m\u00e8tre d\u2019\u00e9paisseur et poss\u00e8dent une peau d\u2019\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 m\u00e9tallique. Les experts pensent qu\u2019elles doivent r\u00e9sister \u00e0 un certain nombre de tirs de missiles.          Je pense que les protections des centrales fran\u00e7aises (comme celles des centrales ukrainiennes) permettent d\u2019\u00e9carter une possible d\u00e9gradation du b\u00e2timent r\u00e9acteur et un sc\u00e9nario catastrophe avec rel\u00e2chement de radioactivit\u00e9 hors du b\u00e2timent en cas de tirs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T10:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:45:51+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi tout d\u2019un coup une mission est possible ?    Thomas         Cela fait des semaines que l\u2019AIEA demande \u00e0 faire une inspection. Je pense que les deux bellig\u00e9rants se sont rendu compte qu\u2019ils \u00e9taient all\u00e9s trop loin dans les risques pris et l\u2019augmentation de la peur de l\u2019accident nucl\u00e9aire. J\u2019esp\u00e8re qu\u2019ils ont compris que cela ne servait \u00e0 rien et qu\u2019ils devaient rassurer la communaut\u00e9 internationale sur l\u2019\u00e9tat de la centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T10:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:44:03+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, on propose (le pr\u00e9sident Macron je crois) d'arr\u00eater tous les r\u00e9acteurs de la centrale par pr\u00e9caution. Cela apporterait-il un r\u00e9el plus en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 en cas d'incident (incendie, explosion, approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, etc.) ? Si oui, lesquels ?    Pat         Le fait d\u2019arr\u00eater la production apporte probablement un plus en mati\u00e8re de pr\u00e9vention. Le refroidissement serait plus facile s\u2019il n\u2019y a plus de fissions. Pour autant, il faudrait \u00e9galement d\u00e9charger tout le combustible des six r\u00e9acteurs et ne pas les stocker ensemble pour \u00e9viter tout risque. Zaporijia produit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour 4\u00a0millions de personnes. Donc vous laissez toute cette population sans \u00e9lectricit\u00e9. Il me semble que c\u2019est de la responsabilit\u00e9 de l\u2019exploitant et de l\u2019Ukraine de peser le pour et le contre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T10:01:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:39:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que les agents de l'AIEA auront acc\u00e8s \u00e0 absolument tout l'espace \u00e0 l'int\u00e9rieur de la centrale, y compris les espaces occup\u00e9s par l'arm\u00e9e russe ?    Reset         Je pense que oui. Les experts ont toutes les comp\u00e9tences requises pour que personne ne puisse les mener en bateau. Ils connaissent parfaitement la centrale et demanderont \u00e0 visiter exactement les endroits qu\u2019ils doivent absolument v\u00e9rifier. Je ne vois pas comment les Russes ou les Ukrainiens pourraient les tromper.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:56:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:38:18+00:00","articleBody":"    TCHAT | La mission de l'AIEA peut-elle imposer des changements dans la gouvernance de la centrale ? Peut-elle demander ou imposer un retrait des militaires russes et de tout leur mat\u00e9riel entrepos\u00e9 dans la centrale ?    Claire          La mission de l\u2019AIEA est d\u2019ordre technique. Elle a pour but d\u2019\u00e9viter un accident nucl\u00e9aire. Je ne crois pas qu\u2019elle puisse exiger de telles choses. Pour autant, je pense que le poids moral et charismatique de son directeur permettra de calmer les deux bellig\u00e9rants. Et s\u2019il r\u00e9ussit \u00e0 ce que certains experts restent sur place apr\u00e8s la mission, je pense, enfin j\u2019esp\u00e8re, que cela calmera le jeu.          Je rappelle qu\u2019il existe un cadre l\u00e9gal international public (la convention de Gen\u00e8ve et son protocole additionnel) qui dit clairement qu\u2019il est interdit de tirer sur une installation nucl\u00e9aire (ainsi que les barrages et autres ouvrages industriels). L\u2019Ukraine et la Russie l\u2019ont sign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:35:15+00:00","articleBody":"    Bonjour. Une centrale nucl\u00e9aire a besoin d'\u00e9lectricit\u00e9 pour assurer son fonctionnement en s\u00e9curit\u00e9. Or une centrale nucl\u00e9aire produit de l'\u00e9lectricit\u00e9. Pourquoi n'existe-t-il pas de circuit permettant \u00e0 la centrale de s'auto-alimenter, ne serait-ce que pour un temps limit\u00e9, en sus du raccordement \u00e0 d'autres sources ext\u00e9rieures ?    Manuel Atr\u00e9ide         Cela existe, vous avez raison. Un des r\u00e9acteurs peut prendre la rel\u00e8ve si les alimentations ext\u00e9rieures sont endommag\u00e9es. C\u2019est ce que l\u2019on appelle l\u2019\u00eelotage. Mais dans la d\u00e9monstration de s\u00fbret\u00e9 bas\u00e9e sur le concept de d\u00e9fense en profondeur, il est pris en compte le fait que tous les r\u00e9acteurs ne r\u00e9ussissent pas \u00e0 faire un \u00eelotage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:39:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:33:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, \u00e0 qui est destin\u00e9 le rapport qui sera fait par l'AIEA suite \u00e0 leur inspection ? L'Ukraine ? La Russie ? Les Nations unies ?    Terry         Le rapport sera public. C\u2019est extr\u00eamement important. Cela permet d\u2019avoir confiance dans la neutralit\u00e9 de l\u2019Agence. Son directeur, Rafael Grossi, y tient beaucoup. Il a plusieurs fois r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la qualit\u00e9 d\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019AIEA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:30:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, la concordance entre la mission de l'AIEA et de la contre-offensive ukrainienne est troublante. Comment s\u2019assurer qu\u2019elle est ind\u00e9pendante et non instrumentalis\u00e9e ? De quelles nationalit\u00e9s sont ces membres ?    CR         Je ne suis pas experte en g\u00e9opolitique. Les nationalit\u00e9s des membres de la mission sont publiques. Je sais qu\u2019il n\u2019y a ni Am\u00e9ricain ni Anglais. Une Fran\u00e7aise fait partie de la mission. Toutes et tous sont des employ\u00e9s de l\u2019AIEA et ne repr\u00e9sentent en rien leur pays. L\u2019AIEA est totalement neutre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:28:17+00:00","articleBody":"    TCHAT | En cas d'accident nucl\u00e9aire \u00e0 la centrale de Zaporijia, quel serait l'impact sur les populations autour de la centrale, ainsi que sur la population fran\u00e7aise? Peut-on se pr\u00e9parer \u00e0 un tel accident ? Et comment ?    guigui38         Je pense que la population fran\u00e7aise n\u2019a rien \u00e0 craindre. Nous sommes loin de Zaporijia. Pour les populations autour de la centrale, s\u2019il arrivait que, malgr\u00e9 toutes les barri\u00e8res de d\u00e9fense de la centrale, il y ait un d\u00e9gagement de radioactivit\u00e9, il faudra mettre \u00e0 l\u2019abri la population et prendre des pastilles d\u2019iode. Mais encore une fois, il me semble que c\u2019est hautement improbable. Les deux bellig\u00e9rants connaissent parfaitement la centrale et n\u2019ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu\u2019il y ait un accident. C\u2019est une centrale jeune qui produit \u00e9norm\u00e9ment d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vitale pour toutes et tous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:29:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:25:20+00:00","articleBody":"    TCHAT | Quels sont les diff\u00e9rents sc\u00e9narios envisag\u00e9s par les experts en nucl\u00e9aire ? En la probabilit\u00e9 qu'ils se r\u00e9alisent... Merci...     Flipp\u00e9         Je pense avoir r\u00e9pondu dans la question pr\u00e9c\u00e9dente. Nous pouvons \u00e9galement imaginer une erreur humaine. En effet, les op\u00e9rateurs travaillent dans une situation totalement anormale et in\u00e9dite. C\u2019est pour cela que l\u2019AIEA se rend \u00e9galement sur place pour les aider \u00e0 \u00ab\u00a0reprendre leur souffle\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:23:33+00:00","articleBody":"    Tchat | Concr\u00e8tement, il se passe quoi s'il y a un accident ? A quel point le risque est r\u00e9el \/ important ?     Cam         Le risque d\u2019accident majeur sur la centrale de Zaporijia est un accident de fusion de c\u0153ur si elle perd la totalit\u00e9 de ses alimentations \u00e9lectriques. C\u2019est le risque le plus important qui existe en termes de dangerosit\u00e9. Pour autant, il est tr\u00e8s improbable, car la centrale poss\u00e8de vingt groupes \u00e9lectrog\u00e8nes avec environ une semaine \u00e0 dix jours d\u2019autonomie de carburant et cinq lignes \u00e9lectriques ext\u00e9rieures. Il y a donc du temps pour r\u00e9agir sur ce point.          Dans le cas de l\u2019accident de fusion du c\u0153ur, il me semble tr\u00e8s improbable d\u2019avoir la cr\u00e9ation d\u2019un nuage radioactif. Le corium (m\u00e9lange de combustible fondu et des structures m\u00e9talliques de soutien du combustible dans le c\u0153ur) est tr\u00e8s hautement radioactif et toxique. Il peut percer le g\u00e9nie civil sous le c\u0153ur, si rien n\u2019est fait. Au moment de l\u2019accident de Fukushima (le plus proche de ce que l\u2019on pourrait imaginer ici), l\u2019explosion a \u00e9t\u00e9 due \u00e0 l\u2019hydrog\u00e8ne qui au contact de l\u2019air peut s\u2019enflammer et exploser. Depuis le REX a permis de rajouter des recombineurs d\u2019hydrog\u00e8ne dans l\u2019enceinte de confinement. Donc le risque d\u2019explosion me semble totalement improbable.          Les autres risques, il me semble, sont sur les zones de stockage de d\u00e9chets radioactifs \u00e0 l\u2019air libre. Leur radioactivit\u00e9 a beaucoup diminu\u00e9. C\u2019est pour cette raison qu\u2019ils sont \u00e0 l\u2019air libre. Si les conteneurs tr\u00e8s robustes dans lesquels ils sont entrepos\u00e9s venaient \u00e0 c\u00e9der, il y aura une diss\u00e9mination de radioactivit\u00e9 autour de la zone de stockage. Encore une fois, pas de nuage radioactif dans la haute atmosph\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:28:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:14:21+00:00","articleBody":"    Quelles infos avons-nous de l'\u00e9tat de la centrale ? Comment \u00eatre s\u00fbr qu'il n'y a pas d\u00e9j\u00e0 des fuites radioactives ?     Pierre         Il y a une veille europ\u00e9enne sur les rejets de radioactivit\u00e9 dans l\u2019atmosph\u00e8re. En France, c\u2019est l\u2019Institut de radioprotection et de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (IRSN) qui en est charg\u00e9e. La centrale de Zaporijia fait partie de la zone de surveillance. Donc il existe des captures de mesure de la radioactivit\u00e9 tout autour de la centrale et en Ukraine. Par cons\u00e9quent, s\u2019il y a ne serait-ce qu\u2019une infinit\u00e9simale augmentation de la radioactivit\u00e9, l\u2019IRSN le verra et en informera les autorit\u00e9s. Pour l\u2019instant, les informations que nous avons sur l\u2019\u00e9tat de la centrale nous permettent de dire qu\u2019il n\u2019y a eu aucun rejet anormal de radioactivit\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:09:30+00:00","articleBody":"    TCHAT | Bonjour, ne serait-il pas possible de d\u00e9terminer des p\u00e9rim\u00e8tres de no man\u2019s land autour de toutes les centrales nucl\u00e9aires de la plan\u00e8te ?    jacques68         Si je comprends bien votre question\u00a0: vous voudriez avoir un p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 autour des centrales\u00a0? Cela existe d\u00e9j\u00e0. En outre, le cadre l\u00e9gal international (convention de Gen\u00e8ve et son protocole additionnel) stipule que les installations nucl\u00e9aires ne doivent pas \u00eatre prises pour cibles dans une guerre. Je pense que les instances internationales vont r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des obligations plus importantes \u00e0 l\u2019avenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:10:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:07:01+00:00","articleBody":"    Bonjour \ud83d\udc4b Je me posais une question sur les garanties de s\u00e9curit\u00e9 pour les agents de l'AIEA : sont-elles bien d\u00e9finies ? Car ces agents, qui ne sont que des civils, prennent quand m\u00eame de sacr\u00e9s risques en se rendant dans une zone de conflit...    Saxifrage         Vous avez raison, ils prennent de grands risques. Il faut souligner leur immense courage. Cependant, je pense que les deux bellig\u00e9rants n\u2019ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 mettre les experts dans une situation p\u00e9rilleuse. Ils sont totalement neutres et poursuivent une mission technique et d\u2019appui. S\u2019ils sont partis, c\u2019est que les conditions de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9taient r\u00e9unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:11:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:01:52+00:00","articleBody":"    TCHAT - Quel est le but de la mission des experts de l'AIEA ? Pourquoi se rendent-ils sur place ? Merci !    Rico         Bonjour Rico,          Le but de la mission des experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) est technique. Elle va faire un \u00e9tat des lieux g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019installation (syst\u00e8mes de s\u00fbret\u00e9, site d\u2019entreposage des d\u00e9chets radioactifs\u2026) et \u00e9galement v\u00e9rifier les conditions de travail de l\u2019exploitant. Il est important qu\u2019ils se rendent sur place, car ce sera la premi\u00e8re fois que nous aurons une \u00e9valuation ind\u00e9pendante de l\u2019\u00e9tat de l\u2019installation. Nous aurons, enfin, un \u00e9tat des lieux technique objectif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:06:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T08:39:34+00:00","articleBody":"     En Ukraine, les bombardements et l\u2019incendie r\u00e9cent aux abords du site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus puissante d\u2019Europe, alimentent les craintes de la communaut\u00e9 internationale et ravivent le spectre d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire. Alors que Kiev et Moscou \u2013 la Russie occupe le site depuis le d\u00e9but du conflit \u2013 s\u2019accusent mutuellement d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ces attaques, les tensions ont culmin\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re quand la centrale s\u2019est trouv\u00e9e \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9seau national ukrainien \u00e0 cause de dommages sur les lignes \u00e9lectriques.          Emmanuelle Galichet, enseignante-chercheuse en physique nucl\u00e9aire au Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers (CNAM), r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur la s\u00fbret\u00e9 du site \u00e0 partir de 11\u00a0heures. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 envoyer vos questions en \u00e9crivant \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Zaporijia, la vie sous la menace nucl\u00e9aire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Centrale de Zaporijia\u00a0: la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire en question","dateModified":"2022-08-31T08:39:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T08:20:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, certaines sources d'informations parlent d'\u00e9changes de tirs au sein de la ville de Kherson. Avez-vous des renseignements concernant d'\u00e9ventuels mouvement de r\u00e9sistances \u00e0 l'int\u00e9rieur de Kherson ou d'autres zones occup\u00e9s par les russes ?     GNST         Bonjour GNST,          En effet, une s\u00e9rie d\u2019explosions ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es \u00e0 Kherson, mardi. Depuis la prise de la ville, les autorit\u00e9s mises en place par les forces russes sont r\u00e9guli\u00e8rement prises pour cible par des r\u00e9sistants locaux, comme le rappellent la BBC, le Kyiv Independent ou le site d\u2019information Euroma\u00efdan.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:13:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T07:18:20+00:00","articleBody":"               Lundi, l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 avoir lanc\u00e9 une contre-offensive sur l\u2019ensemble du front sud pour reprendre le contr\u00f4le de la ville de Kherson et de sa r\u00e9gion. Les troupes ukrainiennes repoussent la ligne de front \u00ab\u00a0\u00e0 une certaine distance par endroits\u00a0en exploitant les d\u00e9fenses russes relativement minces\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point de situation, mercredi. Selon les renseignements britanniques, \u00ab\u00a0la Russie devrait tenter de renforcer ses lignes de d\u00e9fense \u00e0 l\u2019aide de groupes mobiles de r\u00e9serve. L\u2019efficacit\u00e9 op\u00e9rationnelle de ces unit\u00e9s est la grande inconnue, ces troupes ayant re\u00e7u un entra\u00eenement limit\u00e9.\u00a0\u00bb          Les renseignements britanniques, l\u2019Institute for the Study of War (ISW) et l\u2019\u00e9tat-major ukrainien s\u2019int\u00e9ressent notamment au d\u00e9ploiement d\u2019\u00e9l\u00e9ments du 3e\u00a0corps d\u2019arm\u00e9e nouvellement form\u00e9, qui est au moins en partie compos\u00e9 de volontaires inexp\u00e9riment\u00e9s, pour renforcer les positions russes dans les oblasts de Kharkiv et de Zaporijia.          L\u2019ISW estime les Ukrainiens ont entrepris de d\u00e9truire les lignes de communication terrestres russes, avant de lancer leur action. \u00ab\u00a0Ces frappes ukrainiennes emp\u00eachent les Russes d\u2019approvisionner et de renforcer leurs positions en hommes et en mat\u00e9riel (\u2026). Les images satellites montrent que les forces russes continuent d\u2019utiliser des ferries pour transf\u00e9rer quotidiennement une quantit\u00e9 limit\u00e9e d\u2019\u00e9quipements militaires via le fleuve Dniepr\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine poursuit son offensive dans le Sud, la Russie essaie de renforcer ses d\u00e9fenses","dateModified":"2022-08-31T07:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T05:53:56+00:00","articleBody":"     Selon les donn\u00e9es du r\u00e9seau europ\u00e9en de transport de gaz Entsog, les livraisons de gaz de Russie vers l\u2019Europe par le biais du gazoduc Nord Stream\u00a01 ont \u00e0 nouveau \u00e9t\u00e9 suspendues mercredi. Gazprom a confirm\u00e9 avoir \u00ab\u00a0enti\u00e8rement\u00a0\u00bb suspendu ses livraisons de gaz vers l\u2019Europe\u00a0: les travaux \u00ab\u00a0pr\u00e9vus sur une station de compression de gaz ont d\u00e9but\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e9crit le groupe dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur son compte Telegram.          Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom avait annonc\u00e9 cette fermeture, du 31\u00a0ao\u00fbt au 2\u00a0septembre, pour maintenance d\u2019une station de compression au nord de l\u2019Allemagne, depuis laquelle le gaz est export\u00e9 vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens. Le gazoduc ne fonctionne actuellement qu\u2019\u00e0 20\u00a0% de sa capacit\u00e9, ce qui a fait grimper en fl\u00e8che les prix d\u00e9j\u00e0 \u00e9lev\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie et incit\u00e9 les pays europ\u00e9ens \u00e0 mettre en place des plans d\u2019urgence pour \u00e9conomiser l\u2019\u00e9nergie.             Lire aussi :     Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Arr\u00eat des livraisons via Nord Stream\u00a01 vers l\u2019Europe","dateModified":"2022-08-31T06:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#632984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T04:38:43+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes enfin en train de bouger apr\u00e8s plusieurs mois (\u2026) d\u2019efforts. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) se rend \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, la plus puissante d\u2019Europe, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des journalistes \u00e0 Kiev, juste avant de partir Rafael Grossi, directeur g\u00e9n\u00e9ral de cette instance onusienne. Le site est occup\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de mars et est la cible de bombardements depuis plusieurs semaines.          \u00ab\u00a0J\u2019ai pleinement conscience de l\u2019importance de ce moment, mais nous sommes pr\u00eats. L\u2019AIEA est pr\u00eate. Nous ferons un compte rendu apr\u00e8s notre mission. Nous allons passer quelques jours l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Mardi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a re\u00e7u les experts de l\u2019AIEA, disant \u00e0 cette occasion que la communaut\u00e9 internationale devait obtenir de la Russie \u00ab\u00a0une d\u00e9militarisation imm\u00e9diate\u00a0\u00bb de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Cela, avait-il ajout\u00e9, implique \u00ab\u00a0le d\u00e9part de tous les militaires russes avec tous leurs explosifs, toutes leurs armes\u00a0\u00bb de ce site du sud-est de l\u2019Ukraine et sur lequel Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir effectu\u00e9 des frappes.          \u00ab\u00a0Malheureusement, la Russie n\u2019arr\u00eate pas ses provocations, justement dans les directions par lesquelles la mission doit arriver \u00e0 la centrale\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M. Zelensky. Le gouverneur de l\u2019oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, avait \u00e0 cet \u00e9gard parl\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t de tirs de missiles sur la capitale r\u00e9gionale.                Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, devant les m\u00e9dias, \u00e0 Kiev, mercredi 31\u00a0ao\u00fbt, avant le d\u00e9part de la d\u00e9l\u00e9gation onusienne vers la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/b4923af_ba911257e74b43649248b5e42f317136-ba911257e74b43649248b5e42f317136-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les inspecteurs de l\u2019AIEA prennent la direction de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-31T05:27:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#632982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T04:32:51+00:00","articleBody":"      Une \u00e9quipe d\u2019inspection de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) se rend \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, cible de bombardements depuis plusieurs semaines, a fait savoir, mercredi matin, Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de cette instance onusienne. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a re\u00e7u la d\u00e9l\u00e9gation, mardi, a d\u00e9clar\u00e9 que la communaut\u00e9 internationale devait obtenir de la Russie \u00ab\u00a0une d\u00e9militarisation imm\u00e9diate\u00a0\u00bb du site occup\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de mars          Le g\u00e9ant russe Gazprom a annonc\u00e9, mardi, qu\u2019il suspendrait enti\u00e8rement ses livraisons de gaz au groupe fran\u00e7ais Engie \u00e0 partir de jeudi, du fait du non-paiement par ce dernier de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des livraisons effectu\u00e9es en juillet. Engie a trouv\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019autres sources d\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne, sans pr\u00e9ciser lesquelles.          La contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne s\u2019est poursuivie, mardi, dans le sud de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Des combats se d\u00e9roulent actuellement pratiquement sur toute la ligne de front\u00a0: dans le Sud, dans la r\u00e9gion de Kharkiv et dans le Donbass\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) reste divis\u00e9e sur l\u2019octroi de visas touristiques aux Russes dans l\u2019espace Schengen. La R\u00e9publique tch\u00e8que et les pays frontaliers de la Russie se sont heurt\u00e9s, mardi, \u00e0 une forte r\u00e9sistance de certains Etats membres concernant d\u2019\u00e9ventuelles mesures visant \u00e0 limiter les d\u00e9placements des Russes en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Le dernier dirigeant de l\u2019Union sovi\u00e9tique, Mikha\u00efl Gorbatchev, est mort mardi \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91\u00a0ans, en Russie. Les dirigeants occidentaux ont salu\u00e9 le \u00ab\u00a0r\u00f4le crucial\u00a0\u00bb d\u2019un homme qui a contribu\u00e9 \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre froide. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pour qui la disparition de l\u2019URSS est la \u00ab\u00a0plus grande catastrophe g\u00e9opolitique\u00a0\u00bb du XXe\u00a0si\u00e8cle, s\u2019est content\u00e9 d\u2019exprimer ses \u00ab\u00a0profondes condol\u00e9ances\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mercredi matin","dateModified":"2022-08-31T05:13:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#632979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T04:32:17+00:00","articleBody":"     Comme tous les jours depuis le d\u00e9but du conflit, nous allons vous informer sur la guerre en Ukraine, qui entre dans son 189e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-08-31T05:10:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/31/15-9">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ La Cour européenne des droits de l’homme a rendu deux arrêts, mardi 30 août, dans lesquels elle estime que la France a violé la Convention européenne des droits de l’homme en les exposant à la torture et à des traitements inhumains et dégradants.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Immigration et diversité             La France condamnée pour l’expulsion de deux Tchétchènes      La Cour européenne des droits de l’homme a rendu deux arrêts, mardi 30 août, dans lesquels elle estime que la France a violé la Convention européenne des droits de l’homme en les exposant à la torture et à des traitements inhumains et dégradants.          Par Julia Pascual         Publié aujourd’hui à 10h23, mis à jour à 10h43    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La France a été condamnée, mardi 30 août, pour avoir expulsé ou voulu expulser deux ressortissants tchétchènes en Russie, en violation de la Convention européenne des droits de l’homme. Alors que le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, semble décidé à faire du renforcement des expulsions d’étrangers un marqueur fort de son action place Beauvau et le cœur d’un projet de loi annoncé pour l’automne, la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) a rendu deux arrêts dans lesquels elle estime que la France a violé l’article 3 de la convention européenne des droits de l’homme qui interdit aux Etats de pratiquer la torture, ou de soumettre une personne relevant de leur juridiction à des peines ou à des traitements inhumains ou dégradants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Jean-Marc Rouillan : la CEDH condamne la France pour violation de la liberté d’expression                   Ces condamnations sonnent comme un rappel des lignes rouges qui prévalent en matière d’expulsion. « On ne peut pas éloigner des personnes uniquement parce qu’on considère qu’elles sont dangereuses ou qu’elles tiennent des propos qui ne nous plaisent pas, souligne Nicolas Hervieu, chargé d’enseignements à Sciences Po et juriste spécialiste en droit européen des droits de l’homme. Elles restent des êtres humains qui ne peuvent dans aucune circonstance risquer des atteintes à leur vie ou des traitements inhumains et dégradants. Ce n’est pas parce qu’on est un terroriste ou un criminel qu’on peut être torturé ou tué. C’est aux valeurs fondamentales de nos Etats de droit qu’on touche ici. »            « Liens avec une organisation terroriste »            En l’espèce, les arrêts de la CEDH du 30 août renvoient à l’expulsion de deux ressortissants russes d’origine tchétchène. Le premier avait notamment été condamné en 2014 pour des faits de menace sur personne dépositaire de l’autorité publique et pour des faits de vol en réunion, puis à six ans de prison en 2017 pour participation à une association de malfaiteurs en vue de la préparation d’un acte terroriste. Il a été expulsé vers la Russie en novembre 2020, après s’être vu retirer son statut de réfugié et aurait été placé en détention quelques jours après.                             Lire aussi :  Au Royaume-Uni, la Cour européenne des droits de l’homme empêche un vol censé expulser des demandeurs d’asile vers le Rwanda                   Le second requérant (qui n’a finalement pas été renvoyé) avait lui aussi perdu son statut de réfugié après avoir été contrôlé en possession d’un passeport russe en 2014 et le ministère de l’intérieur avait engagé en 2020 son expulsion en raison de son rôle dans la mouvance islamiste radicale en France. La cour européenne a estimé que son renvoi vers la Russie l’exposerait à un risque réel de se voir infliger des tortures compte tenu notamment de « son passé de combattant au sein d’une organisation terroriste tchétchène, ainsi que son engagement au profit du jihad international ».                 « La protection offerte par l’article 3 de la Convention présente un caractère absolu. Il ne souffre nulle dérogation, même en cas de danger public menaçant la vie de la nation. Il en est de même y compris dans l’hypothèse, où comme en l’espèce, le requérant a eu des liens avec une organisation terroriste », a argumenté dans son arrêt la CEDH.                 Julia Pascual           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 1 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ingmar Bergman, le maître suédois  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo SHEIN       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/31/la-france-condamnee-pour-l-expulsion-de-deux-tchetchenes_6139614_3224.html"},"headline":"La France condamn\u00e9e pour l\u2019expulsion de deux Tch\u00e9tch\u00e8nes","dateCreated":"2022-08-31T10:23:53+02:00","datePublished":"2022-08-31T10:23:53+02:00","dateModified":"2022-08-31T10:43:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Droits humains","Tch\u00e9tch\u00e9nie","Union europ\u00e9enne","Europe","International"],"description":"La Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme a rendu deux arr\u00eats, mardi 30\u00a0ao\u00fbt, dans lesquels elle estime que la France a viol\u00e9 la Convention europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme en les exposant \u00e0 la torture et \u00e0 des traitements inhumains et d\u00e9gradants.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/407/0/4928/2464/1342/671/60/0/4ae7591_1661875829748-000-1d541m.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/31/15-10">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le ministre estonien des affaires étrangères, Urmas Reinsalu, veut interdire l’accès des touristes russes sur l’ensemble du territoire européen, alors que les ministres des affaires étrangères de l’UE se réunissent à Prague, mercredi 31 août, pour discuter de la politique des visas Schengen.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Tribunes         « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Tribune        Urmas Reinsalu  ministre estonien des affaires étrangères        Le ministre estonien des affaires étrangères, Urmas Reinsalu, veut interdire l’accès des touristes russes sur l’ensemble du territoire européen, alors que les ministres des affaires étrangères de l’UE se réunissent à Prague, mercredi 31 août, pour discuter de la politique des visas Schengen.   Publié aujourd’hui à 10h17, mis à jour à 10h21    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Au Musée du Louvre, au château de Versailles ou dans la vieille ville de Tallinn, nous trouvons des touristes russes. Au même moment, à Boutcha, Irpine, Marioupol et ailleurs, des milliers d’Ukrainiens sont tués. Est-il moral que les vacanciers russes soient libres d’aller passer du bon temps dans toute l’Europe alors que leur pays se livre à une guerre génocidaire contre l’Ukraine ? J’affirme que ce n’est pas moral et que nous devons agir immédiatement.          L’Estonie a déjà accompli un pas important : elle vient d’interdire son territoire aux citoyens russes munis d’un visa Schengen délivré par l’Estonie. C’est une mesure majeure qui montre que notre pays n’accepte ni la guerre russe ni les déplacements touristiques des ressortissants de cet Etat agresseur. Une mesure qui indique de plus notre détermination à déployer des efforts systématiques pour continuer d’élever le prix de cette agression pour la Russie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne                 Cette décision revêt également une importance notable sur le plan de la sécurité étant donné la forte hausse du nombre de touristes russes se présentant à nos frontières. Immédiatement après le début de la guerre, l’Union européenne (UE) a pris une mesure déterminante et vigoureuse en interdisant son espace aérien aux avions russes. Cette décision limite considérablement les possibilités de voyage en Europe pour les Russes, mais elle ne met pas fin à leurs visas.          Aligner le dispositif Schengen sur la politique des sanctions          Aussi voyagent-ils désormais par voie terrestre, principalement en passant par l’Estonie, la Lettonie et la Finlande. La charge de travail aux postes-frontières estoniens s’en trouve considérablement alourdie depuis la mi-juillet. Les touristes russes affluent via les routes de nos trois pays, qui en supportent seuls tout le poids.               Depuis le début de la guerre, 1 million de ressortissants russes se sont rendus dans l’Union européenne et un tiers d’entre eux l’ont fait en passant par l’Estonie. Du reste, nous devons nous assurer qu’aucun des ressortissants russes qui pénètrent dans l’espace Schengen ne menace notre sécurité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les passeports et visas « dorés » offerts aux oligarques russes dans le viseur de Bruxelles                 Le fait est que plusieurs d’entre eux, officiellement venus « en vacances », ont utilisé des microphones et des caméras pour tourner des vidéos de propagande. Au demeurant, les mesures prises par l’Estonie sont clairement insuffisantes. Nous devons aller plus avant dans les sanctions contre la Russie, notamment avec des restrictions sur les voyages dans l’ensemble de l’Europe.          La politique des visas Schengen doit s’aligner avec les principes généraux sur lesquels se fondent nos sanctions contre la Russie. Une interdiction des touristes russes sur le territoire européen ne diffère guère de sanctions visant les produits de luxe. De fait, voyager en Europe est un luxe que seule la classe moyenne aisée peut se permettre.        Il vous reste 34.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/31/il-est-inacceptable-que-des-touristes-russes-s-offrent-des-vacances-en-europe-quand-l-armee-russe-commet-des-massacres-en-ukraine_6139613_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il est inacceptable que des touristes russes s\u2019offrent des vacances en Europe, quand l\u2019arm\u00e9e russe commet des massacres en Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-31T10:17:40+02:00","datePublished":"2022-08-31T10:17:40+02:00","dateModified":"2022-08-31T10:21:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Estonie","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le ministre estonien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Urmas Reinsalu, veut interdire l\u2019acc\u00e8s des touristes russes sur l\u2019ensemble du territoire europ\u00e9en, alors que les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE se r\u00e9unissent \u00e0 Prague, mercredi 31\u00a0ao\u00fbt, pour discuter de la politique des visas Schengen.","author":[{"@type":"Person","name":"Urmas Reinsalu","description":"ministre estonien des affaires \u00e9trang\u00e8res"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/1064/0/6635/3317/1342/671/60/0/75e5cb1_1661302300530-v4a2611.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/31/15-11">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Dans les archives du « Monde », le 18 août 2002. Aujourd’hui, le dernier leader soviétique, Mikhaïl Gorbatchev, se confie sur ses souvenirs de jeunesse, entre un grand-père stalinien, une mère courage et les souvenirs de guerre de son père.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Le Monde                      Archives          Il était une fois… Mikhaïl Gorbatchev, une enfance soviétique dans une famille aimante   Par Annick Cojean   Publié aujourd’hui à 08h05, mis à jour à 08h05     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EntretienDans les archives du « Monde », le 18 août 2002. Aujourd’hui, le dernier leader soviétique, Mikhaïl Gorbatchev, se confie sur ses souvenirs de jeunesse, entre un grand-père stalinien, une mère courage et les souvenirs de guerre de son père.                   Cet article est paru dans Le Monde du 18 août 2002.             Il a mis ses lunettes et saisi la photo. Et puis il l’a scrutée, un sourire sur les lèvres, un sourire triste et doux. Il s’est calé dans son fauteuil et, plantant son regard dans celui de son interlocuteur, d’une voix puissante, il a lancé : « Ça me plaît bien de vous parler de mes parents. Oui, je suis d’accord pour évoquer mes racines. Je vais même vous livrer ce qui me semble être des clés essentielles, ce qui a compté pour moi. L’héritage familial n’est évidemment pas une question de ressemblance physique, hein ! Quoique… Regardez-moi bien, Annick. Et maintenant, observez la photo. Vous voyez ? Du haut du nez jusqu’au bas de visage, j’ai exactement la tête de mon père ! » De ses deux mains, placées à l’horizontale sur sa face, il découpe la zone en question. Alors ? C’est exact, Mikhaïl Sergueïevitch, vous êtes bien le fils de Sergueï Gorbatchev.                                LE MONDE               Il a repris la photo de famille. A gauche, dit-il, c’est Sergueï, le père tant aimé. A ses côtés, la mère, Maria Panteleïevna, un roc. Du haut de ses 19 ans, Mikhaïl semble les protéger, affublé d’une veste de marin qui lui servait pour jouer le rôle d’un prince dans une pièce de Lermontov. Le petit frère, Alexandre, 3 ans, paraît sa miniature.          Un couple uni          « Ce qui est triste, voyez-vous, reprend Gorbatchev, c’est que je suis le seul survivant de cette photo. Je me retrouve tout seul. Mon jeune frère vient de mourir. Et cela m’afflige. Je l’appelais familièrement Sachka, il était devenu colonel dans les troupes stratégiques, et c’était un être humain merveilleux, dénué d’ambition personnelle. Le jour où il était né, début septembre 1947, mon père m’avait réveillé à l’aube : “Micha, lève-toi, viens voir dans la chambre à côté.” J’étais encore ensommeillé, mais il m’a tout de suite demandé : “Et comment va-t-on appeler ce petit frère ?” Je n’ai pas hésité : “Alexandre, évidemment !” Alexandre Sergueïevitch, comme Pouchkine, le poète, mon dieu. On n’a pas joué ensemble, à cause de nos seize ans d’écart. Mais quand j’ai fini l’université, je lui ai rapporté de Moscou un beau costume et je l’ai conduit à pied à l’école, pour sa première classe de primaire.          – Et les parents, Mikhaïl Sergueïevitch ? Qui donc étaient vos parents ?          Je suis né dans une famille heureuse. Mon père aimait beaucoup ma mère. En fait, ils ne faisaient qu’un. Ma mère était d’origine ukrainienne, région de Tchernigov, mon père de racines russes, région de Voronej. Ils étaient très heureux ensemble. Quand j’ai débarqué, le 2 mars 1931, ma mère n’avait que 20 ans, et sans doute l’envie de s’amuser encore un peu. J’ai donc habité plusieurs années, et pour mon plus grand bonheur, chez mes grands-parents maternels : grand-père Panteleï et grand-mère Vassilissa, laquelle, jusqu’à la fin de sa vie, m’a aimé à la folie. J’étais son petit-fils chéri, bien qu’elle eût d’autres petits-enfants. Chez nous, il y a toujours eu beaucoup de tendresse et de chaleur. Nos photos le montrent. Je n’y pensais même pas à l’époque, tellement c’était naturel. »        Il vous reste 78.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/archives/article/2022/08/31/il-etait-une-fois-mikhail-gorbatchev-une-enfance-sovietique-dans-une-famille-aimante_4254448_1819219.html"},"headline":"Il \u00e9tait une fois\u2026 Mikha\u00efl Gorbatchev, une enfance sovi\u00e9tique dans une famille aimante","dateCreated":"2022-08-31T08:05:46+02:00","datePublished":"2022-08-31T08:05:46+02:00","dateModified":"2022-08-31T08:05:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Archives","Archives"],"keywords":["Europe","Russie","International","Archives","Tr\u00e9sors du Monde"],"description":"Dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le 18 ao\u00fbt 2002. Aujourd\u2019hui, le dernier leader sovi\u00e9tique, Mikha\u00efl Gorbatchev, se confie sur ses souvenirs de jeunesse, entre un grand-p\u00e8re stalinien, une m\u00e8re courage et les souvenirs de guerre de son p\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Annick Cojean"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/10/20/0/0/1440/720/1342/671/60/0/29910c5_689071509-73-photo-d-ouverture-media-d-appel.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Archives","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/archives/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/31/15-12">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le reporter ukrainien Vladyslav Hladkyi, 44 ans, a travaillé pendant quatre mois dans cette ville aux mains des Russes avant de fuir. Il témoigne des difficultés à travailler en zone occupée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : à Kherson, la traque des journalistes      Le reporter ukrainien Vladyslav Hladkyi, 44 ans, a travaillé pendant quatre mois dans cette ville aux mains des Russes avant de fuir. Il témoigne des difficultés à travailler en zone occupée.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 10h48    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Vladyslav Hladkyi et Yevheniia Virlych, à Kherson (Ukraine), le 25 février 2022.  IMAGE PERSONNELLE/DR               Depuis quelques semaines, les échanges entre Vladyslav Hladkyi et ses amis sur leur groupe de messagerie Telegram ont changé de nature. Plus personne ne s’aventure à parler de politique, des bombardements ou de l’occupation, de crainte d’être dénoncé par d’anciens camarades tombés aux mains de l’ennemi.          « On essaie d’avoir des conversations neutres en parlant du temps, des fleurs ou en s’envoyant des photos amusantes, explique ce journaliste ukrainien de Kherson, ville occupée par les Russes et désormais au cœur d’une contre-offensive de Kiev. Je suis peut-être trop parano, mais par les temps qui courent, seuls les paranoïaques survivent. »               Vladyslav Hladkyi, 44 ans, était à Kherson quand les Russes ont pris la ville, le 4 mars. Pendant quatre mois, malgré la menace constante d’être arrêté, kidnappé ou torturé, il s’est efforcé de continuer à travailler avec sa femme, Yevheniia Virlych, elle aussi journaliste, à la tête du site d’informations locales Kavun City. « On a compris, dès le début de l’occupation, qu’on était repérés. L’atmosphère était étrange, il n’y avait personne dans les rues. Comme on est connus dans la ville pour nos positions pro-ukrainiennes, on a décidé d’être très discrets et de rester cachés dans une chambre, sans aller couvrir les manifestations contre l’occupation. »                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Engie a trouvé « d’autres sources d’approvisionnement », assure Elisabeth Borne, après l’annonce de la fin des livraisons de Gazprom dès jeudi                 A l’arrivée des Russes, chercher l’information devient d’autant plus difficile que les communications sont régulièrement coupées, les radios et les télévisions fermées, et que leurs sources habituelles disparaissent brutalement. « Le centre de presse a fermé, raconte le journaliste indépendant. La plupart des informations que nous avons pu avoir ensuite venaient de notre cercle de contacts. »          Etranges visites          En parallèle, le couple recoupe les informations sur les chaînes Telegram et contourne la censure russe des sites ukrainiens d’informations, de Facebook, de Twitter et d’Instagram en utilisant un VPN, qui sécurise les connexions. Par prudence, Vladyslav Hladkyi supprime aussi ses contacts Facebook et change sa photo de profil. « J’ai mis une image de nains en bronze à la place, prise en Pologne. Tout le monde a cru que nous étions partis là-bas. »              Cette couverture ne les empêche pas d’être traqués, comme d’autres journalistes dans la région. Le reporter Oleh Baturin a ainsi été kidnappé, le 12 mars, par les forces russes, qui l’ont détenu et torturé durant huit jours.          Vladyslav Hladkyi, lui, a reçu plusieurs fois d’étranges visites. En mai, un homme a tambouriné à sa porte. « C’était un représentant du FSB [les services russes de sécurité], assure-t-il. Ma femme était dehors et avait vu une voiture s’approcher, avec deux hommes armés d’une kalachnikov. Elle m’a dit de ne pas ouvrir. J’ai attendu vingt minutes sans bouger, en silence. » Le couple a déménagé dans la foulée. « On a dû changer d’appartement quatre fois en quatre mois. Je savais que, si j’étais pris, j’allais être torturé, que je finirais en prison en Russie, et que ce serait la fin. »        Il vous reste 28.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/31/guerre-en-ukraine-a-kherson-la-traque-des-journalistes_6139574_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kherson, la traque des journalistes","dateCreated":"2022-08-31T05:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-31T05:00:09+02:00","dateModified":"2022-08-31T10:48:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le reporter ukrainien Vladyslav Hladkyi, 44\u00a0ans, a travaill\u00e9 pendant quatre mois dans cette ville aux mains des Russes avant de fuir. Il t\u00e9moigne des difficult\u00e9s \u00e0 travailler en zone occup\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/155/0/1280/640/1342/671/60/0/f8df1f2_1661894445810-whatsapp-image-2022-08-30-at-17-58-43.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/31/15-13">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le gouvernement allemand a proposé, mardi, un compromis, alors que les pays favorables à des mesures limitant les déplacements des Russes en Europe en raison de l’invasion de l’Ukraine se heurtent à une forte résistance de plusieurs Etats membres.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Union européenne             Guerre en Ukraine : les Vingt-Sept restent en désaccord sur l’octroi de visas touristiques aux Russes dans l’Union européenne      Le gouvernement allemand a proposé, mardi, un compromis, alors que les pays favorables à des mesures limitant les déplacements des Russes en Europe en raison de l’invasion de l’Ukraine se heurtent à une forte résistance de plusieurs Etats membres.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h10, mis à jour à 08h38    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des touristes russes arrivent en bus au poste-frontière de Nuijamaa, en Finlande, le 28 juillet 2022.  ALESSANDRO RAMPAZZO / AFP                 Le sujet de la circulation des touristes russes au sein de l’Union européenne (UE) a donné lieu, mardi 30 août, à Prague, à un débat acharné entre les ministres des affaires étrangères des Etats membres.            La République tchèque, qui assure actuellement la présidence du Conseil de l’UE, veut suspendre l’accord de 2007 qui facilite les demandes de visa pour les touristes russes, et d’autres Etats ont même demandé une interdiction pure et simple des visas.                 « Il n’y a pas de place pour le tourisme », a déclaré aux journalistes le ministre des affaires étrangères tchèque, Jan Lipavsky, ajoutant que cette mesure « enverrait un signal à l’élite de Moscou et de Saint-Pétersbourg », aujourd’hui libre de voyager.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Union européenne divisée sur la suspension des visas accordés aux Russes                   Mais d’autres Etats, comme la Hongrie, le Luxembourg ou l’Autriche, se sont élevés contre cette mesure. « Je ne pense pas que l’interdiction de visas soit une décision appropriée dans les circonstances actuelles », a déclaré le ministre des affaires étrangères hongrois, Péter Szijjarto, dont le pays a conservé des liens étroits avec le Kremlin.            Pas de « nouveau rideau de fer en Europe »            Le ministre des affaires étrangères luxembourgeois, Jean Asselborn, a également protesté contre une mesure touchant les Russes ordinaires. « Nous ne devons pas avoir un nouveau rideau de fer en Europe, a-t-il souligné. Nous avons tous convenu dès le départ qu’il s’agissait de la guerre [du président russe, Vladimir] Poutine. »                Son homologue française, Catherine Colonna, a proposé de « distinguer les fauteurs de guerre, au premier rang desquels le président russe, son entourage et tous ceux qui soutiennent son effort de guerre, des citoyens russes, des artistes, des étudiants, des journalistes par exemple ».            « Et ceux-là, nous souhaitons, et nous devons, continuer à avoir des liens avec eux », a ajouté Mme Colonna, rappelant que les oligarques russes, sous le coup de sanctions individuelles, ne viendront pas « faire leurs courses ni en France ni en Europe ».            Leur collègue autrichien, Alexander Schallenberg, a estimé de son côté que l’UE ne devait pas « porter un jugement catégorique sur 140 millions de personnes » en Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En supprimant les visas touristiques pour les Russes, des responsables occidentaux veulent définitivement rétablir l’Union soviétique »                   Le compromis allemand            La République tchèque a cessé de délivrer des visas aux Russes, à quelques exceptions près, le 25 février, un jour après l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Les voisins de la Russie – l’Estonie, la Finlande, la Lettonie, la Lituanie et la Pologne – ont exhorté Bruxelles à interdire de délivrer aux touristes russes des visas pour l’espace Schengen.                Selon le ministre des affaires étrangères estonien, Urmas Reinsalu, il est temps de cibler les Russes ordinaires, après la suspension de l’octroi de visas aux délégations officielles et aux chefs d’entreprise russes.            « Ces personnes privées silencieuses devraient également comprendre qu’il y a des conséquences à la guerre, a-t-il déclaré. Ce qui est littéralement payé par l’argent de leurs impôts, ce sont les bombes qui, maintenant, littéralement, en ce moment, tuent des enfants ukrainiens et bombardent (…) des hôpitaux, des jardins d’enfants, des écoles. »            Mardi, le gouvernement allemand a proposé un compromis. « Cela peut être une très bonne voie de dire clairement que nous suspendons les accords sur la facilitation des visas, que nous ne délivrons plus de visas multiples ou de visas de plusieurs années », a déclaré la cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock, qui veut « rassembler les points de vue » au sein de l’UE pour trouver une solution commune.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 1 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ingmar Bergman, le maître suédois  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/31/guerre-en-ukraine-les-vingt-sept-restent-en-desaccord-sur-l-octroi-de-visas-touristiques-aux-russes-dans-l-union-europeenne_6139569_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Vingt-Sept restent en d\u00e9saccord sur l\u2019octroi de visas touristiques aux Russes dans l\u2019Union europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-08-31T03:10:10+02:00","datePublished":"2022-08-31T03:10:10+02:00","dateModified":"2022-08-31T08:38:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Union europ\u00e9enne","Europe","International"],"description":"Le gouvernement allemand a propos\u00e9, mardi, un compromis, alors que les pays favorables \u00e0 des mesures limitant les d\u00e9placements des Russes en Europe en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine se heurtent \u00e0 une forte r\u00e9sistance de plusieurs Etats membres.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/491/0/6000/3000/1342/671/60/0/b6fcbdb_1661820473656-934279.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/31/15-14">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le géant du gaz russe a déclaré qu’il va arrêter entièrement ses livraisons au groupe français à partir du 1er septembre, du fait du non-paiement par ce dernier de l’intégralité de celles effectuées en juillet.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                    Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontré la mission de l’AIEA à Kiev         La Commission européenne propose de porter l’« objectif 2030 pour les énergies renouvelables à 45 % »                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor, Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier      Image de couverture :  Un employé passe près des vannes et des tuyaux d’une station de compression de gaz dans le village de Boyarka, à l’extérieur de Kiev, le 22 avril 2015.    GLEB GARANICH / REUTERS          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a reçu mardi à Kiev une mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) arrivée en Ukraine pour visiter la centrale nucléaire de Zaporijia (Sud-Est), occupée par les troupes russes, a déclaré la présidence.Les pays riverains de la mer Baltique se sont mis d’accord, mardi, pour y « septupler l’énergie éolienne (…) d’ici à 2030 », a annoncé la première ministre du Danemark, Mette Frederiksen, qui organisait la rencontre à Copenhague réunissant l’Allemagne, la Pologne, la Suède, la Finlande, l’Estonie, la Lituanie et la Lettonie. La Commission européenne a, elle, proposé de porter l’« objectif 2030 pour les énergies renouvelables à 45 % ».La Commission européenne a par ailleurs annoncé, mardi, qu’elle ferait don de 5,5 millions de comprimés d’iodure de potassium à l’Ukraine « à titre de mesure de sécurité préventive ».Les ministres de la défense des pays membres de l’Union européenne (UE) ont convenu mardi, lors d’une réunion informelle à Prague, d’entamer les travaux préparatoires d’un plan de formation des soldats ukrainiens par l’UE.Au moins cinq personnes ont été tuées et sept autres blessées, mardi, dans des bombardements russes ayant visé le centre de Kharkiv (Nord-Est), la deuxième ville d’Ukraine, ont annoncé le maire et le gouverneur de l’oblast.Les forces ukrainiennes ont lancé une contre-offensive dans le sud du pays, destinée à repousser les troupes russes de l’autre côté du Dniepr et à reprendre la ville occupée de Kherson, ont annoncé les autorités locales, lundi.L’armée russe a affirmé avoir repoussé des « tentatives d’offensive » ukrainiennes dans les régions de Kherson et Mykolaïv, tout en assurant avoir infligé « de lourdes pertes » aux forces de Kiev. « Cette nouvelle tentative d’opérations offensives de l’ennemi a lamentablement échoué », a déclaré le ministère de la défense russe.Le commandement sud de l’armée ukrainienne a évoqué un « bombardement massif en journée » de Mykolaïv par les Russes dans lequel seize missiles antiaériens S-300 ont provoqué des dégâts « importants », en particulier sur des bâtiments d’habitation et des infrastructures de transport. Deux civils ont été tués ; vingt-quatre autres, blessés.Les ministres des affaires étrangères des pays membres de l’Union européenne (UE), qui se réuniront à partir de mardi à Prague, ne parviendront probablement pas à l’unanimité sur la question d’une interdiction de visa à tous les ressortissants russes en raison de la guerre en Ukraine, a estimé dimanche le porte-parole de la diplomatie européenne, Josep Borrell. La Russie prendra des mesures de rétorsion si l’UE décide de suspendre ses visas pour les Russes, a mis en garde, mardi, le Kremlin.Le géant russe Gazprom a annoncé, mardi sur Telegram, qu’il allait suspendre entièrement ses livraisons de gaz au groupe français Engie à partir de jeudi, « jusqu’à la réception en intégralité des sommes financières dues pour les livraisons ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans les rues de Zaporijia, à l’ombre du risque nucléaire         Décryptage. L’Union européenne divisée sur la suspension des visas accordés aux Russes         Tribune. Jean-Marie Guéhenno : « Il est urgent qu’Emmanuel Macron lance une réflexion sur les leçons de la guerre en Ukraine »         Reportage. En Ukraine, à la recherche des civils disparus : « A-t-il encore des bras ? Des jambes ? »         Tribune. Guillaume Ancel : « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »         Tchat. Emmanuel Grynszpan : « La population russe n’a aucun intérêt à ce qu’une catastrophe se produise à Zaporijia, mais elle n’a pas son mot à dire »         Entretien. Rafael Mariano Grossi : « On ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucléaire »         Décryptage. A la télévision russe, la propagande fait de moins en moins recette         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontré la mission de l’AIEA à Kiev         La Commission européenne propose de porter l’« objectif 2030 pour les énergies renouvelables à 45 % »                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-31T01:36:57+00:00","coverageEndTime":"2022-08-31T13:36:57+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Engie a trouv\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019autres sources d\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb, assure E...","description":"Le g\u00e9ant du gaz russe a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il va arr\u00eater enti\u00e8rement ses livraisons au groupe fran\u00e7ais \u00e0 partir du 1er\u00a0septembre, du fait du non-paiement par ce dernier de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de celles effectu\u00e9es en juillet.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor, Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Engie a trouvé « d’autres sources d’approvisionnement », assure Elisabeth Borne après l’annonce de la fin des livraisons de Gazprom dès jeudi","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le g\u00e9ant du gaz russe a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il va arr\u00eater enti\u00e8rement ses livraisons au groupe fran\u00e7ais \u00e0 partir du 1er\u00a0septembre, du fait du non-paiement par ce dernier de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de celles effectu\u00e9es en juillet.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/73/0/3500/2333/1342/894/3/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor, Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-08-31T01:36:57+00:00"
,"endDate":"2022-08-31T13:36:57+00:00"
  Vous pouvez suivre notre nouveau live en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est \u00e0 pr\u00e9sent termin\u00e9","dateModified":"2022-08-31T04:42:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-31T00:18:11+00:00","articleBody":"    Bonsoir. Mikhail Gorbatchev, qui vient de d\u00e9c\u00e9der, avait-il comment\u00e9 la guerre en Ukraine? Qu'en pensait-il, lui, l'artisan de la Perestroika et de la chute de l'URSS?    isa         Bonsoir Isa,          avant sa mort, Mikha\u00efl Gorbatchev ne s\u2019\u00e9tait pas exprim\u00e9 publiquement sur cette guerre. Mais le 26\u00a0f\u00e9vrier, dans un communiqu\u00e9, la fondation Gorbatchev avait appel\u00e9 \u00e0 une \u00ab\u00a0cessation des hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb en Ukraine et \u00ab\u00a0des n\u00e9gociations de paix imm\u00e9diates\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Engie a trouv\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019autres sources d\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb, assure E...","dateModified":"2022-08-31T00:18:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T23:00:00+00:00","articleBody":"     Un haut responsable russe a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 d\u2019organiser un \u00ab\u00a0simulacre\u00a0\u00bb de r\u00e9f\u00e9rendum afin d\u2019annexer des territoires ukrainiens \u00e0 la Russie, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, Vedant Pate, un porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain qui assure que ce vote pourrait prendre place rapidement.          Sergue\u00ef Kirienko, chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle russe et proche de Vladimir Poutine, supervise les efforts en vue \u00ab\u00a0de la tentative d\u2019annexion \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb de territoires ukrainiens, \u00ab\u00a0qui, si elle est men\u00e9e \u00e0 bien, serait ill\u00e9gale\u00a0\u00bb, a dit M. Patel lors d\u2019un point presse.          La Maison Blanche avait d\u00e9j\u00e0 averti le 24\u00a0ao\u00fbt que Moscou pourrait annoncer un ou plusieurs r\u00e9f\u00e9rendums \u00ab\u00a0ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb en Ukraine occup\u00e9e dans les semaines \u00e0 venir. \u00ab\u00a0Le simulacre de r\u00e9f\u00e9rendum essaiera de donner un vernis de l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 une spoliation manifeste de terres qui violerait la constitution ukrainienne et les lois internationales\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Patel. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis et la communaut\u00e9 internationale savent la v\u00e9rit\u00e9, qui est que toute l\u2019Ukraine est et restera l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain avait pr\u00e9cis\u00e9 le 24\u00a0ao\u00fbt que ces r\u00e9f\u00e9rendums pourraient avoir lieu \u00e0 Kherson (sud), \u00e0 Zaporijia, dans les r\u00e9gions s\u00e9paratistes de Donetsk et Louhansk, ainsi qu\u2019\u00e0 Kharkiv, deuxi\u00e8me plus grande ville du pays.          La Crim\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 annex\u00e9e en mars\u00a02014 par la Russie apr\u00e8s une intervention des forces sp\u00e9ciales russes et un r\u00e9f\u00e9rendum de rattachement d\u00e9nonc\u00e9 comme ill\u00e9gal par Kiev et les Occidentaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un haut responsable russe pr\u00e9pare \u00ab\u00a0un simulacre\u00a0\u00bb de r\u00e9f\u00e9rendum en Ukraine occup\u00e9e, selon Washing...","dateModified":"2022-08-30T23:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T22:34:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a fait un point, dans son adresse quotidienne, sur la situation militaire alors que la contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne s\u2019est poursuivie mardi dans le sud de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Des combats se d\u00e9roulent actuellement pratiquement sur toute la ligne de front\u00a0: dans le sud, dans la r\u00e9gion de Kharkiv [nord-est] et dans le Donbass [est]\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9. Il a en outre demand\u00e9 aux \u00ab\u00a0Ukrainiens de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb de se tenir \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019\u00e9cart des installations militaires russes\u00a0\u00bb et \u00e0 communiquer aux services de s\u00e9curit\u00e9 \u00ab\u00a0toutes les informations sur les occupants que vous avez pour que la lib\u00e9ration\u00a0\u00bb de cette p\u00e9ninsule annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou \u00ab\u00a0se fasse plus rapidement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des combats dans le Sud, dans la r\u00e9gion de Kharkiv et dans le Donbass, pr\u00e9cise Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-30T22:34:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T22:11:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a exprim\u00e9 ses \u00ab\u00a0profondes condol\u00e9ances\u00a0\u00bb apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s, aujourd\u2019hui, de Mikha\u00efl Gorbatchev, dernier dirigeant de l\u2019Union sovi\u00e9tique de 1985 \u00e0 1991, a fait savoir, en soir\u00e9e, le porte-parole du Kremlin.          \u00ab\u00a0Il enverra dans la matin\u00e9e un t\u00e9l\u00e9gramme de condol\u00e9ances \u00e0 la famille et aux proches\u00a0\u00bb de l\u2019ancien dirigeant, a affirm\u00e9 Dmitri Peskov, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse TASS.             Lire aussi :   Mikha\u00efl Gorbatchev, le dernier dirigeant de l\u2019URSS, est mort          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine adresse ses \u00ab\u00a0profondes condol\u00e9ances\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de Mikha\u00efl Gorbatchev","dateModified":"2022-08-30T22:11:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T21:54:47+00:00","articleBody":"     Dans son message vid\u00e9o quotidien, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a rapport\u00e9 avoir \u00e9chang\u00e9, ce soir, avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 propos de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          \u00ab\u00a0Nous avons coordonn\u00e9 nos positions pour prot\u00e9ger l\u2019Ukraine et l\u2019Europe du chantage radiologique russe\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M. Zelensky qui a re\u00e7u dans la journ\u00e9e \u00e0 Kiev une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) arriv\u00e9e en Ukraine pour visiter la centrale occup\u00e9e par les troupes russes.          \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re qu\u2019avec les organisations internationales, avec tous nos partenaires, nous pourrons ramener l\u2019usine sous le contr\u00f4le total de l\u2019Ukraine et forcer la Russie \u00e0 retirer tout son personnel militaire et ses armes de l\u2019usine. Une d\u00e9militarisation imm\u00e9diate et compl\u00e8te du site est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, avance, dans sa vid\u00e9o, le pr\u00e9sident ukrainien, alors que Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement de bombarder la zone.          \u00ab\u00a0Seule l\u2019Ukraine peut garantir que tous les processus de l\u2019usine de Zaporijia se d\u00e9rouleront conform\u00e9ment aux normes et sous contr\u00f4le. La Russie n\u2019en a tout simplement pas besoin\u00a0\u00bb, conclut-il sur le sujet.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu en soir\u00e9e avec Emmanuel Macron \u00e0 propos de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-30T21:54:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T20:30:50+00:00","articleBody":"     Olga passe des vacances en Islande, mais ne peut s\u2019emp\u00eacher de penser au sort r\u00e9serv\u00e9 aux habitants de l\u2019Ukraine, o\u00f9 Sasha, apr\u00e8s avoir c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la f\u00eate nationale, envisage de quitter son travail. Pour la vingt-sixi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Le monde pense \u00e0 l\u2019Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de \u00adsignalisation sont en jaune et bleu\u00a0!\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Engie a trouv\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019autres sources d\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb, assure E...","dateModified":"2022-08-30T20:59:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T18:41:59+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant russe Gazprom a annonc\u00e9 mardi sur Telegram qu\u2019il allait stopper enti\u00e8rement ses livraisons de gaz au groupe fran\u00e7ais Engie \u00e0 partir du 1er septembre, du fait du non-paiement par ce dernier de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de celles r\u00e9alis\u00e9es en juillet.          En vertu d\u2019un d\u00e9cret du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, sign\u00e9 fin mars, Gazprom pr\u00e9cise qu\u2019\u00ab\u00a0il est interdit de livrer davantage de gaz naturel \u00e0 un acheteur \u00e9tranger si l\u2019acheteur n\u2019a pas effectu\u00e9 le paiement en int\u00e9gralit\u00e9 dans le d\u00e9lai fix\u00e9 dans le contrat\u00a0\u00bb. Or, Gazprom affirme n\u2019avoir pas re\u00e7u mardi en fin de journ\u00e9e toutes les sommes dues pour les livraisons de juillet.          Engie a refus\u00e9 de commenter cette annonce. Les livraisons de gaz russe au groupe fran\u00e7ais avaient d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rablement diminu\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine. De son c\u00f4t\u00e9, la premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne a r\u00e9agi dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Quotidien\u00a0\u00bb sur la cha\u00eene TMC, affirmant qu\u2019\u00ab\u00a0Engie avait trouv\u00e9 d\u2019autres sources d\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9ciser lesquelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le fournisseur russe Gazprom suspendra \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb ses livraisons de gaz au groupe Engie d\u00e8s je...","dateModified":"2022-08-30T19:58:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T18:11:58+00:00","articleBody":"     Pavel Filatiev, un militaire qui a combattu deux mois en Ukraine avant de d\u00e9noncer l\u2019offensive du Kremlin dans un long r\u00e9cit publi\u00e9 sur Internet, demande l\u2019asile politique en France. Ag\u00e9 de 34\u00a0ans, le soldat est arriv\u00e9 dimanche \u00e0 Roissy via la Tunisie et a rencontr\u00e9 des agents de l\u2019Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides (Ofpra) lundi.          \u00ab\u00a0Pavel Filatiev a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 [mardi] en fin d\u2019apr\u00e8s-midi\u00a0\u00bb et autoris\u00e9 \u00e0 entrer sur le territoire fran\u00e7ais, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse son avocate, Kamalia Mehtiyeva, en pr\u00e9cisant qu\u2019il avait huit jours pour d\u00e9poser sa demande d\u2019asile. \u00ab\u00a0Nous nous r\u00e9jouissons de cette d\u00e9cision et allons d\u00e9poser la demande d\u2019asile politique dans les jours qui suivent\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le soldat russe qui demande l\u2019asile politique en France est autoris\u00e9 \u00e0 entrer sur le territoire fran\u00e7ai...","dateModified":"2022-08-30T18:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T17:52:06+00:00","articleBody":"           Un b\u00e2timent endommag\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019un bombardement \u00e0 Kharkiv, le 30 ao\u00fbt 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es le 30\u00a0ao\u00fbt\u00a02022, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de Kharkiv. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/4a334f3_5050119-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-08-30T17:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T17:33:58+00:00","articleBody":"     La R\u00e9publique tch\u00e8que, qui assure actuellement la pr\u00e9sidence de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), s\u2019est heurt\u00e9e, mardi, \u00e0 une forte r\u00e9sistance de la part de certains Etats de l\u2019UE concernant les mesures visant \u00e0 limiter les d\u00e9placements des Russes \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.         Les Tch\u00e8ques, qui ont cess\u00e9 de d\u00e9livrer des visas aux Russes, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, le 25\u00a0f\u00e9vrier, veulent suspendre l\u2019accord de 2007 qui facilite les demandes de visa pour les touristes russes, tandis que d\u2019autres membres ont demand\u00e9 une interdiction pure et simple des visas. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de place pour le tourisme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre tch\u00e8que des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jan Lipavsky, ajoutant que cette mesure \u00ab\u00a0enverrait un signal \u00e0 l\u2019\u00e9lite de Moscou et de Saint-P\u00e9tersbourg\u00a0\u00bb, qui est d\u00e9sormais libre de voyager.          Mais d\u2019autres membres de l\u2019UE, dont la Hongrie, le Luxembourg ou l\u2019Autriche, se sont \u00e9lev\u00e9s contre cette mesure. \u00ab\u00a0Je ne pense pas que l\u2019interdiction de visa soit une d\u00e9cision appropri\u00e9e dans les circonstances actuelles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre hongrois des affaires \u00e9trang\u00e8res, Peter Szijjarto, dont le pays a conserv\u00e9 des liens \u00e9troits avec le Kremlin. Le ministre luxembourgeois des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean Asselborn, a \u00e9galement protest\u00e9 contre une mesure touchant les Russes ordinaires. \u00ab\u00a0Nous ne devons pas avoir un nouveau rideau de fer en Europe\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Nous avons tous convenu d\u00e8s le d\u00e9part qu\u2019il s\u2019agissait de la guerre du [pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Le ministre autrichien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Alexander Schallenberg, a estim\u00e9 que l\u2019UE ne devait pas \u00ab\u00a0porter un jugement cat\u00e9gorique sur 140\u00a0millions de personnes\u00a0\u00bb en Russie.          Les voisins de la Russie, l\u2019Estonie, la Finlande, la Lettonie, la Lituanie et la Pologne ont exhort\u00e9 Bruxelles \u00e0 interdire de d\u00e9livrer aux touristes russes des visas pour l\u2019espace Schengen. Selon le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res estonien, Urmas Reinsalu, il est temps de cibler les Russes ordinaires, apr\u00e8s la suspension de l\u2019octroi de visas aux d\u00e9l\u00e9gations officielles et aux chefs d\u2019entreprise russes impos\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment. \u00ab\u00a0Ces personnes priv\u00e9es silencieuses devraient \u00e9galement comprendre qu\u2019il y a des cons\u00e9quences \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Ce qui est litt\u00e9ralement pay\u00e9 par l\u2019argent de leurs imp\u00f4ts, ce sont les bombes qui, maintenant, litt\u00e9ralement, en ce moment, tuent des enfants ukrainiens et bombardent (\u2026) des h\u00f4pitaux, des jardins d\u2019enfants, des \u00e9coles\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La  ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a propos\u00e9 de \u00ab\u00a0distinguer entre les fauteurs de guerre, au premier rang desquels le pr\u00e9sident russe, son entourage et tous ceux qui soutiennent son effort de guerre, et les citoyens russes, les artistes, les \u00e9tudiants, les journalistes par exemple\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Et ceux-l\u00e0, nous souhaitons, et nous devons, continuer \u00e0 avoir des liens avec eux\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, rappelant que les oligarques russes, sous sanctions individuelles, ne viendront pas \u00ab\u00a0faire leurs courses ni en France ni en Europe\u00a0\u00bb.          Le gouvernement allemand a propos\u00e9, mardi, un compromis quant \u00e0 la question des visas europ\u00e9ens accord\u00e9s aux Russes, limitant la suspension \u00e0 l\u2019accord sur la facilitation des visas et aux visas \u00e0 entr\u00e9es multiples. \u00ab\u00a0Je pense que cela peut \u00eatre une tr\u00e8s bonne voie de dire clairement que nous suspendons les accords sur la facilitation des visas, que nous ne d\u00e9livrons plus de visas multiples ou de visas de plusieurs ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock, en marge d\u2019un s\u00e9minaire gouvernemental \u00e0 Meseberg (dans le Brandebourg), au nord de Berlin.              Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne divis\u00e9e sur la suspension des visas accord\u00e9s aux Russes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne divis\u00e9e concernant la restriction des voyages des citoyens russes ","dateModified":"2022-08-30T18:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T15:51:13+00:00","articleBody":"           La premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, et le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, \u00e0 son arriv\u00e9e au sommet sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de la mer Baltique, au Danemark, le 30\u00a0ao\u00fbt 2022. MADS CLAUS RASMUSSEN \/ AFP           Les pays riverains de la mer Baltique se sont mis d\u2019accord mardi pour y \u00ab\u00a0septupler l\u2019\u00e9nergie \u00e9olienne (\u2026) d\u2019ici \u00e0 2030\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la premi\u00e8re ministre du Danemark, Mette Frederiksen, qui organisait la rencontre \u00e0 Copenhague r\u00e9unissant l\u2019Allemagne, la Pologne, la Su\u00e8de, la Finlande, l\u2019Estonie, la Lituanie et la Lettonie.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/efb8b98_5048903-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays riverains de la mer Baltique veulent y septupler l\u2019\u00e9olien d\u2019ici \u00e0 2030","dateModified":"2022-08-30T16:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T15:40:10+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat ukrainien, Volodymyr Zelensky, a re\u00e7u mardi \u00e0 Kiev une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) arriv\u00e9e en Ukraine pour visiter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (Sud-Est), occup\u00e9e par les troupes russes, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidence. \u00ab\u00a0Nous voulons que la mission de l\u2019AIEA dirig\u00e9e par le directeur [g\u00e9n\u00e9ral Rafael Mariano] Grossi trouve un chemin \u00e0 travers (\u2026) des couloirs de s\u00e9curit\u00e9 pour atteindre la centrale et faire le maximum afin d\u2019\u00e9viter les dangers\u00a0\u00bb d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky lors de cette rencontre, selon la vid\u00e9o publi\u00e9e par la pr\u00e9sidence.                    La communaut\u00e9 internationale doit obtenir de la Russie \u00ab\u00a0une d\u00e9militarisation imm\u00e9diate de la centrale, le d\u00e9part de tous les militaires russes avec tous leurs explosifs, toutes leurs armes\u00a0\u00bb et le retour de cette installation \u00ab\u00a0sous le contr\u00f4le ukrainien\u00a0\u00bb avec l\u2019\u00e9tablissement d\u2019une \u00ab\u00a0zone d\u00e9militaris\u00e9e\u00a0\u00bb autour d\u2019elle, a exhort\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontr\u00e9 la mission de l\u2019AIEA \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-08-30T17:34:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T15:29:14+00:00","articleBody":"           De gauche \u00e0 droite\u00a0: le premier ministre letton, Artur Krisjanis Karins, la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, la premi\u00e8re ministre estonienne, Kaja Kallas, le pr\u00e9sident lituanien, Gitanas Nauseda, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, et la premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, lors du sommet sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de la mer Baltique, au Danemark, le 30\u00a0ao\u00fbt 2022. MADS CLAUS RASMUSSEN \/ AFP           Lors du sommet sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de la mer Baltique, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a annonc\u00e9 vouloir porter l\u2019\u00ab\u00a0objectif\u00a02030 pour les \u00e9nergies renouvelables \u00e0 45\u00a0%\u00a0\u00bb. L\u2019Union europ\u00e9enne vise \u00e0 produire \u00ab\u00a060\u00a0gigawatts d\u2019\u00e9nergie \u00e0 partir d\u2019\u00e9nergie \u00e9olienne offshore d\u2019ici \u00e0 2030. Et la r\u00e9gion de la mer Baltique peut en fournir un tiers\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.           Pour r\u00e9duire notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles russes, nous avons besoin d\u2019\u00e9nergies renouvelables. Nous avons besoin d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 propre, bon march\u00e9 et produite localement.                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/71400b7_5048889-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne propose de porter l\u2019\u00ab\u00a0objectif\u00a02030 pour les \u00e9nergies renouvelables \u00e0 45\u00a0%\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-30T16:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T15:09:59+00:00","articleBody":"     Les ministres de la d\u00e9fense des pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont convenu mardi, lors d\u2019une r\u00e9union informelle \u00e0 Prague, d\u2019entamer les travaux pr\u00e9paratoires d\u2019un plan de formation des soldats ukrainiens par l\u2019UE. Apr\u00e8s les discussions, Josep Borrell, responsable de la politique \u00e9trang\u00e8re de l\u2019UE, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Il ne s\u2019agit pas seulement de la guerre, mais aussi de la fa\u00e7on dont elle est men\u00e9e, de la formation des soldats. Il existe de nombreuses initiatives de formation, mais les besoins sont \u00e9normes. Nous devons assurer la coh\u00e9rence de ces efforts. Tous les Etats membres se sont clairement accord\u00e9s sur ce point et sur le lancement des travaux n\u00e9cessaires pour d\u00e9finir les param\u00e8tres d\u2019une mission d\u2019assistance militaire de l\u2019UE \u00e0 l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres de la d\u00e9fense europ\u00e9ens d\u2019accord pour examiner un plan de formation pour l\u2019arm\u00e9e ukra...","dateModified":"2022-08-30T15:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T15:01:57+00:00","articleBody":"     Le ministre de la culture et de l\u2019information ukrainien, Oleksandr Tkachenko, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u mardi par la directrice g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019\u00e9ducation, la science et la culture (Unesco), Audrey Azoulay, au si\u00e8ge de l\u2019organisation \u00e0 Paris, et a annonc\u00e9 que l\u2019Ukraine va demander l\u2019inscription du centre historique d\u2019Odessa \u00ab\u00a0reconnu et class\u00e9 nationalement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le 24\u00a0juillet\u00a02022, une partie de la grande verri\u00e8re et des fen\u00eatres du Mus\u00e9e des beaux-arts, inaugur\u00e9 en\u00a01899, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 l\u2019Unesco dans un communiqu\u00e9. L\u2019organisation onusienne a ajout\u00e9\u00a0:           L\u2019Unesco a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9 des experts internationaux fournissant un soutien technique \u00e0 l\u2019Ukraine pour que cette candidature soit examin\u00e9e d\u2019urgence par les Etats membres du comit\u00e9 du Patrimoine mondial, en vue d\u2019une inscription sur la liste du Patrimoine mondial et sur la liste du Patrimoine mondial en p\u00e9ril. Il sera \u00e9galement recommand\u00e9 au comit\u00e9 du Patrimoine mondial d\u2019inscrire les sites du Patrimoine mondial situ\u00e9s \u00e0 Kiev et \u00e0 Lviv, qui sont \u00e9galement menac\u00e9s, sur la liste du Patrimoine mondial en p\u00e9ril.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine va demander l\u2019inscription d\u2019Odessa sur la liste du Patrimoine mondial de l\u2019Unesco","dateModified":"2022-08-30T17:22:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T14:43:19+00:00","articleBody":"     Un navire affr\u00e9t\u00e9 par l\u2019ONU transportant 23\u00a0000 tonnes\u00a0de bl\u00e9 ukrainien destin\u00e9es \u00e0 l\u2019Ethiopie est arriv\u00e9 mardi matin au port de Djibouti, a annonc\u00e9 le Programme alimentaire mondial (PAM). Le Brave Commander avait quitt\u00e9 le port ukrainien de Pivdenny le 16\u00a0ao\u00fbt, apr\u00e8s un accord sign\u00e9 en juillet par Kiev et Moscou, sous l\u2019\u00e9gide de la Turquie et de l\u2019ONU, permettant l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es \u00e0 cause de la guerre.          \u00ab\u00a0La cargaison du Brave Commander nourrira 1,5\u00a0million de personnes pendant un mois en Ethiopie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur r\u00e9gional du PAM pour l\u2019Afrique de l\u2019Est, Michael Dunford.           Cela a donc un impact tr\u00e8s important pour les personnes qui n\u2019ont rien actuellement. Et maintenant, le PAM sera en mesure de subvenir \u00e0 leurs besoins fondamentaux.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire de bl\u00e9 ukrainien destin\u00e9 \u00e0 l\u2019Ethiopie est arriv\u00e9 \u00e0 Djibouti","dateModified":"2022-08-30T14:54:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T14:30:34+00:00","articleBody":"     Le gouvernement allemand a propos\u00e9, mardi, un compromis sur la question sensible des visas europ\u00e9ens accord\u00e9s aux Russes, limitant la suspension \u00e0 l\u2019accord sur la facilitation des visas et aux visas \u00e0 entr\u00e9es multiples. \u00ab\u00a0Je pense que cela peut \u00eatre une tr\u00e8s bonne voie de dire clairement que nous suspendons les accords sur la facilitation des visas, que nous ne d\u00e9livrons plus de visas multiples ou de visas de plusieurs ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock, en marge d\u2019un s\u00e9minaire gouvernemental \u00e0 Meseberg (dans le Brandebourg), au nord de Berlin.          Certains Etats membres comme la Finlande, la Pologne et les pays baltes demandent de ne plus d\u00e9livrer de visas aux touristes russes, en raison de l\u2019invasion russe en Ukraine. D\u2019autres gouvernements, dont l\u2019\u00e9quipe du chancelier allemand, Olaf Scholz, s\u2019opposent \u00e0 cette mesure qui p\u00e9naliserait l\u2019ensemble des Russes et rendrait, selon eux, d\u00e9licat l\u2019accueil de dissidents, d\u2019\u00e9tudiants souhaitant \u00eatre form\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ou de personnes pers\u00e9cut\u00e9es par le r\u00e9gime de Vladimir Poutine.          Ces derniers ne doivent pas \u00eatre \u00ab\u00a0punis\u00a0\u00bb pour avoir eu le courage de \u00ab\u00a0s\u2019\u00e9lever contre ce r\u00e9gime\u00a0\u00bb, a fait valoir Mme\u00a0Baerbock. L\u2019objectif doit donc \u00eatre de \u00ab\u00a0rassembler les diff\u00e9rents points de vue\u00a0\u00bb au sein de l\u2019UE et de trouver une solution europ\u00e9enne commune, selon la ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne propose un compromis sur les visas europ\u00e9ens accord\u00e9s aux Russes","dateModified":"2022-08-30T14:58:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T14:06:59+00:00","articleBody":"              bonjour Le Monde,\r\nConcernant le gazoduc entre l'Espagne et la France. Pourquoi la France y est elle oppos\u00e9e ?    Manu         Bonjour Manu,          La France s\u2019y oppose, arguant entre autres du co\u00fbt du projet, et privil\u00e9giant l\u2019installation de nouveaux terminaux de liqu\u00e9faction du gaz naturel. Lanc\u00e9 par l\u2019Espagne, le Portugal et la France en\u00a02013, ce projet de gazoduc traversant les Pyr\u00e9n\u00e9es entre la Catalogne et le sud-ouest de l\u2019Hexagone devait permettre de relier les r\u00e9seaux espagnols et portugais au r\u00e9seau europ\u00e9en et aider \u00e0 d\u00e9senclaver la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique, qui compte moins de 5\u00a0% d\u2019interconnexions \u2013 loin des 15\u00a0% demand\u00e9s par l\u2019Europe.          Avec un co\u00fbt estim\u00e9 \u00e0 400\u00a0millions d\u2019euros dans sa premi\u00e8re phase de d\u00e9veloppement, l\u2019infrastructure avait m\u00eame figur\u00e9, un temps, parmi les infrastructures prioritaires de l\u2019Union europ\u00e9enne. En juillet\u00a02018, Emmanuel Macron avait reconnu, lors d\u2019une r\u00e9union \u00e0 Lisbonne, qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 convaincu de l\u2019utilit\u00e9\u00a0\u00bb des interconnexions gazi\u00e8res. Faute de consensus sur la r\u00e9partition des co\u00fbts, mais, avant tout, d\u2019int\u00e9r\u00eat c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le projet a finalement \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9, en\u00a02019, par la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie (CRE). La CRE remettait en question la relation b\u00e9n\u00e9fice-co\u00fbt de l\u2019infrastructure et son int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : l\u2019Espagne veut ressusciter le projet de gazoduc MidCat          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Engie a trouv\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019autres sources d\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb, assure E...","dateModified":"2022-08-30T14:21:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T13:54:17+00:00","articleBody":"     Le parquet russe a requis, mardi, vingt-quatre ans d\u2019emprisonnement contre le journaliste Ivan Safronov, sp\u00e9cialiste des questions militaires, accus\u00e9 de haute trahison et incarc\u00e9r\u00e9 depuis 2020.          Son proc\u00e8s a lieu alors que le Kremlin multiplie les appels \u00e0 soutenir les forces arm\u00e9es combattant en Ukraine. Ces derniers mois, des centaines de Russes ont \u00e9t\u00e9 poursuivis pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive et accus\u00e9s de \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des troupes.          Expert reconnu des questions de d\u00e9fense, M.\u00a0Safronov, 32\u00a0ans, avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en juillet\u00a02020, dans le contexte de r\u00e9pression croissante de la presse ind\u00e9pendante, qui s\u2019est encore acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis l\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie. Les r\u00e9quisitions, annonc\u00e9es mardi, sont malgr\u00e9 tout particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8res, m\u00eame pour ce genre de proc\u00e8s.          \u00ab\u00a0Le repr\u00e9sentant du minist\u00e8re public a demand\u00e9 de reconna\u00eetre Safronov coupable de haute trahison et de lui infliger une peine de vingt-quatre ans de prison dans une colonie p\u00e9nitentiaire \u00e0 r\u00e9gime s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb, a dit le tribunal municipal de Moscou, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse TASS.          Depuis avril, Ivan Safronov est jug\u00e9 \u00e0 huis clos car il s\u2019agit d\u2019un proc\u00e8s pour espionnage et trahison. Le verdict est attendu pour le 5\u00a0septembre. Selon le tribunal, l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du jugement sera ouvert \u00e0 la presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt-quatre ans de prison requis contre un journaliste sp\u00e9cialiste de l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-08-30T14:18:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T13:26:56+00:00","articleBody":"     Situ\u00e9e \u00e0 moins de 60\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 vol d\u2019oiseau de la centrale nucl\u00e9aire occup\u00e9e par les forces russes, la ville accueille de nombreuses personnes d\u00e9plac\u00e9es, qui fuient les bombardements. Elle voit aussi partir des habitants \u00e0 bout de nerfs. Notre reportage est \u00e0 lire ici.                La protection civile devant la mairie de Zaporijia, le 30\u00a0ao\u00fbt 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans le centre-ville de Zaporijia avant le couvre-feu, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 29\u00a0ao\u00fbt 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 La protection civile fait de la pr\u00e9vention nucl\u00e9aire devant la mairie de Zaporijia, le 30\u00a0ao\u00fbt 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/47e425b_1661846004631-image00001.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, la vie sous la menace nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-30T13:46:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T13:16:16+00:00","articleBody":"     Attendue depuis plusieurs mois, la contre-offensive ukrainienne consiste \u00e0 trouver des points faibles dans les lignes de d\u00e9fense de l\u2019arm\u00e9e russe, dont l\u2019offensive a cal\u00e9 dans cette zone d\u00e8s le mois d\u2019avril. La porte-parole du commandement op\u00e9rationnel du sud de l\u2019Ukraine, Natalia Houmeniouk, a confirm\u00e9 lundi soir que les forces arm\u00e9es ukrainiennes avaient lanc\u00e9 une offensive \u00ab\u00a0dans de nombreuses directions dans le sud\u00a0\u00bb du pays.          D\u2019apr\u00e8s les bribes d\u2019information circulant sur les r\u00e9seaux sociaux, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne aurait repris partiellement ou compl\u00e8tement trois villages\u00a0: Pravdine (\u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Kherson), Blahodativka et Soukhy Stavok (\u00e0 environ 70\u00a0kilom\u00e8tres au nord-est de Kherson). Plusieurs assauts, \u00e0 l\u2019inverse, ont \u00e9chou\u00e9 (Blahodatne, Lioubimivka). La contre-offensive est compliqu\u00e9e par le fait que les forces russes ont eu le temps d\u2019\u00e9tablir de solides positions de d\u00e9fense.             Lire aussi :     La r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, zone strat\u00e9gique o\u00f9 Kiev tente de repousser l\u2019arm\u00e9e russe                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ampleur et le succ\u00e8s de la contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kherson font l\u2019objet d\u2019a...","dateModified":"2022-08-30T15:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T12:52:20+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a annonc\u00e9, mardi dans un communiqu\u00e9, qu\u2019elle ferait don de 5,5\u00a0millions de comprim\u00e9s d\u2019iodure de potassium \u00e0 l\u2019Ukraine. Elle a d\u00e9clar\u00e9 avoir re\u00e7u une demande du gouvernement ukrainien pour des comprim\u00e9s d\u2019iodure de potassium \u00ab\u00a0\u00e0 titre de mesure de s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9ventive afin d\u2019augmenter le niveau de protection autour de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb de Zaporijia. D\u2019une valeur \u00ab\u00a0de plus de 500\u00a0000\u00a0euros\u00a0\u00bb, l\u2019essentiel de l\u2019aide \u2013 5\u00a0millions de comprim\u00e9s \u2013 sera achemin\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 partir de la r\u00e9serve de l\u2019organisation charg\u00e9e de r\u00e9pondre aux crises sanitaires et environnementales (rescEU), les 500\u00a0000 restants le seront depuis l\u2019Autriche.          Dans le communiqu\u00e9, le commissaire charg\u00e9 de la gestion des crises, Janez Lenarcic, a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Les comprim\u00e9s d\u2019iodure de potassium seront utilis\u00e9s dans des sc\u00e9narios limit\u00e9s pour \u00e9viter que l\u2019iode radioactif inhal\u00e9 ou aval\u00e9 ne soit absorb\u00e9 par la thyro\u00efde. (\u2026) Aucune centrale nucl\u00e9aire ne devrait jamais \u00eatre utilis\u00e9e comme th\u00e9\u00e2tre de guerre. Il est inacceptable que des vies civiles soient mises en danger.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne va distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iodure de potassium aux Ukrainiens","dateModified":"2022-08-30T12:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T12:10:36+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9, mardi, son soutien appuy\u00e9 \u00e0 un gazoduc \u00e0 travers les Pyr\u00e9n\u00e9es, afin \u00ab\u00a0d\u2019am\u00e9liorer les interconnexions du r\u00e9seau gazier\u00a0\u00bb europ\u00e9en sur fond de crise de l\u2019\u00e9nergie provoqu\u00e9e par l\u2019invasion russe en Ukraine. \u00ab\u00a0Je veux de nouveau souligner que je soutiens beaucoup une telle connexion\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, avec son homologue espagnol, Pedro Sanchez, \u00e0 Meseberg, au nord de Berlin.          Ce pipeline, vu d\u2019un \u0153il m\u00e9fiant par Paris, serait en mesure \u00ab\u00a0d\u2019am\u00e9liorer aujourd\u2019hui les interconnexions du r\u00e9seau gazier europ\u00e9en et \u00e0 long terme, il s\u2019agit aussi d\u2019utiliser ensemble l\u2019hydrog\u00e8ne\u00a0\u00bb vert en Europe, a d\u00e9taill\u00e9 le chef de l\u2019ex\u00e9cutif allemand. Le projet de gazoduc s\u2019appelle le Midcat \u2013 abr\u00e9viation de Midi (sud de la France) et de Catalogne (nord-est de l\u2019Espagne), les deux r\u00e9gions qu\u2019il connecterait \u2013 et permettrait \u00e0 l\u2019Espagne, mais aussi au Portugal, d\u2019acheminer du gaz, provenant sous forme de GNL des Etats-Unis ou du Qatar, vers l\u2019Europe centrale en passant par la France.          M.\u00a0Scholz avait d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9, le 11\u00a0ao\u00fbt, que ce gazoduc \u00ab\u00a0nous [manquait], h\u00e9las, aujourd\u2019hui dramatiquement\u00a0\u00bb, car il \u00ab\u00a0contribuerait massivement \u00e0 soulager et d\u00e9tendre la situation de l\u2019approvisionnement, alors que la Russie a d\u00e9j\u00e0 drastiquement r\u00e9duit ses livraisons de gaz, dont l\u2019Allemagne est tr\u00e8s d\u00e9pendante.          Lanc\u00e9 en\u00a02013, le projet a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 en\u00a02019 par Paris et Madrid, en raison de son impact environnemental et de son faible int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique. Mais la guerre en Ukraine et les menaces russes d\u2019un arr\u00eat des livraisons de gaz \u00e0 l\u2019UE ont remis le sujet sur la table.          \u00ab\u00a0Je suis tr\u00e8s reconnaissant \u00e0 l\u2019\u00e9gard du fait que le chancelier allemand partage la vision d\u2019une n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer ces interconnexions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Berlin M.\u00a0Sanchez, qui \u00e9tait invit\u00e9 au s\u00e9minaire du gouvernement, ce qui est relativement rare. \u00ab\u00a0Actuellement, les interconnexions \u00e9nerg\u00e9tiques de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique avec le march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie sont inf\u00e9rieures \u00e0 3\u00a0%, elles sont donc tr\u00e8s loin des engagements que nous avons tous pris devant la Commission europ\u00e9enne\u00a0\u00bb avec le Portugal et la France, a-t-il point\u00e9.          Le probl\u00e8me pour Madrid est que le manque d\u2019int\u00e9r\u00eat de Paris persiste. Face \u00e0 cette situation, M.\u00a0Sanchez s\u2019est d\u00e9j\u00e0 dit pr\u00eat \u00e0 remplacer la France par l\u2019Italie via un gazoduc sous-marin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz d\u00e9fend de nouveau l\u2019id\u00e9e d\u2019un gazoduc entre l\u2019Espagne et la France","dateModified":"2022-08-30T12:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T12:00:10+00:00","articleBody":"     Le Vatican a eu besoin de clarifier la position du pape Fran\u00e7ois sur l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Dans le contexte de la guerre en Ukraine, les interventions du Saint-P\u00e8re Fran\u00e7ois et de ses collaborateurs sont nombreuses \u00e0 cet \u00e9gard. Pour la plupart, leur but est d\u2019inviter les pasteurs et les fid\u00e8les \u00e0 la pri\u00e8re, et toutes les personnes de bonne volont\u00e9 \u00e0 la solidarit\u00e9 et aux efforts pour reconstruire la paix\u00a0\u00bb, \u00e9crit le Saint-Si\u00e8ge dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0A cet \u00e9gard, il est rappel\u00e9 que les paroles du Saint-P\u00e8re sur cette question dramatique doivent \u00eatre lues comme une voix qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve pour d\u00e9fendre la vie humaine et les valeurs qui lui sont associ\u00e9es, et non comme une prise de position politique\u00a0\u00bb, poursuit-il. \u00ab\u00a0Quant \u00e0 la guerre \u00e0 grande \u00e9chelle en Ukraine, initi\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, les interventions du Saint-P\u00e8re sont claires et sans \u00e9quivoque pour la condamner comme moralement injuste, inacceptable, barbare, insens\u00e9e, r\u00e9pugnante et sacril\u00e8ge\u00a0\u00bb, conclut le Saint-Si\u00e8ge.          Mercredi, au cours de l\u2019audience g\u00e9n\u00e9rale hebdomadaire, le pape avait \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0cette malheureuse jeune femme morte \u00e0 cause d\u2019une bombe sous le si\u00e8ge de sa voiture \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Daria Douguina. Cette phrase avait fortement irrit\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes dont l\u2019ambassadeur pr\u00e8s le Saint-Si\u00e8ge, Andri\u00ef Iourach, qui avait jug\u00e9 le discours du pape \u00ab\u00a0d\u00e9cevant\u00a0\u00bb, car il estimait qu\u2019\u00ab\u00a0on ne peut pas parler dans les m\u00eames termes d\u2019agresseur et de victime\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Vatican clarifie la position du pape sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-30T12:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T11:40:06+00:00","articleBody":"    Qui sont les experts de l'AIEA qui se rendront en Ukraine ? Des Russes ? des occidentaux? Des japonais ? Vont-ils \u00e9mettre un avis et des recommandations ind\u00e9pendantes?     C12         Bonjour C12,          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) nous a fait la r\u00e9ponse suivante\u00a0: \u00ab\u00a0Conform\u00e9ment \u00e0 la pratique courante, l\u2019AIEA ne rend pas ce type d\u2019information public. Tous les membres de la mission de soutien et d\u2019assistance de l\u2019AIEA \u00e0 Zaporijia, l\u2019ISAMZ, sont des membres du personnel du secr\u00e9tariat de l\u2019AIEA, s\u00e9lectionn\u00e9s sur la base de leur expertise. Ce sont des fonctionnaires internationaux qui repr\u00e9sentent l\u2019AIEA, et non leur pays d\u2019origine.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Engie a trouv\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019autres sources d\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb, assure E...","dateModified":"2022-08-30T12:30:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T10:57:34+00:00","articleBody":"     La Russie prendra des mesures de r\u00e9torsion si l\u2019Union europ\u00e9enne d\u00e9cide de suspendre ses visas pour les Russes en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, a mis en garde, mardi, le Kremlin.          Cet avertissement intervient alors que certains pays veulent interdire l\u2019Europe aux touristes russes, quand d\u2019autres pr\u00e9f\u00e8rent une mesure plus symbolique comme la suspension d\u2019un accord pr\u00e9voyant des facilit\u00e9s pour la d\u00e9livrance de visas \u00e0 certaines cat\u00e9gories de Russes. Ce d\u00e9bat sera au c\u0153ur des discussions entre les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays membres de l\u2019UE qui se r\u00e9unissent, mardi et mercredi, \u00e0 Prague.          \u00ab\u00a0Nous savons qu\u2019il y a des points de vue diff\u00e9rents parmi les Europ\u00e9ens, nous suivrons cela de pr\u00e8s. C\u2019est une d\u00e9cision tr\u00e8s grave qui pourrait \u00eatre prise contre nos citoyens et une telle d\u00e9cision ne saurait rester sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          \u00ab\u00a0En r\u00e9pliquant, il faudra faire en sorte de servir au mieux nos int\u00e9r\u00eats et prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats de nos citoyens. Nous ne savons pas encore quelles mesures\u00a0\u00bb les Europ\u00e9ens prendront, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Petit \u00e0 petit, Bruxelles comme les capitales europ\u00e9ennes affichent un manque total de jugement. (\u2026) Cette irrationalit\u00e9, qui fr\u00f4le la folie, permet \u00e0 de telles mesures [sur les visas] d\u2019\u00eatre d\u00e9battues\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M.\u00a0Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou r\u00e9pliquera si l\u2019UE prive les Russes de visas","dateModified":"2022-08-30T11:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T09:59:52+00:00","articleBody":"     Il a bris\u00e9 la loi du silence et s\u2019est enfui de Russie\u00a0: Pavel Filatiev, un militaire qui a combattu deux mois en Ukraine avant de d\u00e9noncer l\u2019offensive du Kremlin dans un long r\u00e9cit publi\u00e9 sur Internet, demande l\u2019asile politique en France. Ag\u00e9 de 34\u00a0ans, le soldat est arriv\u00e9 dimanche \u00e0 Roissy via la Tunisie et a rencontr\u00e9 des agents de l\u2019Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides (Ofpra), lundi.          La raison\u00a0? Au d\u00e9but d\u2019ao\u00fbt, le parachutiste, qui s\u2019\u00e9tait r\u00e9engag\u00e9 l\u2019an dernier dans le 56e r\u00e9giment des troupes a\u00e9roport\u00e9es bas\u00e9 en Crim\u00e9e apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 quelque temps les rangs de l\u2019arm\u00e9e, a publi\u00e9 sur le r\u00e9seau social VKontakte un r\u00e9cit de 141\u00a0pages d\u00e9non\u00e7ant l\u2019\u00e9tat des troupes russes et la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Quand j\u2019ai appris que le commandement demandait que je sois condamn\u00e9 \u00e0 quinze ans de prison pour informations mensong\u00e8res [contre l\u2019arm\u00e9e russe], j\u2019ai compris que je n\u2019arriverais \u00e0 rien ici et que mes avocats ne pourraient rien pour moi en Russie\u00a0\u00bb, raconte Pavel Filatiev \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), qui l\u2019a rencontr\u00e9 dans la zone d\u2019attente des demandeurs d\u2019asile \u00e0 Roissy, lundi.          Son texte, intitul\u00e9 \u00ab\u00a0ZOV\u00a0\u00bb \u2013 qui signifie \u00ab\u00a0appel\u00a0\u00bb en russe et rappelle dans le m\u00eame temps les lettres peintes sur les blind\u00e9s russes en Ukraine \u2013, critique l\u2019offensive lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0ZOV\u00a0\u00bb, le journal d\u2019un militaire russe d\u00e9sabus\u00e9 de retour d\u2019Ukraine              \u00ab\u00a0Nous n\u2019avions pas le droit moral d\u2019attaquer un autre pays, qui plus est le peuple qui nous est le plus proche\u00a0\u00bb, \u00e9crit dans ce r\u00e9cit le soldat, lui-m\u00eame fils d\u2019un militaire qui avait servi dans le 56e r\u00e9giment.          S\u2019il obtient le statut de r\u00e9fugi\u00e9, il dit vouloir agir \u00ab\u00a0pour faire en sorte que cette guerre se termine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je veux que le moins possible de jeunes hommes russes y aillent et soient m\u00eal\u00e9s \u00e0 cela, qu\u2019ils sachent ce qui se passe l\u00e0-bas\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine, un soldat russe demande l\u2019asile en France","dateModified":"2022-08-30T10:11:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T09:22:20+00:00","articleBody":"     Selon le Washington Post, l\u2019Ukraine a d\u00e9velopp\u00e9 une flotte d\u2019Himars\u2026 en bois, pour encourager l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 tirer des missiles de croisi\u00e8re sur ces cibles factices. \u00ab\u00a0Quand les drones russes voient la batterie, c\u2019est comme une cible de choix\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 un responsable ukrainien au quotidien am\u00e9ricain.          Le Pentagone affirme avoir fourni seize Himars \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, les Britanniques, les Norv\u00e9giens et les Allemands ont quant \u00e0 eux fourni des lance-roquettes multiples M270. L\u2019Ukraine affirme que sa vingtaine d\u2019Himars, M270 et MARS (version allemande du M270), a d\u00e9truit une cinquantaine de d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes et de munitions russes.          L\u2019arm\u00e9e russe, qui affirme r\u00e9guli\u00e8rement avoir d\u00e9truit ces lance-missiles, aurait lanc\u00e9 au moins dix missiles de croisi\u00e8re Kalibr sur des cibles factices. Il est impossible de v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante si ces armes sont encore op\u00e9rationnelles ou combien ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine utilise des Himars factices pour tromper les drones russes","dateModified":"2022-08-30T09:39:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T08:36:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne se trouve d\u00e9sormais \u00ab\u00a0en bien meilleure position\u00a0\u00bb pour faire face \u00ab\u00a0aux menaces\u00a0\u00bb de la Russie et \u00e0 la crise du gaz d\u00e9clench\u00e9e par Moscou dans le sillage de son invasion de l\u2019Ukraine, a estim\u00e9 mardi le chancelier, Olaf Scholz.          Toutes les mesures prises par l\u2019Allemagne, tr\u00e8s d\u00e9pendante du gaz russe, pour garantir son approvisionnement ont \u00ab\u00a0contribu\u00e9 \u00e0 ce que nous soyons aujourd\u2019hui dans une bien meilleure situation qu\u2019envisag\u00e9 il y a quelques mois\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le chef de l\u2019ex\u00e9cutif devant la presse, avant le d\u00e9but d\u2019un s\u00e9minaire gouvernemental \u00e0 Meseberg, pr\u00e8s de Berlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne \u00ab\u00a0en bien meilleure position\u00a0\u00bb pour contrer la menace du gaz russe, assure Olaf Scholz","dateModified":"2022-08-30T08:52:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T07:57:13+00:00","articleBody":"     Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept autres bless\u00e9es, mardi, dans des bombardements russes ayant vis\u00e9 le centre de Kharkiv (nord-est), la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 le maire et le gouverneur de l\u2019oblast.          \u00ab\u00a0Les occupants russes ont bombard\u00e9 les quartiers du centre de Kharkiv. Il y a des d\u00e9g\u00e2ts\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, \u00e9voquant un premier bilan de quatre morts et quatre bless\u00e9s et appelant les habitants \u00e0 se mettre \u00e0 l\u2019abri.          Le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, a ensuite fait \u00e9tat sur Telegram d\u2019un bilan de cinq morts et sept bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq morts dans des bombardements russes sur Kharkiv, annonce le gouverneur","dateModified":"2022-08-30T08:23:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T07:53:29+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien fran\u00e7ais Engie a annonc\u00e9, mardi, que le g\u00e9ant russe Gazprom l\u2019avait inform\u00e9 de r\u00e9ductions suppl\u00e9mentaires et imm\u00e9diates de ses livraisons de gaz \u00ab\u00a0en raison d\u2019un d\u00e9saccord entre les parties sur l\u2019application de contrats\u00a0\u00bb.          Les livraisons de gaz russe \u00e0 Engie avaient d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rablement diminu\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, passant r\u00e9cemment \u00e0 seulement 1,5\u00a0terawattheure (TWh) par mois, a pr\u00e9cis\u00e9 Engie dans un bref communiqu\u00e9. Ce chiffre est \u00e0 rapporter \u00e0 des approvisionnements \u00ab\u00a0totaux annuels en Europe sup\u00e9rieurs \u00e0 400\u00a0TWh\u00a0\u00bb, ajoute le principal fournisseur de gaz en France, dont l\u2019Etat fran\u00e7ais d\u00e9tient pr\u00e8s de 24\u00a0%.          Le groupe fran\u00e7ais rappelle avoir d\u00e9j\u00e0 mis en place des mesures pour pouvoir fournir ses clients m\u00eame en cas d\u2019interruption des flux de Gazprom. \u00ab\u00a0Engie avait d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 s\u00e9curis\u00e9 les volumes n\u00e9cessaires pour assurer l\u2019approvisionnement de ses clients et pour ses propres besoins\u00a0\u00bb, est-il expliqu\u00e9 dans le texte.          Jeudi dernier, les stocks de gaz de la France ont d\u00e9pass\u00e9 le seuil de 90\u00a0% de remplissage pour l\u2019hiver, selon la plate-forme europ\u00e9enne Aggregated Gas Storage Inventory (AGSI), et la France est en bonne voie pour tenir son objectif de 100\u00a0% d\u2019ici \u00e0 novembre.          Le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, a confirm\u00e9, mardi sur Franceinfo, que l\u2019objectif serait atteint \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb. Cependant, cela ne signifie pas que la France aura \u00ab\u00a0suffisamment de gaz pour passer l\u2019hiver si les Russes le coupent et si on en consomme beaucoup\u00a0\u00bb, a-t-il averti.          A la fin de juillet, Engie avait assur\u00e9 avoir significativement r\u00e9duit son \u00ab\u00a0exposition financi\u00e8re et physique au gaz russe\u00a0\u00bb, qui ne repr\u00e9sentait d\u00e9j\u00e0 plus qu\u2019\u00e0 peu pr\u00e8s 4\u00a0% de ses approvisionnements. \u00ab\u00a0C\u2019est compl\u00e8tement dans la marge de la flexibilit\u00e9 de nos portefeuilles, donc on n\u2019est pas du tout inquiets\u00a0\u00bb, avait alors d\u00e9clar\u00e9 sa directrice g\u00e9n\u00e9rale, Catherine MacGregor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Engie annonce que Gazprom r\u00e9duit encore ses livraisons \u00e0 la France","dateModified":"2022-08-30T08:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T07:49:01+00:00","articleBody":"     Des \u00ab\u00a0combats intenses\u00a0\u00bb entre les forces ukrainiennes et l\u2019arm\u00e9e russe se d\u00e9roulent dans la \u00ab\u00a0quasi-totalit\u00e9\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson (sud), o\u00f9 les troupes de Kiev ont lanc\u00e9 une contre-offensive, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne, mardi. \u00ab\u00a0De puissantes explosions ont eu lieu toute la journ\u00e9e [lundi] et toute la nuit dans la r\u00e9gion de Kherson. De violents combats se d\u00e9roulent sur la quasi-totalit\u00e9 du territoire de l\u2019oblast\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la pr\u00e9sidence dans son briefing matinal. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont lanc\u00e9 des actions offensives dans diverses directions\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi, affirmant avoir d\u00e9truit \u00ab\u00a0un certain nombre de d\u00e9p\u00f4ts de munitions\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0tous les grands ponts\u00a0\u00bb permettant aux v\u00e9hicules de traverser le Dniepr.          Lundi, les autorit\u00e9s ukrainiennes avaient annonc\u00e9 avoir lanc\u00e9 une contre-offensive dans cette r\u00e9gion du sud du pays occup\u00e9e par la Russie depuis le d\u00e9but du conflit, en f\u00e9vrier, pour reprendre le contr\u00f4le de la ville de Kherson, qui comptait 280\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre. Moscou avait cependant assur\u00e9, dans la soir\u00e9e de lundi, avoir fait \u00ab\u00a0lamentablement \u00e9chouer\u00a0\u00bb les offensives ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Kherson et celle limitrophe de Mykola\u00efv.          Les affirmations russes comme ukrainiennes \u00e9taient inv\u00e9rifiables de source ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.          Dans son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique \u00e9crit que \u00ab\u00a0les frappes ukrainiennes de pr\u00e9cision \u00e0 longue port\u00e9e continuent de perturber le r\u00e9approvisionnement russe. Il n\u2019est pas encore possible de confirmer l\u2019\u00e9tendue des avanc\u00e9es ukrainiennes. (\u2026) La plupart des unit\u00e9s russes autour de Kherson sont probablement en sous-effectif et d\u00e9pendent de fragiles lignes d\u2019approvisionnement par ferry et ponts flottants sur le Dniepr\u00a0\u00bb. De son c\u00f4t\u00e9, le Pentagone est rest\u00e9 dans le flou\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas de d\u00e9tails sur le d\u00e9but ou non d\u2019une offensive \u00e0 Kherson, mais nous avons vu une recrudescence des combats dans cette partie de l\u2019espace de combat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole, lors d\u2019un briefing, lundi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Combats intenses\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0la quasi-totalit\u00e9\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion de Kherson, selon la pr\u00e9sidence uk...","dateModified":"2022-08-30T08:07:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T06:43:44+00:00","articleBody":"     Sur Telegram, Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, explique qu\u2019\u00ab\u00a0il s\u2019agit d\u2019une op\u00e9ration lente planifi\u00e9e visant \u00e0 \u00e9craser l\u2019ennemi tout en sauvant la vie de nos militaires et de nos civils. Bien s\u00fbr, beaucoup aimeraient une offensive \u00e0 grande \u00e9chelle avec l\u2019annonce de reprise de localit\u00e9. Mais on ne se bat pas comme \u00e7a et les moyens sont limit\u00e9s. (\u2026) Soyez patients. Ce processus ne sera pas tr\u00e8s rapide, mais se terminera par l\u2019installation du drapeau ukrainien sur toutes les localit\u00e9s de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La contre-offensive ukrainienne sera lente affirme un conseiller de Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-30T07:01:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T04:55:57+00:00","articleBody":"     Selon Sergey Bratchuk, porte-parole de l\u2019administration militaire de l\u2019oblast d\u2019Odessa, l\u2019Ukraine a export\u00e9 plus de 1,3\u00a0million de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul et l\u2019ouverture des couloirs permettant la circulation des navires commerciaux en mer Noire.          Dans le d\u00e9tail, il d\u00e9clare, dans un message Telegram, que depuis la r\u00e9ouverture des ports ukrainiens, il y a vingt-neuf jours, au moins cinquante-six navires ont livr\u00e9 du grain \u00e0 dix-huit pays. Trois navires ont ainsi quitt\u00e9, lundi, les ports d\u2019Odessa et de Tchornomorsk afin de livrer 40\u00a0000\u00a0tonnes de bl\u00e9 et de ma\u00efs vers l\u2019Egypte, la Roumanie et la Turquie                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 1,3\u00a0million de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes export\u00e9es","dateModified":"2022-08-30T05:50:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T04:45:01+00:00","articleBody":"     Dans un petit parc de Zaporijia, ville de 800\u00a0000\u00a0habitants du sud-est de l\u2019Ukraine, Tatiana Passika, une jeune Ukrainienne de 34\u00a0ans m\u00e8re de deux gar\u00e7ons, regarde les balan\u00e7oires qui font valser les enfants.          Effet hypnotique, trompeur. Elle est en short et tee-shirt, comme des milliers d\u2019habitants qui tentent de r\u00e9sister \u00e0 la chaleur, en cette fin d\u2019apr\u00e8s-midi du lundi 29\u00a0ao\u00fbt, et qui vaquent \u00e0 leurs occupations, mine de rien, \u00ab\u00a0comme avant la guerre\u00a0\u00bb, note un journaliste local.          En essayant de ne pas penser, un instant, au front qui se trouve \u00e0 45\u00a0kilom\u00e8tres au sud, enflamm\u00e9 par la contre-offensive ukrainienne lanc\u00e9e vers Kherson quelques heures plus t\u00f4t. Et \u00e0 cette centrale nucl\u00e9aire dont le monde entier parle, \u00e0 56\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 vol d\u2019oiseau vers le sud-ouest.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Zaporijia, la vie sous la menace nucl\u00e9aire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les rues de Zaporijia, \u00e0 l\u2019ombre du risque nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-30T05:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T04:40:04+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de la r\u00e9gion de Zaporijia (sud), Oleksandr Staroukh, a fait savoir, mardi \u00e0 l\u2019aube, que la Russie avait lanc\u00e9 une attaque avec des missiles contre la capitale r\u00e9gionale. \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s les premi\u00e8res informations, il n\u2019y a aucune victime. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, aucun d\u00e9g\u00e2t important sur les infrastructures n\u2019a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il indiqu\u00e9.          C\u2019est dans cette r\u00e9gion que des experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) sont attendus. L\u2019organisme onusien a en effet annonc\u00e9 envoyer une mission, conduite par son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Rafael Grossi, \u00e0 la centrale de Zaporijia. Elle doit visiter \u00ab\u00a0plus tard cette semaine\u00a0\u00bb ces installations.          M.\u00a0Grossi r\u00e9clamait depuis plusieurs mois de pouvoir s\u2019y rendre, avertissant du \u00ab\u00a0risque r\u00e9el de catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb apr\u00e8s une s\u00e9rie de bombardements dont les deux bellig\u00e9rants s\u2019imputent mutuellement la responsabilit\u00e9.          Les pays du G7 se sont dits lundi \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par les risques d\u2019accident nucl\u00e9aire \u00e0 Zaporijia, demandant qu\u2019une totale libert\u00e9 de mouvement soit accord\u00e9e aux experts internationaux. \u00ab\u00a0La Russie doit assurer un acc\u00e8s s\u00fbr et sans entrave\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de l\u2019AIEA, a r\u00e9clam\u00e9 un responsable am\u00e9ricain, pour lequel l\u2019option \u00ab\u00a0la plus s\u00fbre\u00a0\u00bb serait une extinction \u00ab\u00a0contr\u00f4l\u00e9e\u00a0\u00bb des r\u00e9acteurs.          Accus\u00e9e par Kiev d\u2019avoir positionn\u00e9 des pi\u00e8ces d\u2019artillerie sur le site de la centrale, la Russie a jug\u00e9 \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb cette inspection, par la voix du porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a n\u00e9anmoins affirm\u00e9 que les soldats russes \u00ab\u00a0mettaient la pression sur le personnel de la centrale pour l\u2019emp\u00eacher de r\u00e9v\u00e9ler des preuves des crimes de l\u2019occupant\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La souverainet\u00e9 ukrainienne sur cette centrale ne doit pas \u00eatre contest\u00e9e\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron.          La mairie de Zaporijia a dit distribuer depuis le 23\u00a0ao\u00fbt des comprim\u00e9s d\u2019iode \u00e0 la population dans un rayon de 50\u00a0km autour de la centrale, \u00e0 prendre en cas d\u2019alerte aux radiations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des missiles russes tir\u00e9s sur la ville de Zaporijia, des experts attendus \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-30T06:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T04:30:01+00:00","articleBody":"     Les ressortissants russes pourraient-ils bient\u00f4t se voir interdire l\u2019entr\u00e9e sur le territoire europ\u00e9en\u00a0?          La question va \u00eatre d\u00e9battue \u00e0 partir de mardi par les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), r\u00e9unis \u00e0 Prague pour deux jours.          L\u2019id\u00e9e d\u2019un bannissement des citoyens russes, mise en avant par plusieurs pays, dont les Etats baltes et la Pologne, est cependant loin de faire l\u2019unanimit\u00e9. Les Vingt-Sept pourraient se rabattre sur une solution de compromis, propos\u00e9e initialement par Helsinki.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne divis\u00e9e sur la suspension des visas accord\u00e9s aux Russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne divis\u00e9e sur la suspension des visas accord\u00e9s aux Russes","dateModified":"2022-08-30T05:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T04:27:08+00:00","articleBody":"     La contre-attaque ukrainienne lanc\u00e9e lundi vise pour l\u2019essentiel \u00e0 reprendre Kherson, une ville \u2013 qui comptait 280\u00a0000\u00a0habitants avant le conflit\u00a0\u2013 tomb\u00e9e aux mains des Russes d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, ont annonc\u00e9 des responsables locaux.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont lanc\u00e9 leur offensive dans plusieurs zones dans le Sud. Nous demandons aux habitants de Kherson de suivre les consignes de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale, Iaroslav Ianouchevytch. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, il y a eu de puissantes attaques d\u2019artillerie sur les positions ennemies (\u2026) sur l\u2019ensemble du territoire de la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson. C\u2019est l\u2019annonce de ce que nous attendions depuis le printemps\u00a0: c\u2019est le d\u00e9but de la fin de l\u2019occupation de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, situ\u00e9e aux portes de la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en mars\u00a02014, a annonc\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne le d\u00e9put\u00e9 r\u00e9gional Sergey Khlan.          Il a assur\u00e9 que les militaires ukrainiens avaient \u00ab\u00a0l\u2019avantage\u00a0\u00bb sur le front m\u00e9ridional apr\u00e8s des bombardements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s ces derni\u00e8res semaines sur des ponts et un barrage sur le Dniepr, destin\u00e9s \u00e0 perturber la logistique des troupes russes. Le groupement militaire ukrainien de\u00a0Kakhovka a dit observer la retraite d\u2019une unit\u00e9 de combattants s\u00e9paratistes prorusses de ses positions dans la r\u00e9gion.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est en train de reprendre ce qui est \u00e0 elle et reprendra tout \u2013\u00a0les r\u00e9gions de Kharkiv, Louhansk, Donetsk, Zaporijia, Kherson, la Crim\u00e9e, les eaux de la mer Noire et de la mer d\u2019Azov\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 dans son message quotidien du soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          De son c\u00f4t\u00e9, la Russie a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 les assauts ukrainiens. \u00ab\u00a0Pendant la journ\u00e9e (\u2026), les troupes ukrainiennes ont fait une tentative d\u2019offensive dans trois directions, dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et de Kherson\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, ajoutant qu\u2019elles avaient \u00ab\u00a0lamentablement \u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb et que les Ukrainiens avaient \u00ab\u00a0subi de lourdes pertes\u00a0\u00bb.          La porte-parole du commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Natalia Goumeniouk, avait auparavant dit que les forces de Kiev attaquaient \u00ab\u00a0dans de nombreuses directions\u00a0\u00bb sur ce front afin de renvoyer les Russes sur la rive gauche du Dniepr. Dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, ce commandement a pr\u00e9cis\u00e9 sur Facebook que la situation restait \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb dans sa zone d\u2019action, soulignant que \u00ab\u00a0l\u2019ennemi a attaqu\u00e9 nos positions \u00e0 cinq reprises, mais toutes ont \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec\u00a0\u00bb.          Il a par ailleurs \u00e9voqu\u00e9 un \u00ab\u00a0bombardement massif en journ\u00e9e\u00a0\u00bb de Mykola\u00efv par les Russes avec seize missiles antia\u00e9riens S-300 qui ont caus\u00e9 la mort de deux civils, bless\u00e9 vingt-quatre personnes et provoqu\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts \u00ab\u00a0importants\u00a0\u00bb, notamment sur des b\u00e2timents d\u2019habitation et des infrastructures de transport. Deux missiles sont tomb\u00e9s dans la soir\u00e9e dans la r\u00e9gion de Bachtanka, endommageant des maisons\u00a0; aucune victime n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e \u00e0 ce stade, a-t-elle ajout\u00e9.          Toutes ces informations \u00e9taient inv\u00e9rifiables de sources ind\u00e9pendantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Contre-offensive ukrainienne dans le sud du pays","dateModified":"2022-08-30T05:42:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T04:17:39+00:00","articleBody":"      Les forces ukrainiennes ont lanc\u00e9 une contre-offensive dans le Sud, destin\u00e9e \u00e0 repousser les troupes russes de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Dniepr et \u00e0 reprendre la ville occup\u00e9e de Kherson, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales, lundi. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est en train de reprendre ce qui est \u00e0 elle, et reprendra tout finalement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky en soir\u00e9e.          L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, avoir repouss\u00e9 des \u00ab\u00a0tentatives d\u2019offensive\u00a0\u00bb ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Kherson et Mykola\u00efv, tout en assurant avoir inflig\u00e9 \u00ab\u00a0de lourdes pertes\u00a0\u00bb aux forces de Kiev. \u00ab\u00a0Cette nouvelle tentative d\u2019op\u00e9rations offensives de l\u2019ennemi a lamentablement \u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9voqu\u00e9 un \u00ab\u00a0bombardement massif en journ\u00e9e\u00a0\u00bb de Mykola\u00efv par les Russes avec seize missiles antia\u00e9riens S-300 qui ont provoqu\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts \u00ab\u00a0importants\u00a0\u00bb, notamment sur des b\u00e2timents d\u2019habitation et des infrastructures de transport. Deux civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et vingt-quatre autres bless\u00e9s.          Des experts onusiens, partis lundi, sont attendus \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (sud). La mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) doit inspecter la centrale, la plus puissante d\u2019Europe, occup\u00e9e depuis le d\u00e9but de mars par les Russes et au centre de toutes les tensions.          Le gouverneur de l\u2019oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, a fait savoir, mardi \u00e0 l\u2019aube, que la Russie avait lanc\u00e9 une attaque avec des missiles contre la capitale r\u00e9gionale. \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s les premi\u00e8res informations, il n\u2019y a aucune victime. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, aucun d\u00e9g\u00e2t important sur les infrastructures n\u2019a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui se r\u00e9uniront \u00e0 partir de mardi \u00e0 Prague, ne parviendront probablement pas \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 sur la question d\u2019une interdiction de visa \u00e0 tous les ressortissants russes en raison de la guerre en Ukraine, a estim\u00e9 dimanche le porte-parole de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mardi matin","dateModified":"2022-08-30T05:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html#632118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-elisabeth-borne-assure-qu-engie-a-trouve-d-autres-sources-d-approvisionnement-apres-l-annonce-de-la-fin-des-livraisons-de-gazprom-des-jeudi_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T04:15:18+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 188e jour.          Le live d\u2019hier est accessible \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-30T05:20:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/22/73/0/3500/2333/1342/894/3/0/9f5e807_2015-04-22T155403Z_01_GAR01_RTRIDSP_3_UKRAINE-CRISIS-GAZPROM.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/31/15-15">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Les premières réactions internationales à la disparition du père de la perestroïka saluent « l’engagement », le « courage » et le « rôle crucial » d’un homme qui a contribué à mettre fin à la guerre froide.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Disparitions       International             Mort de Mikhaïl Gorbatchev : Emmanuel Macron salue un « homme de paix », Vladimir Poutine « un homme d’Etat qui a eu une grande influence sur l’évolution de l’histoire du monde »      Les premières réactions internationales à la disparition du père de la perestroïka saluent « l’engagement », le « courage » et le « rôle crucial » d’un homme qui a contribué à mettre fin à la guerre froide.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h45, mis à jour à 13h40    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Mikhaïl Gorbatchev, le 25 décembre 1991 à Moscou, relisant sa déclaration de démission peu avant d’apparaître à la télévision pour annoncer sa décision.  VITALY ARMAND / AFP                 Quelques heures après l’annonce de la mort, à 91 ans, mardi 30 août, de Mikhaïl Gorbatchev, dernier dirigeant de l’Union des républiques socialistes soviétiques (URSS), de 1985 à 1991, les réactions internationales ont commencé à affluer.            Le président français, Emmanuel Macron, a adressé ses condoléances et rendu hommage à un « homme de paix dont les choix ont ouvert un chemin de liberté aux Russes ». « Son engagement pour la paix en Europe a changé notre histoire commune », a-t-il ajouté dans un message sur Twitter.            Mes condoléances pour la disparition de Mikhaïl Gorbatchev, homme de paix dont les choix ont ouvert un chemin de li… https://t.co/KUpFkECIUQ— EmmanuelMacron (@Emmanuel Macron)              Le président américain, Joe Biden, a qualifié M. Gorbatchev de « leader rare ». Ses actes furent ceux d’un dirigeant ayant assez d’« imagination pour voir qu’un autre avenir était possible et le courage de risquer toute sa carrière pour y parvenir. Le résultat fut un monde plus sûr et davantage de liberté pour des millions de personnes », a dit M. Biden dans un communiqué.                 « L’histoire se souviendra de Mikhaïl Gorbatchev comme d’un géant qui a guidé sa grande nation vers la démocratie », a réagi l’ancien secrétaire d’Etat James Baker, qui dirigea la diplomatie américaine de 1989 à 1992.            Le président russe, Vladimir Poutine, s’est dans un premier temps contenté d’exprimer ses « profondes condoléances ». « Il enverra dans la matinée un télégramme de condoléances à la famille et aux proches » de l’ancien dirigeant, a fait savoir Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, cité par l’agence de presse TASS. Arrivé au pouvoir en 2000, M. Poutine a qualifié à plusieurs reprises la disparition de l’Union soviétique, à laquelle Mikhaïl Gorbatchev a largement contribué, comme la « plus grande catastrophe géopolitique » du XXe siècle.            Plus tard dans la journée, le président russe a rendu un hommage plus appuyé à M. Gorbatchev. « Mikhaïl Gorbatchev était un politicien et un homme d’Etat qui a eu une grande influence sur l’évolution de l’histoire du monde. Il a guidé notre pays à travers une période de changements complexes et dramatiques, ainsi que de grands défis de politique étrangère, économiques et sociaux », a déclaré Vladimir Poutine.                « Il comprenait profondément que les réformes étaient nécessaires et a cherché à proposer des solutions aux problèmes qui se posaient », a poursuivi M. Poutine, dans un télégramme de condoléances publié par le Kremlin. « Je souligne, en particulier, le grand travail humanitaire, caritatif et éducatif que Mikhaïl Sergueïevitch Gorbatchev a mené ces dernières années », a-t-il ajouté.            Gorbatchev « a quitté le pouvoir pacifiquement et volontairement, en respectant la volonté des électeurs. Rien que ça, c’est déjà un grand exploit, selon les normes de l’ex-URSS », a déclaré l’opposant russe incarcéré Alexeï Navalny, dans une série de messages publiés par son équipe sur Twitter, relevant qu’il avait aussi « libéré les derniers prisonniers politiques » à l’époque soviétique. M. Navalny, qui s’est notamment fait connaître par des enquêtes sur la corruption des élites russes, a aussi estimé que Gorbatchev était « l’un des rares à n’avoir pas profité du pouvoir et des opportunités à des fins d’enrichissement personnel ». Au fil des années, « mon attitude à l’égard de Gorbatchev a évolué d’un agacement débridé (…) à un respect teinté de tristesse », a ajouté M. Navalny.            1/6 Prison radio reported the death of Mikhail Gorbachev. It was under his rule that the last political prisoners were released in the USSR.— navalny (@Alexey Navalny)              Mort au moment où « la démocratie a échoué en Russie »            Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a salué en M. Gorbatchev celui qui a « rendu la perestroïka possible » et qui a « tenté d’établir une démocratie » en Russie. « Il est mort à une époque où non seulement la démocratie a échoué en Russie, mais où la Russie et le président russe [Vladimir] Poutine ont creusé de nouveaux fossés en Europe et ont lancé une terrible guerre contre un pays voisin, l’Ukraine », a déclaré M. Scholz, rendant hommage à M. Gorbatchev, qualifié de « réformateur courageux ». Le dirigeant soviétique, affectueusement surnommé « Gorbi » en Allemagne, a fait que ce pays « a pu être uni » et que « le rideau de fer a disparu », a ajouté M. Scholz. Le président allemand, Frank-Walter Steinmeier, a remercié l’ancien dirigeant soviétique « pour sa contribution décisive à l’unité allemande ».                La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a salué « un dirigeant digne de confiance et respecté ». Le dernier président de l’URSS « a joué un rôle crucial pour mettre fin à la guerre froide et faire tomber le rideau de fer. Il a ouvert la voie à une Europe libre. C’est un héritage que nous n’oublierons pas », a-t-elle écrit sur Twitter.                             Lire aussi :  Mikhaïl Gorbatchev, le dernier dirigeant de l’URSS, est mort                   « Un exemple pour nous tous », selon Boris Johnson            Le secrétaire général de l’Organisation des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a exprimé sa « profonde tristesse », rendant hommage à « un homme d’Etat unique qui a changé le cours de l’histoire ». « Il a fait plus que n’importe qui pour provoquer de façon pacifique la fin de la guerre froide », a ajouté M. Guterres dans un communiqué, estimant que « le monde avait perdu un immense dirigeant mondial, engagé envers le multilatéralisme et défenseur infatigable de la paix ».            Le premier ministre britannique, Boris Johnson, s’est, lui, déclaré « attristé » d’apprendre la mort du père de la perestroïka, Prix Nobel de la paix en 1990. « J’ai toujours admiré le courage et l’intégrité dont il a fait preuve pour mettre fin à la guerre froide, a tweeté M. Johnson. A l’heure de l’agression de [Vladimir] Poutine en Ukraine, son engagement inlassable pour l’ouverture de la société soviétique reste un exemple pour nous tous. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Poutine disparaîtra, mais les aspirations qu’il projette ne se volatiliseront pas avec lui »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 1 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/08/31/mort-de-mikhail-gorbatchev-macron-salue-un-homme-de-paix-poutine-en-reste-a-de-profondes-condoleances_6139567_3382.html"},"headline":"Mort de Mikha\u00efl Gorbatchev\u00a0: Emmanuel Macron salue un \u00ab\u00a0homme de paix\u00a0\u00bb, Vladimir Poutine \u00ab\u00a0un homme d\u2019Etat qui a eu une grande influence sur l\u2019\u00e9volution de l\u2019histoire du monde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-31T01:45:13+02:00","datePublished":"2022-08-31T01:45:13+02:00","dateModified":"2022-08-31T13:40:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","International"],"keywords":["International","Europe","Russie","Disparitions"],"description":"Les premi\u00e8res r\u00e9actions internationales \u00e0 la disparition du p\u00e8re de la perestro\u00efka saluent \u00ab\u00a0l\u2019engagement\u00a0\u00bb, le \u00ab\u00a0courage\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0r\u00f4le crucial\u00a0\u00bb d\u2019un homme qui a contribu\u00e9 \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre froide.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/97/0/2471/1235/1342/671/60/0/9044baa_5052254-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/31/15-16">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Selon l’hebdomadaire allemand « Der Spiegel », parmi les pavés posés en hommage aux membres du ministère des affaires étrangères persécutés par les nazis figurent les noms de trois diplomates soupçonnés de sympathie pour le IIIᵉ Reich.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Lettres de             A Berlin, malaise autour de pierres commémoratives      Selon l’hebdomadaire allemand « Der Spiegel », parmi les pavés posés en hommage aux membres du ministère des affaires étrangères persécutés par les nazis figurent les noms de trois diplomates soupçonnés de sympathie pour le IIIᵉ Reich.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 01h28, mis à jour à 03h24    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des « Stolpersteine »​, petits pavés recouverts d’une plaque en laiton sur laquelle est gravé le nom d’une victime du nazisme, dans les rues de Berlin, le 30 janvier 2018.  TOBIAS SCHWARZ / AFP                   LETTRE DE BERLIN          Tous les Allemands connaissent les Stolpersteine, (littéralement : « pierres sur lesquelles on trébuche »), ces petits pavés recouverts d’une plaque en laiton où est gravé le nom d’une victime du nazisme. Rien que sur les trottoirs de Berlin on en compte 8 802, dont cinquante-six devant le 92 Wilhelmstrasse, siège du ministère des affaires étrangères de 1870 à 1945.               Installés le 7 novembre 2021, ces cinquante-six pavés « rendent hommage aux personnels du ministère des affaires étrangères qui ont été persécutés par les nationaux-socialistes en raison de leur foi, de leur origine, de leur ascendance, de leur engagement politique, de leur orientation sexuelle ou de leur vision du monde », comme on peut le lire sur l’inscription qui les chapeaute.          Mais tous ceux qui figurent sur ces cinquante-six Stolpersteine méritent-ils vraiment un tel honneur ? C’est la question qu’a soulevée l’hebdomadaire Der Spiegel, fin juillet, dans une enquête affirmant qu’au moins trois d’entre eux ont été des sympathisants nazis.          Ainsi de Georg von Broich-Oppert. Sur le pavé qui lui rend hommage, il est écrit qu’il fut « mis à la retraite d’office en 1935 ». L’article du Spiegel précise que ce diplomate, envoyé à Vienne en 1932, quelques mois avant l’arrivée des nazis au pouvoir, a été ensuite radié de la fonction publique parce que son père avait des « parents d’origine juive ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Berlin, un mémorial pour les victimes polonaises du nazisme                 Mais, d’après l’hebdomadaire, un avocat nazi a tout fait pour plaider sa cause, allant jusqu’à assurer sous serment qu’il avait « rendu des services inestimables au NSDAP [le parti nazi] et aux SA [sections d’assaut hitlériennes] », ajoutant qu’il avait « mené sa vie à Vienne dans l’esprit du national-socialisme ».          « Les parcours de ces gens doivent être réexaminés »          Deuxième nom qui pose question : Alfred Lütgens. Nommé consul général à Poznan, en Pologne, en 1928, lui aussi fut « mis à la retraite d’office en 1935 », peut-on lire sur son Stolperstein, et ce, parce qu’il avait également du « sang juif », précise le Spiegel.              Comme le révèle l’hebdomadaire, son dossier personnel contient toutefois le témoignage d’un « homme de confiance du NSDAP » qui l’a défendu en déclarant : « Nous ne pouvions avoir à ce poste un meilleur national-socialiste (…) ayant toujours agi en pensant à sa patrie et à son Führer, Adolf Hitler. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crimes nazis : l’Allemagne saisit la Cour internationale de justice contre l’Italie                 Troisième exemple : Rudolf Holzhausen, en poste à Prague depuis 1928. Sur le pavé qui porte son nom, on lit qu’il a été radié en 1934. Le Spiegel cite cependant un document dans lequel le ministre des affaires étrangères de l’époque, Konstantin von Neurath, assure que ce diplomate « a travaillé en toute confiance avec les responsables de la communauté allemande ». Mis à la retraite parce que sa femme était une « demi-aryenne », l’intéressé aurait lui-même affirmé « avoir eu des liens très étroits avec la Fédération nationale-socialiste des Allemands des Sudètes », une région de Tchécoslovaquie qui fut annexée par le IIIe Reich à l’automne 1938.        Il vous reste 57.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/31/a-berlin-malaise-autour-de-pierres-commemoratives_6139566_3210.html"},"headline":"A Berlin, malaise autour de pierres comm\u00e9moratives","dateCreated":"2022-08-31T01:28:22+02:00","datePublished":"2022-08-31T01:28:22+02:00","dateModified":"2022-08-31T03:24:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Europe","Allemagne","International","Lettres de"],"description":"Selon l\u2019hebdomadaire allemand \u00ab\u00a0Der\u00a0Spiegel\u00a0\u00bb, parmi les pav\u00e9s pos\u00e9s en hommage aux\u00a0membres du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res pers\u00e9cut\u00e9s par les nazis figurent les noms de trois diplomates soup\u00e7onn\u00e9s de sympathie pour le III\u1d49\u00a0Reich.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/12/06/100/0/1200/600/1342/671/60/0/c8744b1_15047-idaj7c.evnfry66r.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/31/15-17">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Artisan du rapprochement Est-Ouest, le père de la perestroïka s’est éteint à l’âge de 91 ans. Perçu en Russie comme le responsable du chaos qui a suivi la chute de l’Union soviétique, il avait quitté la vie politique en 1991.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                         BABANOV/NOVOSTI/SIPA                        Disparitions       Russie         Mikhaïl Gorbatchev, le dernier dirigeant de l’URSS, est mort   Par Isabelle Mandraud et Marie Jégo (Istanbul, correspondante)   Publié hier à 22h47, mis à jour à 11h32     Temps de Lecture 16 min.      Read in English             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       NécrologieArtisan du rapprochement Est-Ouest, le père de la perestroïka s’est éteint à l’âge de 91 ans. Perçu en Russie comme le responsable du chaos qui a suivi la chute de l’Union soviétique, il avait quitté la vie politique en 1991.              Acteur majeur de l’histoire du XXe siècle, Mikhaïl Sergueïevitch Gorbatchev, secrétaire général du comité central du Parti communiste de l’Union soviétique (PCUS) puis premier, et éphémère dernier président de l’URSS, est mort « à la suite d’une longue et grave maladie » à l’âge de 91 ans, ont annoncé, mardi 30 août, les agences de presse russes.          Adulé en Occident, Mikhaïl Gorbatchev vivait dans un quasi-anonymat en Russie depuis sa sortie de la vie politique, en 1991. Comble du paradoxe, l’artisan du rapprochement Est-Ouest séduisait les foules en Europe et suscitait l’indifférence chez lui.          En Russie, selon un sondage publié en février 2017 par l’institut Levada, 7 % des personnes interrogées disaient éprouver du respect pour le dernier dirigeant soviétique, lauréat du prix Nobel de la paix en 1990. De ce désamour, il avait pris son parti. En mars 2011, tournant le dos à Moscou l’ingrate, l’homme à la célèbre tache lie-de-vin sur le front, avait choisi de fêter son 80e anniversaire à l’Albert Hall de Londres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les archives du « Monde » | Mikhaïl Gorbatchev : « En 1989, l'histoire est sortie de ses gonds »                 Evaluer le rôle de Mikhaïl Gorbatchev est affaire de géographie. En Europe et aux Etats-Unis, il restera associé à la détente, au rapprochement Est-Ouest, à la fin de la guerre soviéto-afghane (1979-1989), à la réunification de l’Allemagne, au souffle de liberté qui déferla sur la « prison des peuples ».                              Le président américain George Bush (à gauche) et son homologue soviétique Mikhaïl Gorbatchev se concertent lors de leur conférence de presse commune le 31 juillet 1991 à Moscou, à l’issue du sommet américano-soviétique de deux jours consacré au désarmement.  MIKE FISHER / AFP               Dans l’aire postsoviétique, la vision est tout autre. L’écroulement de l’empire ? C’est lui. Le chaos qui suivit ? C’est encore lui. Confite en nostalgie pour l’empire perdu, la Russie de Vladimir Poutine perçoit la chute de l’URSS, enterrée d’une pichenette le 25 décembre 1991, comme le résultat de la capitulation de Mikhaïl Gorbatchev face à l’Occident.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Qui a perdu la Russie ?                 Gorbatchev lui-même avait fini par y croire. « La majorité des Russes, comme moi, ne veut pas la restauration de l’URSS, mais regrette qu’elle se soit effondrée », confiait-il au Sunday Times en mai 2016, certain que, « sous la table, les Américains se sont frotté les mains de joie ». Un point de vue qui le rapproche de Vladimir Poutine, convaincu que l’effondrement de l’URSS « est la plus grande catastrophe géopolitique du XXe siècle ».               S’il se risque à critiquer la réélection de Vladimir Poutine à la présidence de la Russie depuis 2012, l’accusant d’« assujettir totalement la société » par le biais du parti pro-poutinien Russie unie et sa bureaucratie « pire que celle du PCUS », sa vision du numéro un russe change du tout au tout en 2014. Au moment où Moscou rattache la péninsule de Crimée à la Russie par un référendum controversé après y avoir envoyé des commandos, Gorbatchev applaudit : « J’ai toujours été pour la libre expression de la volonté du peuple. Et, en Crimée, la majorité de la population s’est prononcée pour la réunification avec la Russie. »                    

<article-nb="2022/08/31/15-18">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ La première ministre française, Elisabeth Borne, voulant « rassurer les clients d’Engie », a affirmé, dans l’émission « Quotidien » sur TMC, qu’Engie avait « trouvé d’autres sources d’approvisionnement », sans préciser lesquelles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Énergies       Europe             Le fournisseur de gaz russe Gazprom suspendra « complètement » ses livraisons au groupe français Engie dès jeudi      La première ministre française, Elisabeth Borne, voulant « rassurer les clients d’Engie », a affirmé, dans l’émission « Quotidien » sur TMC, qu’Engie avait « trouvé d’autres sources d’approvisionnement », sans préciser lesquelles.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h25, mis à jour à 07h40    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le géant russe Gazprom a annoncé mardi 30 août qu’il allait suspendre entièrement ses livraisons de gaz au groupe français Engie à partir de jeudi, en raison du non-paiement par ce dernier de l’intégralité de celles effectuées en juillet.            « Gazprom Export a notifié Engie d’une suspension complète des livraisons de gaz à partir du 1er septembre 2022 jusqu’à la réception en intégralité des sommes financières dues pour les livraisons », a indiqué le groupe russe dans un communiqué publié mardi soir sur son compte Telegram.            La première ministre française, Elisabeth Borne, voulant « rassurer les clients d’Engie », a affirmé, au cours de l’émission « Quotidien » sur la chaîne TMC, que le groupe français avait « trouvé d’autres sources d’approvisionnement », sans préciser lesquelles. De son côté, Engie n’a pas commenté l’annonce de Gazprom.                 L’Elysée a confirmé qu’Emmanuel Macron réunira vendredi un conseil de défense consacré à l’approvisionnement en gaz et en électricité de la France.                             Lire aussi :  Gaz : Elisabeth Borne promet qu’il n’y aura pas de coupure pour les particuliers en cas de pénurie                   Des mesures prévues par Engie pour pallier ce manque            En vertu d’un décret du président russe, Vladimir Poutine, signé fin mars, Gazprom précise qu’« il est interdit de livrer davantage de gaz naturel à un acheteur étranger si l’acheteur n’a pas effectué le paiement en intégralité dans le délai fixé dans le contrat ». Or, Gazprom affirme qu’il n’avait pas reçu mardi en fin de journée toutes les sommes dues pour les livraisons de juillet.            Dans la matinée de mardi, Engie avait annoncé que Gazprom l’avait informé de réductions supplémentaires et immédiates de ses livraisons de gaz « en raison d’un désaccord entre les parties sur l’application de contrats ».                Le groupe a rappelé avoir déjà mis en place des mesures pour pouvoir fournir ses clients, même en cas d’interruption des flux de Gazprom. Les livraisons de gaz russe à Engie avaient déjà considérablement diminué depuis le début de la guerre en Ukraine.            En réaction aux sanctions occidentales à l’encontre de Moscou pour punir son offensive contre Kiev, la Russie a plusieurs fois réduit ses livraisons de gaz à l’Europe, qui en est fortement dépendante.                                   Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe se convertit en ordre dispersé à la sobriété énergétique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 1 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/energies/article/2022/08/30/le-fournisseur-de-gaz-russe-gazprom-suspendra-completement-ses-livraisons-au-groupe-francais-engie-des-jeudi_6139557_1653054.html"},"headline":"Le fournisseur de gaz russe Gazprom suspendra \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb ses livraisons au groupe fran\u00e7ais Engie d\u00e8s jeudi","dateCreated":"2022-08-30T22:25:05+02:00","datePublished":"2022-08-30T22:25:05+02:00","dateModified":"2022-08-31T07:40:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9nergies","Europe"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La premi\u00e8re ministre fran\u00e7aise, Elisabeth Borne, voulant \u00ab\u00a0rassurer les clients d\u2019Engie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Quotidien\u00a0\u00bb sur TMC, qu\u2019Engie avait \u00ab\u00a0trouv\u00e9 d\u2019autres sources d\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9ciser lesquelles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/79/0/3806/1903/1342/671/60/0/3c25cc8_d1a986536e5f4ba9b1ae31f0860d23c5-d1a986536e5f4ba9b1ae31f0860d23c5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/31/15-19">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Olga passe des vacances sur l’île du nord de l’Europe, mais ne peut s’empêcher de penser au sort réservé aux habitants de l’Ukraine, où Sasha, après avoir célébré la fête nationale, envisage de quitter son travail. Pour la vingt-sixième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »   Par Elisa Mignot   Publié hier à 19h00, mis à jour hier à 21h12     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       SérieOlga passe des vacances sur l’île du nord de l’Europe, mais ne peut s’empêcher de penser au sort réservé aux habitants de l’Ukraine, où Sasha, après avoir célébré la fête nationale, envisage de quitter son travail. Pour la vingt-sixième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Depuis peu, elle travaille à distance pour une agence française de communication numérique. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Engie a trouvé « d’autres sources d’approvisionnement », assure Elisabeth Borne après l’annonce de la fin des livraisons de Gazprom dès jeudi                 Cette semaine, Olga passe des vacances en Islande, mais ne peut s’empêcher de penser au sort réservé aux habitants de l’Ukraine, où Sasha, après avoir célébré la fête nationale, envisage de ­quitter son travail.          Mardi 23 août          Olga : C’est du bonheur l’Islande mais l’air pur assomme. Avec Yanis, on fonctionne au ralenti. Nous ne sommes pas très organisés alors nous faisons les choses au feeling. On a la chance d’avoir ce beau temps, on va faire le fameux « Cercle d’or », un circuit touristique.               Je pense beaucoup aux miens et surtout à ma petite Sasha. Elle me manque énormément. Aujourd’hui, c’est la fête nationale du drapeau, en Ukraine. Je vois beaucoup de photos sur Instagram qui célèbre ce jour. J’ai voulu en poster mais je ne l’ai pas fait. J’ai deux sentiments : le premier est que je veux garder les choses les plus précieuses pour moi, le second est que je ne me sens pas légitime. Je pense que je devrais revoir ma psy à la rentrée. J’ai un gros coup de blues.                         Participez au Festival du Monde à Paris       Le Monde organise, du 16 au 18 septembre 2022, la huitième édition de son festival. La rédaction vous accueillera dans son nouvel immeuble du 13e arrondissement ainsi qu’au cinéma MK2 Bibliothèque.  Au programme : débats, conversations, rencontres et ateliers avec les journalistes, avant-premières et projections, spectacles et expositions, parcours thématiques et visites de la rédaction, animations et performances ouverts à tous...         Programme et réservation sur festival.lemonde.fr                        Sasha : La semaine commence par des infos sur les bombardements potentiels de demain, jour anniversaire de notre indépendance. Kyiv [Kiev en ukrainien] est comme après une apocalypse, vide et muette. Des milliers de gens sont partis, fuyant le risque d’attaque.          Moi, je reste avec plaisir dans ce calme. Je pense à des choses drôles pour me soutenir dans cette ambiance de peur. Mes amis aussi sont restés. Je passe toute la journée à travailler, mais je m’arrête toutes les trente minutes pour lire les actualités. Les chats Telegram ne publient que des messages courts et stricts : explosions à Mykolaïv, mouvements de l’aviation russe à la frontière, échec d’une attaque sur le front de Kharkiv, etc. J’ai l’impression que ce sont des commentaires sportifs quand je vois la concision des publications.              Olga est au bout du monde avec Yanis. Je me réjouis de les savoir là-bas. Le soir, je vois mes amis, on boit des bières, on rigole beaucoup, on ironise sur tout ce qui peut arriver le lendemain. Un missile qui passe par la fenêtre de notre chambre ou n’importe quoi d’autre.          Mercredi 24 août          Olga : Le 24 août est le jour de l’indépendance, la fête nationale. Pour moi, c’est aussi le jour où, il y a sept ans, j’ai quitté l’Ukraine. Je suis partie le cœur léger, ouverte aux nouvelles aventures, à la découverte d’un pays que je connaissais peu. Cela fait sept années que je vis en France. Et je ne m’y retrouve plus. Mon âme est déchirée. L’Ukraine me manque. Pourquoi ai-je laissé mon pays ?        Il vous reste 78.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/30/le-monde-pense-a-l-ukraine-en-islande-quasiment-tous-les-panneaux-de-signalisation-sont-en-jaune-et-bleu_6139546_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le monde pense \u00e0 l\u2019Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de \u00adsignalisation sont en jaune et bleu\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-30T19:00:20+02:00","datePublished":"2022-08-30T19:00:20+02:00","dateModified":"2022-08-30T21:12:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Actu","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"Olga passe des vacances sur l\u2019\u00eele du nord de l\u2019Europe, mais ne peut s\u2019emp\u00eacher de penser au sort r\u00e9serv\u00e9 aux habitants de l\u2019Ukraine, o\u00f9 Sasha, apr\u00e8s avoir c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la f\u00eate nationale, envisage de quitter son travail. Pour la vingt-sixi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/126/0/709/354/1342/671/60/0/dcf2e8f_216075-3286264.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/31/15-20">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les prix explosent, la colère sociale se fait persistante et plusieurs dirigeants réclament une refonte de ce marché, notamment un découplage avec le prix du gaz qui détermine celui de l’électricité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies             La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité      Les prix explosent, la colère sociale se fait persistante et plusieurs dirigeants réclament une refonte de ce marché, notamment un découplage avec le prix du gaz qui détermine celui de l’électricité.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional), Olivier Bonnel(Rome, correspondance), Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen), Cécile Boutelet(Berlin, correspondance) et Marjorie Cessac          Publié hier à 15h45, mis à jour à 10h14    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans la fonderie de Siempelkamp Giesserei, à Krefeld (ouest de l’Allemagne), le 21 avril 2022.  SASCHA SCHUERMANN/AFP               « La flambée des prix de l’électricité montre clairement les limites du fonctionnement actuel du marché. » Ce n’est pas la première fois qu’Ursula von der Leyen s’interroge sur l’efficience du marché européen de l’électricité. Mais, en ce lundi 29 août, la présidente de la Commission européenne semble s’être rendue à l’évidence. Alors que les prix s’emballent et que la colère sociale gronde, la cheffe de l’exécutif européen a confirmé, lors d’une conférence en Slovénie, que l’Union européenne (UE) travaillait à « une réforme structurelle » de ce marché. Et, ce, pour le début de l’année 2023, afin que les prix du gaz ne dictent plus ceux de l’électricité. Cet épineux dossier sera d’ailleurs au menu de la réunion des ministres de l’énergie lors d’un conseil extraordinaire le 9 septembre.          Il était temps car la fronde commençait à s’organiser. Ce week-end, plusieurs dirigeants européens avaient bruyamment appelé de leurs vœux cette refonte du marché.  « Le prix de l’électricité doit baisser », a indiqué le 28 août Karl Nehammer, le chef conservateur du gouvernement autrichien. « Il ne faut pas laisser chaque jour Poutine décider à la place des Européens », a-t-il ajouté. « L’Europe paie son gaz trois fois plus cher que l’Asie, dix fois plus que les Etats-Unis », avait, le même jour, renchéri Tinne Van der Straeten, la ministre belge de l’énergie, en réclamant un mécanisme de plafonnement des prix européen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Europe, Etats-Unis, Chine : alerte à la récession planétaire                 En déplacement à Prague, ce lundi 29 août, le chancelier allemand Olaf Scholz a abondé en leur sens. Le système actuel « ne peut pas être décrit comme fonctionnel s’il conduit à des prix de l’électricité aussi élevés », a déclaré le dirigeant lors d’une conférence de presse, estimant « qu’il faut maintenant agir rapidement, de façon coordonnée ». Berlin a d’ores et déjà ouvert la voie à une réforme du marché de l’électricité, afin de découpler le prix du courant de celui du gaz, et faire baisser la facture des consommateurs.          « Nouvelles réalités »          Actuellement, sur les marchés de gros européens, c’est le prix du gaz qui détermine celui de l’électricité. A la Bourse de l’électricité, les prix sont fixés par la centrale marginale, c’est-à-dire la dernière centrale que l’on doit mettre en route pour équilibrer l’offre et la demande d’électricité. Or, c’est souvent celle au gaz, la plus chère, qui est retenue. Résultat, les prix du courant ont explosé ces derniers mois en Europe, y compris en Allemagne, alors même que, dans ce pays, les centrales à gaz ne couvrent que 10 % du bouquet électrique. Et la situation ne va pas s’arranger, en France, Engie a annoncé que le russe Gazprom allait encore réduire ses livraisons de gaz dès mardi 30 août. Face à l’ampleur de la crise, le président Emmanuel Macron réunira vendredi 1er septembre un conseil de défense consacré à l’approvisionnement en gaz et en électricité du pays.        Il vous reste 56.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/30/en-europe-la-fronde-energetique-pousse-bruxelles-a-reformer-en-urgence-le-marche-de-l-electricite_6139520_3234.html"},"headline":"La fronde de certains pays europ\u00e9ens pousse Bruxelles \u00e0 r\u00e9former en urgence le march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateCreated":"2022-08-30T15:45:18+02:00","datePublished":"2022-08-30T15:45:18+02:00","dateModified":"2022-08-31T10:14:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Inflation","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Les prix explosent, la col\u00e8re sociale se fait persistante et plusieurs dirigeants r\u00e9clament une refonte de ce march\u00e9, notamment un d\u00e9couplage avec le prix du gaz qui d\u00e9termine celui de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/678/0/6000/3000/1342/671/60/0/397a4b1_1661843621197-020-1240131816.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  
