<FILE-date="2022/08/31/15">

<article-nb="2022/08/31/15-1">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Editorial du « Monde ». La mort du dernier dirigeant soviétique jette une lumière crue sur l’action de son lointain successeur : Gorbatchev mit fin à la guerre en Afghanistan quand Vladimir Poutine a, lui, déclenché celle contre l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Débats       Russie         Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev   Éditorial   Le Monde    Editorial du « Monde ». La mort du dernier dirigeant soviétique jette une lumière crue sur l’action de son lointain successeur : Gorbatchev mit fin à la guerre en Afghanistan quand Vladimir Poutine a, lui, déclenché celle contre l’Ukraine.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 14h29    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une dernière fois, il est célébré en Occident pendant que la Russie masque difficilement son mépris. Ce contraste résume brutalement le bilan de Mikhaïl Gorbatchev, emporté par l’âge et la maladie le 30 août, à 91 ans. Car son nom est resté synonyme de fin de la guerre froide pour l’Ouest, et de saboteur de la grandeur russe pour son pays.            Il n’avait ni prévu ni voulu la fin de l’URSS,  « la plus grande catastrophe géopolitique du XXe siècle » selon son lointain successeur, Vladimir Poutine, qui macère dans ce sentiment d’humiliation depuis trois décennies. Mikhaïl Gorbatchev en fut le fossoyeur malgré lui. Il avait compris que le modèle économique soviétique, épuisé par la stagnation brejnévienne, la course aux armements et la guerre en Afghanistan, n’était pas viable. Pour le sauver, il voulut le réformer. Cela supposait de le restructurer – perestroïka – et de lever la chape de plomb qui pesait sur le système politique en instaurant la transparence – glasnost. Ces deux mots allaient l’accompagner jusqu’à la chute.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les archives du « Monde » | Mikhaïl Gorbatchev : « En 1989, l'histoire est sortie de ses gonds »                   L’effort, immense, demandait cependant bien plus qu’une réforme. Ce fut une révolution, car le souffle de la liberté s’engouffra dans la brèche de la glasnost, exposant au grand jour les failles béantes du communisme. Le grand mérite de Mikhaïl Gorbatchev fut de ne pas chercher à arrêter le processus qu’il avait ainsi déclenché. Il assura après son départ du pouvoir n’avoir rien su des ultimes tentatives de répression, comme celle survenue en Lituanie, où, en janvier 1991, l’armée soviétique donna l’assaut contre la tour de la télévision, faisant quatorze morts.                 Les premiers à bénéficier de cette tolérance furent les mal nommées « démocraties populaires », pays membres du Pacte de Varsovie, dont les plus intrépides comprirent rapidement qu’ils avaient là une occasion inespérée de se libérer du joug soviétique. Les Polonais, puis les Hongrois, dès l’été 1989, mirent à bas le système du parti unique, tandis que les Allemands de l’Est votaient avec leurs pieds dans une fuite éperdue à travers le rideau de fer. Le 9 novembre 1989, le mur de Berlin tombait. La guerre froide vivait ses derniers instants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort de Mikhaïl Gorbatchev : le legs ambivalent du dernier dirigeant soviétique                   Années chaotiques            A Moscou, cependant, les conservateurs du Parti communiste ne pouvaient accepter un tel choc. Les deux années suivantes furent chaotiques, marquées par une tentative de coup d’Etat et les poussées indépendantistes des pays baltes, de l’Ukraine et des républiques du Caucase. Le 8 décembre 1991, l’URSS avait vécu. Affaibli, bousculé par un Boris Eltsine plus audacieux que lui, détesté par ses compatriotes russes, Mikhaïl Gorbatchev se résigna à quitter ses fonctions et la vie politique quelques jours plus tard, le 27 décembre.            Symboliquement, il disparaît au moment où s’est imposée à Moscou l’exacte antithèse de ce que fut l’ère Gorbatchev. Il mit fin à la guerre en Afghanistan, Vladimir Poutine a lancé celle d’Ukraine. Il œuvra avec l’Occident pour le désarmement multilatéral. Le président russe, devenu paria en Occident, fait fi de tous les accords internationaux. La glasnost permit de faire la lumière sur les crimes du stalinisme, Vladimir Poutine a réhabilité Staline, persécuté l’organisation non gouvernementale Memorial, qui dénonce la répression politique, et réécrit l’histoire. Mikhaïl Gorbatchev avait libéré la parole, Vladimir Poutine poursuit aujourd’hui une implacable répression des intellectuels, des ONG et des journalistes. Le jugement porté sur ce brutal virage réactionnaire, lorsque viendra l’heure du bilan, devrait être sévère.                                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 1 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ingmar Bergman, le maître suédois  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/31/les-deux-heritages-de-mikhail-gorbatchev_6139627_3232.html"},"headline":"Les deux h\u00e9ritages de Mikha\u00efl Gorbatchev","dateCreated":"2022-08-31T11:30:11+02:00","datePublished":"2022-08-31T11:30:11+02:00","dateModified":"2022-08-31T14:29:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Russie"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","International","Europe","Russie"],"description":"Editorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. La mort du dernier dirigeant sovi\u00e9tique jette une lumi\u00e8re crue sur l\u2019action de son lointain successeur\u00a0: Gorbatchev mit fin \u00e0 la guerre en Afghanistan quand Vladimir Poutine a, lui, d\u00e9clench\u00e9 celle contre l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/43/0/1742/871/1342/671/60/0/4da81a2_5052425-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/31/15-2">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ L’affaire très médiatisée entre Paul Pogba et son frère Mathias, sur fond d’accusation d’« extorsion en bande organisée », n’est pas la première du genre dans le monde du ballon rond.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Football             Affaire Paul Pogba : entre amis encombrants et frère menaçant, l’entourage parfois sulfureux des footballeurs      L’affaire très médiatisée entre Paul Pogba et son frère Mathias, sur fond d’accusation d’« extorsion en bande organisée », n’est pas la première du genre dans le monde du ballon rond.          Par Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Yeo Moriba, la mère du milieu de terrain français Paul Pogba et son frère Mathias Pogba assistent au match de football du groupe C de la Coupe du monde 2018, entre la France et l’Australie, à la Kazan Arena, à Kazan (Russie), le 16 juin 2018.  BENJAMIN CREMEL / AFP               En football, le linge sale peut se laver en famille mais très rarement en public, comme dans le cas de l’affaire entre le champion du monde 2018, Paul Pogba, et son frère aîné, Mathias, qui se suit comme une série entre menace de « grandes révélations » sur les réseaux sociaux, accusation de tentative d’extorsion de fonds, et communiqué d’avocats. Depuis dimanche 28 août, le clan Pogba se déchire au grand jour, très loin de l’image de cette fratrie unie (la « pogfamily ») vendue depuis des années par le milieu des Bleus.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Pogba secoue le football français                 Très souvent, ces affaires ne franchissent pas le cap des on-dit, ou alors se racontent entre gens bien informés, mais pas assez pour les exposer sur la place publique. Il serait ainsi question, entre autres (et nombreux) exemples, d’un président d’un club de Ligue 1 menacé par les « amis » d’un joueur décidé à obtenir son bon de sortie ou d’un international français régulièrement racketté. Certains dirigeants confient aussi avoir renoncé à une recrue potentielle, échaudés par un entourage réputé toxique ou sulfureux, ce qui n’était pas le cas, croyait-on, du milieu de la Juventus Turin jusqu’à la vidéo fracassante de menaces de Mathias.               Mot fourre-tout, « entourage » peut aussi bien évoquer un frère jouant l’agent officieux que cet ami d’enfance aux fonctions floues, prêt à défendre « les intérêts » du joueur, effectuer quelques tâches subalternes ou s’improviser conseiller en image. Le cas le plus célèbre est celui de Karim Benzema et Karim Zenati, deux enfants des cités de Bron, dans la banlieue lyonnaise. Promis au Ballon d’or cette saison, l’attaquant du Real Madrid a été condamné, en novembre 2021, à une peine d’un an de prison avec sursis et 75 000 euros d’amende pour « complicité de tentative de chantage » sur son ancien coéquipier de l’équipe de France, Mathieu Valbuena. Quand l’affaire de la « sextape » éclate, en 2015, M. Zenati achète et revend des voitures pour l’attaquant du club espagnol dont il est aussi l’employé dans une société, Best of Benzema, et une association, Partages 9, qui doit aider les enfants défavorisés à réaliser leurs rêves.          Au départ, Karim Zenati n’est pas le cerveau de ce chantage, mais il accepte le rôle d’intermédiaire auprès d’un Benzema dont la carrière internationale et la réputation vont être plombées durant des années. « C’est mon ami, comme un frère (…) J’ai réussi ma vie. Je lui fais partager, car c’est mon ami depuis tout petit », confie, à l’époque, le Madrilène lors de sa garde à vue, comme prisonnier de cette fidélité à un ami dont vingt-quatre mentions figuraient pourtant au casier judiciaire. Depuis, M. Zenati (condamné à 15 mois avec sursis mais qui a fait appel) incarne l’archétype du vieux copain encombrant dont l’entourage des footballeurs fourmillerait.        Il vous reste 44.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/31/affaire-paul-pogba-entre-amis-encombrants-et-frere-menacant-l-entourage-parfois-sulfureux-des-footballeurs_6139620_3242.html"},"headline":"Affaire Paul Pogba\u00a0: entre amis encombrants et fr\u00e8re mena\u00e7ant, l\u2019entourage parfois sulfureux des footballeurs","dateCreated":"2022-08-31T11:00:11+02:00","datePublished":"2022-08-31T11:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Football","Sport"],"description":"L\u2019affaire tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e entre Paul Pogba et son fr\u00e8re Mathias, sur fond d\u2019accusation d\u2019\u00ab\u00a0extorsion en bande organis\u00e9e\u00a0\u00bb, n\u2019est pas la premi\u00e8re du genre dans le monde du ballon rond.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/031d36b_1661870378624-975298.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/31/15-3">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Selon une note publiée par l’Insee, en partenariat avec Météo-France, une large partie du territoire métropolitain subira entre 16 et 29 journées « anormalement chaudes » en été au cours des trois prochaines décennies.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Climat             Journées « anormalement chaudes » en été : en France, des territoires plus exposés que d’autres      Selon une note publiée par l’Insee, en partenariat avec Météo-France, une large partie du territoire métropolitain subira entre 16 et 29 journées « anormalement chaudes » en été au cours des trois prochaines décennies.          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 11h13, mis à jour à 14h54    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          








<article-nb="2022/08/31/15-4">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les agents de l’Agence internationale de l’énergie atomique devraient passer la nuit dans la ville, située à 120 kilomètres de la centrale. L’Ukraine a accusé la Russie d’avoir bombardé la ville d’Enerhodar, non loin de la centrale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret      Image de couverture :   RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »          Le Monde a organisé un tchat à 11 heures avec Emmanuelle Galichet, enseignante-chercheuse en physique nucléaire au Conservatoire national des arts et métiers (CNAM), qui a répondu à vos questions concernant la sûreté nucléaire de la centrale de Zaporijia.         Le convoi transportant les agents de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), qui doivent inspecter la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud-est de l’Ukraine, est arrivé mercredi dans la ville du même nom. Les inspecteurs de l’agence onusienne devraient passer la nuit à Zaporijia, avant d’inspecter jeudi la centrale, contrôlée par l’armée russe.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a reçu la délégation de l’AIEA mardi, a déclaré que la communauté internationale devait obtenir de la Russie « une démilitarisation immédiate » du site occupé par l’armée russe depuis le début de mars.Les ministres des affaires étrangères européens, réunis mercredi à Prague, sont divisés sur la possibilité d’interdire ou de réduire l’accès à l’Union européenne (UE) aux touristes russes, comme le réclame Kiev. A défaut d’un consensus sur des restrictions concernant les visas Schengen, les Vingt-Sept pourraient s’entendre sur la suspension totale de l’accord conclu en 2007 entre l’UE et Moscou, qui prévoit des facilités de délivrance de visas de court séjour.Le géant russe Gazprom a annoncé, mardi, qu’il suspendrait entièrement ses livraisons de gaz au groupe français Engie à partir de jeudi, du fait du non-paiement par ce dernier de l’intégralité des livraisons effectuées en juillet. Engie a trouvé « d’autres sources d’approvisionnement », a assuré la première ministre, Elisabeth Borne, sans préciser lesquelles.La contre-offensive de l’armée ukrainienne s’est poursuivie, mardi, dans le sud de l’Ukraine. « Des combats se déroulent actuellement pratiquement sur toute la ligne de front : dans le Sud, dans la région de Kharkiv et dans le Donbass », a déclaré, dans la soirée, le président ukrainien.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. A Kherson, la traque des journalistes         Série. Le journal de deux sœurs ukrainiennes. « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »         Décryptages. La région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, zone stratégique où Kiev tente de repousser l’armée russe         Factuel. Un navire chargé de blé ukrainien est arrivé à Djibouti         Reportage. Dans les rues de Zaporijia, à l’ombre du risque nucléaire         Tribune. Jean-Marie Guéhenno : « Il est urgent qu’Emmanuel Macron lance une réflexion sur les leçons de la guerre en Ukraine »         Reportage. En Ukraine, à la recherche des civils disparus : « A-t-il encore des bras ? Des jambes ? »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-31T13:03:36+00:00","coverageEndTime":"2022-09-01T01:03:36+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","description":"Les agents de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique devraient passer la nuit dans la ville, situ\u00e9e \u00e0 120 kilom\u00e8tres de la centrale. L\u2019Ukraine a accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir bombard\u00e9 la ville d\u2019Enerhodar, non loin de la centrale.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la mission de l’AIEA est arrivée dans la ville de Zaporijia, l’inspection de la centrale nucléaire prévue pour jeudi","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les agents de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique devraient passer la nuit dans la ville, situ\u00e9e \u00e0 120 kilom\u00e8tres de la centrale. L\u2019Ukraine a accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir bombard\u00e9 la ville d\u2019Enerhodar, non loin de la centrale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-08-31T13:03:36+00:00"
,"endDate":"2022-09-01T01:03:36+00:00"
  La d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) aspire \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9viter un accident nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les troupes russes, a d\u00e9clar\u00e9 son directeur, Rafael Mariano Grossi, qui est arriv\u00e9 dans la r\u00e9gion.          \u00ab\u00a0C\u2019est une mission qui cherche (\u2026) \u00e0 pr\u00e9server cette importante centrale nucl\u00e9aire, la plus grande d\u2019Europe\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Grossi \u00e0 la presse dans la ville de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA veut \u00ab\u00a0\u00e9viter un accident nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb dans la centrale ukrainienne occup\u00e9e","dateModified":"2022-08-31T13:04:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T12:39:03+00:00","articleBody":"                     Une femme \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa d\u00e9pendance endommag\u00e9e par une roquette t\u00f4t le matin \u00e0 Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, mercredi 31\u00a0ao\u00fbt 2022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/a2aa64f_1661949528398-579125.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T12:52:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T12:24:51+00:00","articleBody":"     Le convoi transportant les agents de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), qui doivent inspecter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, est arriv\u00e9 mercredi dans la ville du m\u00eame nom, situ\u00e9e \u00e0 quelque 120\u00a0kilom\u00e8tres de la centrale, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019agence Reuters.          Selon ce dernier, qui accompagne le convoi parti dans la matin\u00e9e de Kiev, la capitale, il est probable que les inspecteurs de l\u2019agence onusienne passeront la nuit \u00e0 Zaporijia avant d\u2019inspecter jeudi la centrale contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, dont les abords sont r\u00e9guli\u00e8rement bombard\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia","dateModified":"2022-08-31T12:29:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T12:17:47+00:00","articleBody":"    Bonjour. Que montre la photo qui encadre votre live. Merci. Sans l\u00e9gende, \u00e7a fait bizarre.    spinozamonvrainom         Bonjour,          Vous pouvez retrouver la r\u00e9ponse \u00e0 votre question au d\u00e9but de l\u2019encadr\u00e9 \u00ab\u00a0Contexte\u00a0\u00bb. L\u2019image de couverture actuelle montre les membres de la protection civile faisant de la pr\u00e9vention nucl\u00e9aire devant la mairie de Zaporijia, le 30\u00a0ao\u00fbt\u00a02022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T12:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T12:04:37+00:00","articleBody":"     La Pologne et les trois pays baltes envisagent d\u2019interdire ou de restreindre unilat\u00e9ralement les visas qu\u2019ils accordent aux ressortissants russes s\u2019il n\u2019y a pas d\u2019accord pour le faire au niveau europ\u00e9en, ont-ils annonc\u00e9 mercredi.          Les ministres europ\u00e9ens des affaires \u00e9trang\u00e8res, r\u00e9unis mercredi \u00e0 Prague, sont divis\u00e9s sur la possibilit\u00e9 d\u2019interdire ou de r\u00e9duire l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne aux touristes russes, compte tenu de la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine, comme le r\u00e9clame Kiev. A d\u00e9faut d\u2019un consensus sur des restrictions concernant les visas Schengen, qui exige l\u2019unanimit\u00e9 des Etats membres, les Vingt-Sept pourraient s\u2019entendre sur la suspension totale de l\u2019accord conclu en\u00a02007 entre l\u2019UE et Moscou, qui pr\u00e9voit des facilit\u00e9s de d\u00e9livrance de visas de court s\u00e9jour (une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e et plus rapide).          Apr\u00e8s le d\u00e9clenchement du conflit, cet accord avait \u00e9t\u00e9 partiellement suspendu par l\u2019UE pour certains citoyens russes li\u00e9s au r\u00e9gime (d\u00e9l\u00e9gations officielles, d\u00e9tenteurs de passeports diplomatiques, chefs d\u2019entreprise\u2026), mais les autres continuaient d\u2019en b\u00e9n\u00e9ficier. Sans ces facilit\u00e9s, la proc\u00e9dure classique d\u2019obtention d\u2019un visa pour l\u2019espace Schengen (vingt-deux Etats de l\u2019UE, plus la Norv\u00e8ge, l\u2019Islande, la Suisse et le Liechtenstein), plus longue et plus co\u00fbteuse, s\u2019appliquera.          Dans une d\u00e9claration commune consult\u00e9e par l\u2019AFP, Pologne, Estonie, Lettonie et Lituanie, toutes frontali\u00e8res avec la Russie, ont estim\u00e9 que la suspension totale marquerait \u00ab\u00a0une premi\u00e8re \u00e9tape n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, mais qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0limiter drastiquement le nombre de visas d\u00e9livr\u00e9s, surtout les visas touristiques, pour diminuer le flux de citoyens russes vers l\u2019UE et l\u2019espace Schengen\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 ce que de telles mesures soient en place au niveau de l\u2019UE, nous (\u2026) envisagerons d\u2019introduire au niveau national des mesures temporaires d\u2019interdiction de visas ou de restreindre l\u2019entr\u00e9e pour les citoyens russes titulaires d\u2019un visa de l\u2019UE\u00a0\u00bb, ont-ils ajout\u00e9, tout en d\u00e9fendant des exceptions \u00ab\u00a0pour les dissidents et d\u2019autres cas humanitaires\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pologne et pays baltes pr\u00eats \u00e0 restreindre unilat\u00e9ralement les visas aux Russes","dateModified":"2022-08-31T12:23:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T11:49:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a demand\u00e9 \u00e0 Moscou d\u2019arr\u00eater de bombarder la route vers la gigantesque centrale de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes, o\u00f9 une inspection de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) est attendue.          \u00ab\u00a0Les troupes d\u2019occupation russes doivent arr\u00eater de tirer sur les couloirs emprunt\u00e9s par la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA et ne pas entraver ses activit\u00e9s \u00e0 la centrale\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Facebook le porte-parole de la diplomatie ukrainienne, Oleg Nikolenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev demande \u00e0 Moscou d\u2019arr\u00eater de bombarder la route vers la centrale nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-31T11:58:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T11:05:23+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont accus\u00e9, mercredi, la Russie d\u2019avoir bombard\u00e9 Enerhodar, ville o\u00f9 se trouve la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, alors qu\u2019une mission de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) y est attendue.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe bombarde Enerhodar\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Ievhen Ievtouchenko, chef de l\u2019administration de Nikopol, situ\u00e9e en face d\u2019Enerhodar, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Dniepr. \u00ab\u00a0La situation, avec ces provocations, est dangereuse\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Dmytro Orlov, maire pro-Kiev d\u2019Enerhodar, actuellement en exil, a de son c\u00f4t\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram des images du b\u00e2timent municipal \u00e0 la fa\u00e7ade endommag\u00e9e. Cet immeuble se trouve \u00e0 plusieurs kilom\u00e8tres du site de la centrale nucl\u00e9aire.          M.\u00a0Ievtouchenko a affirm\u00e9 que les Russes, qui contr\u00f4lent Enerhodar et la centrale, avaient bombard\u00e9 la ville afin de rejeter la responsabilit\u00e9 de ces attaques sur les forces ukrainiennes. \u00ab\u00a0L\u2019objectif de ce spectacle est de cr\u00e9er une image correspondante pour la mission de l\u2019AIEA\u00a0\u00bb, a-t-il soutenu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse Moscou d\u2019avoir bombard\u00e9 Enerhodar, o\u00f9 se trouve la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-31T11:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T10:27:06+00:00","articleBody":"    Justement, y a t il un article de votre part que je n'aurais pas vu passer sur les mouvements de r\u00e9sistance (partisan warfare sur les cartes isw), leur organisation et leurs actions ?     Bapt         C\u2019est une question que nous avons plusieurs fois \u00e9voqu\u00e9e dans le live mais pas dans un article\u00a0: le 5\u00a0mai dans la r\u00e9ponse de 19\u00a0h\u00a018, le 9\u00a0mai dans celle de 15\u00a0h\u00a009 ou le 7\u00a0juin \u00e0 13\u00a0h\u00a026.          Le compte Twitter @wartranslated dresse une liste \u2013 incompl\u00e8te \u2013 de responsables ukrainiens ayant accept\u00e9 de travailler pour les Russes et qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou ont \u00e9t\u00e9 la cible de tentatives d\u2019assassinat dans les territoires occup\u00e9s de l\u2019Ukraine.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T11:36:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T10:06:39+00:00","articleBody":"     Ce tchat est termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T10:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T10:04:35+00:00","articleBody":"    Vous semblez tr\u00e8s optimiste... Ne faudrait-il pas pr\u00e9cis\u00e9ment travailler les sc\u00e9narios hautement improbables ? Et donc les plus catastrophiques...     Xji         Vous avez raison\u00a0! Je pense que les autorit\u00e9s de s\u00fbret\u00e9 mondiales vont prendre en compte rapidement le retour d\u2019exp\u00e9rience de cette situation in\u00e9dite. Je ne serai pas surprise que les prochaines d\u00e9monstration de s\u00fbret\u00e9 prendront en compte le risque de guerre. En tout cas, je pense que c\u2019est n\u00e9cessaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T10:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T10:02:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, sait-on quand les experts rendront leur rapport ?    Bob         Je n\u2019ai aucune information sur la dur\u00e9e de l\u2019\u00e9valuation et de l\u2019\u00e9criture du rapport. J\u2019imagine qu\u2019ils vont faire vite, vu la pression internationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T10:04:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:59:11+00:00","articleBody":"    Qu\u2019est-ce qui diff\u00e9rencie Zaporijia de Tchernobyl du point de vue de la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire ?    Filou         Il y a \u00e9norm\u00e9ment de diff\u00e9rences entre les deux centrales. Ce n\u2019est pas la m\u00eame fili\u00e8re puisque Tchernobyl est une fili\u00e8re \u00e0 graphite et Zaporijia une fili\u00e8re \u00e0 eau l\u00e9g\u00e8re. En termes de s\u00fbret\u00e9, et sans rentrer trop dans les d\u00e9tails de la physique du c\u0153ur\u00a0:         pas d\u2019enceinte de confinement \u00e0 Tchernobyl\u00a0;          le temps d\u2019insertion des barres de contr\u00f4le (qui permettent de stopper les r\u00e9actions de fission en absorbant les neutrons, particules indispensables \u00e0 la r\u00e9action en cha\u00eene) trop long \u00e0 Tchernobyl\u00a0;          pas de graphite qui peut s\u2019enflammer \u00e0 Zaporijia\u00a0;          \u00e0 Tchernobyl, le r\u00e9acteur datait des ann\u00e9es 1970, et celui de Zaporijia date des ann\u00e9es 1985. Donc toute la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire est mieux r\u00e9fl\u00e9chie au fur et \u00e0 mesure que le retour d\u2019exp\u00e9rience est pris en compte\u00a0;          Zaporijia a aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du retour d\u2019exp\u00e9rience de Fukushima et, en particulier, le rajout de redondances sur les syst\u00e8mes de s\u00fbret\u00e9, les recombineurs d\u2019hydrog\u00e8ne, les modifications pour la tenue aux s\u00e9ismes, etc.\u00a0;          argument plus technique\u00a0: le coefficient de temp\u00e9rature positif \u00e0 Tchernobyl alors qu\u2019il est n\u00e9gatif dans les centrales \u00e0 eau l\u00e9g\u00e8re. Cela permet d\u2019\u00e9touffer la r\u00e9action en cha\u00eene de fission de mani\u00e8re naturelle dans le cas o\u00f9 il est n\u00e9gatif. Un coefficient positif signifie que, lorsque la temp\u00e9rature du c\u0153ur augmente, la puissance augmente et ainsi de suite. Ce n\u2019est pas une caract\u00e9ristique int\u00e9ressante du point de vue de la s\u00fbret\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T10:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:50:10+00:00","articleBody":"    TCHAT | Bonjour, si un jour un tel conflit arrivait en France... nos centrales sont-elles \u00e9tudi\u00e9es pour r\u00e9sister \u00e0 des bombardements ?    Julien         Aucune d\u00e9monstration de s\u00fbret\u00e9 dans le monde n\u2019a pris en compte une situation de guerre. Pour autant, les enceintes de confinement des centrales fran\u00e7aises et ukrainiennes sont dimensionn\u00e9es pour r\u00e9sister \u00e0 des chutes d\u2019avions, des s\u00e9ismes, de la foudre qui tombe\u2026 Celles de Zaporijia sont en b\u00e9ton arm\u00e9 pr\u00e9contraint de 1\u00a0m\u00e8tre d\u2019\u00e9paisseur et poss\u00e8dent une peau d\u2019\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 m\u00e9tallique. Les experts pensent qu\u2019elles doivent r\u00e9sister \u00e0 un certain nombre de tirs de missiles.          Je pense que les protections des centrales fran\u00e7aises (comme celles des centrales ukrainiennes) permettent d\u2019\u00e9carter une possible d\u00e9gradation du b\u00e2timent r\u00e9acteur et un sc\u00e9nario catastrophe avec rel\u00e2chement de radioactivit\u00e9 hors du b\u00e2timent en cas de tirs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T10:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:45:51+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi tout d\u2019un coup une mission est possible ?    Thomas         Cela fait des semaines que l\u2019AIEA demande \u00e0 faire une inspection. Je pense que les deux bellig\u00e9rants se sont rendu compte qu\u2019ils \u00e9taient all\u00e9s trop loin dans les risques pris et l\u2019augmentation de la peur de l\u2019accident nucl\u00e9aire. J\u2019esp\u00e8re qu\u2019ils ont compris que cela ne servait \u00e0 rien et qu\u2019ils devaient rassurer la communaut\u00e9 internationale sur l\u2019\u00e9tat de la centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T10:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:44:03+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, on propose (le pr\u00e9sident Macron je crois) d'arr\u00eater tous les r\u00e9acteurs de la centrale par pr\u00e9caution. Cela apporterait-il un r\u00e9el plus en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 en cas d'incident (incendie, explosion, approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, etc.) ? Si oui, lesquels ?    Pat         Le fait d\u2019arr\u00eater la production apporte probablement un plus en mati\u00e8re de pr\u00e9vention. Le refroidissement serait plus facile s\u2019il n\u2019y a plus de fissions. Pour autant, il faudrait \u00e9galement d\u00e9charger tout le combustible des six r\u00e9acteurs et ne pas les stocker ensemble pour \u00e9viter tout risque. Zaporijia produit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour 4\u00a0millions de personnes. Donc vous laissez toute cette population sans \u00e9lectricit\u00e9. Il me semble que c\u2019est de la responsabilit\u00e9 de l\u2019exploitant et de l\u2019Ukraine de peser le pour et le contre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T10:01:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:39:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que les agents de l'AIEA auront acc\u00e8s \u00e0 absolument tout l'espace \u00e0 l'int\u00e9rieur de la centrale, y compris les espaces occup\u00e9s par l'arm\u00e9e russe ?    Reset         Je pense que oui. Les experts ont toutes les comp\u00e9tences requises pour que personne ne puisse les mener en bateau. Ils connaissent parfaitement la centrale et demanderont \u00e0 visiter exactement les endroits qu\u2019ils doivent absolument v\u00e9rifier. Je ne vois pas comment les Russes ou les Ukrainiens pourraient les tromper.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:56:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:38:18+00:00","articleBody":"    TCHAT | La mission de l'AIEA peut-elle imposer des changements dans la gouvernance de la centrale ? Peut-elle demander ou imposer un retrait des militaires russes et de tout leur mat\u00e9riel entrepos\u00e9 dans la centrale ?    Claire          La mission de l\u2019AIEA est d\u2019ordre technique. Elle a pour but d\u2019\u00e9viter un accident nucl\u00e9aire. Je ne crois pas qu\u2019elle puisse exiger de telles choses. Pour autant, je pense que le poids moral et charismatique de son directeur permettra de calmer les deux bellig\u00e9rants. Et s\u2019il r\u00e9ussit \u00e0 ce que certains experts restent sur place apr\u00e8s la mission, je pense, enfin j\u2019esp\u00e8re, que cela calmera le jeu.          Je rappelle qu\u2019il existe un cadre l\u00e9gal international public (la convention de Gen\u00e8ve et son protocole additionnel) qui dit clairement qu\u2019il est interdit de tirer sur une installation nucl\u00e9aire (ainsi que les barrages et autres ouvrages industriels). L\u2019Ukraine et la Russie l\u2019ont sign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:35:15+00:00","articleBody":"    Bonjour. Une centrale nucl\u00e9aire a besoin d'\u00e9lectricit\u00e9 pour assurer son fonctionnement en s\u00e9curit\u00e9. Or une centrale nucl\u00e9aire produit de l'\u00e9lectricit\u00e9. Pourquoi n'existe-t-il pas de circuit permettant \u00e0 la centrale de s'auto-alimenter, ne serait-ce que pour un temps limit\u00e9, en sus du raccordement \u00e0 d'autres sources ext\u00e9rieures ?    Manuel Atr\u00e9ide         Cela existe, vous avez raison. Un des r\u00e9acteurs peut prendre la rel\u00e8ve si les alimentations ext\u00e9rieures sont endommag\u00e9es. C\u2019est ce que l\u2019on appelle l\u2019\u00eelotage. Mais dans la d\u00e9monstration de s\u00fbret\u00e9 bas\u00e9e sur le concept de d\u00e9fense en profondeur, il est pris en compte le fait que tous les r\u00e9acteurs ne r\u00e9ussissent pas \u00e0 faire un \u00eelotage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:39:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:33:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, \u00e0 qui est destin\u00e9 le rapport qui sera fait par l'AIEA suite \u00e0 leur inspection ? L'Ukraine ? La Russie ? Les Nations unies ?    Terry         Le rapport sera public. C\u2019est extr\u00eamement important. Cela permet d\u2019avoir confiance dans la neutralit\u00e9 de l\u2019Agence. Son directeur, Rafael Grossi, y tient beaucoup. Il a plusieurs fois r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la qualit\u00e9 d\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019AIEA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:30:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, la concordance entre la mission de l'AIEA et de la contre-offensive ukrainienne est troublante. Comment s\u2019assurer qu\u2019elle est ind\u00e9pendante et non instrumentalis\u00e9e ? De quelles nationalit\u00e9s sont ces membres ?    CR         Je ne suis pas experte en g\u00e9opolitique. Les nationalit\u00e9s des membres de la mission sont publiques. Je sais qu\u2019il n\u2019y a ni Am\u00e9ricain ni Anglais. Une Fran\u00e7aise fait partie de la mission. Toutes et tous sont des employ\u00e9s de l\u2019AIEA et ne repr\u00e9sentent en rien leur pays. L\u2019AIEA est totalement neutre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:28:17+00:00","articleBody":"    TCHAT | En cas d'accident nucl\u00e9aire \u00e0 la centrale de Zaporijia, quel serait l'impact sur les populations autour de la centrale, ainsi que sur la population fran\u00e7aise? Peut-on se pr\u00e9parer \u00e0 un tel accident ? Et comment ?    guigui38         Je pense que la population fran\u00e7aise n\u2019a rien \u00e0 craindre. Nous sommes loin de Zaporijia. Pour les populations autour de la centrale, s\u2019il arrivait que, malgr\u00e9 toutes les barri\u00e8res de d\u00e9fense de la centrale, il y ait un d\u00e9gagement de radioactivit\u00e9, il faudra mettre \u00e0 l\u2019abri la population et prendre des pastilles d\u2019iode. Mais encore une fois, il me semble que c\u2019est hautement improbable. Les deux bellig\u00e9rants connaissent parfaitement la centrale et n\u2019ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu\u2019il y ait un accident. C\u2019est une centrale jeune qui produit \u00e9norm\u00e9ment d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vitale pour toutes et tous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:29:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:25:20+00:00","articleBody":"    TCHAT | Quels sont les diff\u00e9rents sc\u00e9narios envisag\u00e9s par les experts en nucl\u00e9aire ? En la probabilit\u00e9 qu'ils se r\u00e9alisent... Merci...     Flipp\u00e9         Je pense avoir r\u00e9pondu dans la question pr\u00e9c\u00e9dente. Nous pouvons \u00e9galement imaginer une erreur humaine. En effet, les op\u00e9rateurs travaillent dans une situation totalement anormale et in\u00e9dite. C\u2019est pour cela que l\u2019AIEA se rend \u00e9galement sur place pour les aider \u00e0 \u00ab\u00a0reprendre leur souffle\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:23:33+00:00","articleBody":"    Tchat | Concr\u00e8tement, il se passe quoi s'il y a un accident ? A quel point le risque est r\u00e9el \/ important ?     Cam         Le risque d\u2019accident majeur sur la centrale de Zaporijia est un accident de fusion de c\u0153ur si elle perd la totalit\u00e9 de ses alimentations \u00e9lectriques. C\u2019est le risque le plus important qui existe en termes de dangerosit\u00e9. Pour autant, il est tr\u00e8s improbable, car la centrale poss\u00e8de vingt groupes \u00e9lectrog\u00e8nes avec environ une semaine \u00e0 dix jours d\u2019autonomie de carburant et cinq lignes \u00e9lectriques ext\u00e9rieures. Il y a donc du temps pour r\u00e9agir sur ce point.          Dans le cas de l\u2019accident de fusion du c\u0153ur, il me semble tr\u00e8s improbable d\u2019avoir la cr\u00e9ation d\u2019un nuage radioactif. Le corium (m\u00e9lange de combustible fondu et des structures m\u00e9talliques de soutien du combustible dans le c\u0153ur) est tr\u00e8s hautement radioactif et toxique. Il peut percer le g\u00e9nie civil sous le c\u0153ur, si rien n\u2019est fait. Au moment de l\u2019accident de Fukushima (le plus proche de ce que l\u2019on pourrait imaginer ici), l\u2019explosion a \u00e9t\u00e9 due \u00e0 l\u2019hydrog\u00e8ne qui au contact de l\u2019air peut s\u2019enflammer et exploser. Depuis le REX a permis de rajouter des recombineurs d\u2019hydrog\u00e8ne dans l\u2019enceinte de confinement. Donc le risque d\u2019explosion me semble totalement improbable.          Les autres risques, il me semble, sont sur les zones de stockage de d\u00e9chets radioactifs \u00e0 l\u2019air libre. Leur radioactivit\u00e9 a beaucoup diminu\u00e9. C\u2019est pour cette raison qu\u2019ils sont \u00e0 l\u2019air libre. Si les conteneurs tr\u00e8s robustes dans lesquels ils sont entrepos\u00e9s venaient \u00e0 c\u00e9der, il y aura une diss\u00e9mination de radioactivit\u00e9 autour de la zone de stockage. Encore une fois, pas de nuage radioactif dans la haute atmosph\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:28:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:14:21+00:00","articleBody":"    Quelles infos avons-nous de l'\u00e9tat de la centrale ? Comment \u00eatre s\u00fbr qu'il n'y a pas d\u00e9j\u00e0 des fuites radioactives ?     Pierre         Il y a une veille europ\u00e9enne sur les rejets de radioactivit\u00e9 dans l\u2019atmosph\u00e8re. En France, c\u2019est l\u2019Institut de radioprotection et de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (IRSN) qui en est charg\u00e9e. La centrale de Zaporijia fait partie de la zone de surveillance. Donc il existe des captures de mesure de la radioactivit\u00e9 tout autour de la centrale et en Ukraine. Par cons\u00e9quent, s\u2019il y a ne serait-ce qu\u2019une infinit\u00e9simale augmentation de la radioactivit\u00e9, l\u2019IRSN le verra et en informera les autorit\u00e9s. Pour l\u2019instant, les informations que nous avons sur l\u2019\u00e9tat de la centrale nous permettent de dire qu\u2019il n\u2019y a eu aucun rejet anormal de radioactivit\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:09:30+00:00","articleBody":"    TCHAT | Bonjour, ne serait-il pas possible de d\u00e9terminer des p\u00e9rim\u00e8tres de no man\u2019s land autour de toutes les centrales nucl\u00e9aires de la plan\u00e8te ?    jacques68         Si je comprends bien votre question\u00a0: vous voudriez avoir un p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 autour des centrales\u00a0? Cela existe d\u00e9j\u00e0. En outre, le cadre l\u00e9gal international (convention de Gen\u00e8ve et son protocole additionnel) stipule que les installations nucl\u00e9aires ne doivent pas \u00eatre prises pour cibles dans une guerre. Je pense que les instances internationales vont r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des obligations plus importantes \u00e0 l\u2019avenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:10:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:07:01+00:00","articleBody":"    Bonjour \ud83d\udc4b Je me posais une question sur les garanties de s\u00e9curit\u00e9 pour les agents de l'AIEA : sont-elles bien d\u00e9finies ? Car ces agents, qui ne sont que des civils, prennent quand m\u00eame de sacr\u00e9s risques en se rendant dans une zone de conflit...    Saxifrage         Vous avez raison, ils prennent de grands risques. Il faut souligner leur immense courage. Cependant, je pense que les deux bellig\u00e9rants n\u2019ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 mettre les experts dans une situation p\u00e9rilleuse. Ils sont totalement neutres et poursuivent une mission technique et d\u2019appui. S\u2019ils sont partis, c\u2019est que les conditions de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9taient r\u00e9unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:11:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T09:01:52+00:00","articleBody":"    TCHAT - Quel est le but de la mission des experts de l'AIEA ? Pourquoi se rendent-ils sur place ? Merci !    Rico         Bonjour Rico,          Le but de la mission des experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) est technique. Elle va faire un \u00e9tat des lieux g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019installation (syst\u00e8mes de s\u00fbret\u00e9, site d\u2019entreposage des d\u00e9chets radioactifs\u2026) et \u00e9galement v\u00e9rifier les conditions de travail de l\u2019exploitant. Il est important qu\u2019ils se rendent sur place, car ce sera la premi\u00e8re fois que nous aurons une \u00e9valuation ind\u00e9pendante de l\u2019\u00e9tat de l\u2019installation. Nous aurons, enfin, un \u00e9tat des lieux technique objectif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:06:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T08:39:34+00:00","articleBody":"     En Ukraine, les bombardements et l\u2019incendie r\u00e9cent aux abords du site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus puissante d\u2019Europe, alimentent les craintes de la communaut\u00e9 internationale et ravivent le spectre d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire. Alors que Kiev et Moscou \u2013 la Russie occupe le site depuis le d\u00e9but du conflit \u2013 s\u2019accusent mutuellement d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ces attaques, les tensions ont culmin\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re quand la centrale s\u2019est trouv\u00e9e \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9seau national ukrainien \u00e0 cause de dommages sur les lignes \u00e9lectriques.          Emmanuelle Galichet, enseignante-chercheuse en physique nucl\u00e9aire au Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers (CNAM), r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur la s\u00fbret\u00e9 du site \u00e0 partir de 11\u00a0heures. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 envoyer vos questions en \u00e9crivant \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Zaporijia, la vie sous la menace nucl\u00e9aire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Centrale de Zaporijia\u00a0: la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire en question","dateModified":"2022-08-31T08:39:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T08:20:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, certaines sources d'informations parlent d'\u00e9changes de tirs au sein de la ville de Kherson. Avez-vous des renseignements concernant d'\u00e9ventuels mouvement de r\u00e9sistances \u00e0 l'int\u00e9rieur de Kherson ou d'autres zones occup\u00e9s par les russes ?     GNST         Bonjour GNST,          En effet, une s\u00e9rie d\u2019explosions ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es \u00e0 Kherson, mardi. Depuis la prise de la ville, les autorit\u00e9s mises en place par les forces russes sont r\u00e9guli\u00e8rement prises pour cible par des r\u00e9sistants locaux, comme le rappellent la BBC, le Kyiv Independent ou le site d\u2019information Euroma\u00efdan.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la mission de l\u2019AIEA est arriv\u00e9e dans la ville de Zaporijia, l\u2019inspec...","dateModified":"2022-08-31T09:13:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T07:18:20+00:00","articleBody":"               Lundi, l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 avoir lanc\u00e9 une contre-offensive sur l\u2019ensemble du front sud pour reprendre le contr\u00f4le de la ville de Kherson et de sa r\u00e9gion. Les troupes ukrainiennes repoussent la ligne de front \u00ab\u00a0\u00e0 une certaine distance par endroits\u00a0en exploitant les d\u00e9fenses russes relativement minces\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point de situation, mercredi. Selon les renseignements britanniques, \u00ab\u00a0la Russie devrait tenter de renforcer ses lignes de d\u00e9fense \u00e0 l\u2019aide de groupes mobiles de r\u00e9serve. L\u2019efficacit\u00e9 op\u00e9rationnelle de ces unit\u00e9s est la grande inconnue, ces troupes ayant re\u00e7u un entra\u00eenement limit\u00e9.\u00a0\u00bb          Les renseignements britanniques, l\u2019Institute for the Study of War (ISW) et l\u2019\u00e9tat-major ukrainien s\u2019int\u00e9ressent notamment au d\u00e9ploiement d\u2019\u00e9l\u00e9ments du 3e\u00a0corps d\u2019arm\u00e9e nouvellement form\u00e9, qui est au moins en partie compos\u00e9 de volontaires inexp\u00e9riment\u00e9s, pour renforcer les positions russes dans les oblasts de Kharkiv et de Zaporijia.          L\u2019ISW estime les Ukrainiens ont entrepris de d\u00e9truire les lignes de communication terrestres russes, avant de lancer leur action. \u00ab\u00a0Ces frappes ukrainiennes emp\u00eachent les Russes d\u2019approvisionner et de renforcer leurs positions en hommes et en mat\u00e9riel (\u2026). Les images satellites montrent que les forces russes continuent d\u2019utiliser des ferries pour transf\u00e9rer quotidiennement une quantit\u00e9 limit\u00e9e d\u2019\u00e9quipements militaires via le fleuve Dniepr\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine poursuit son offensive dans le Sud, la Russie essaie de renforcer ses d\u00e9fenses","dateModified":"2022-08-31T07:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#633055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T05:53:56+00:00","articleBody":"     Selon les donn\u00e9es du r\u00e9seau europ\u00e9en de transport de gaz Entsog, les livraisons de gaz de Russie vers l\u2019Europe par le biais du gazoduc Nord Stream\u00a01 ont \u00e0 nouveau \u00e9t\u00e9 suspendues mercredi. Gazprom a confirm\u00e9 avoir \u00ab\u00a0enti\u00e8rement\u00a0\u00bb suspendu ses livraisons de gaz vers l\u2019Europe\u00a0: les travaux \u00ab\u00a0pr\u00e9vus sur une station de compression de gaz ont d\u00e9but\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e9crit le groupe dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur son compte Telegram.          Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom avait annonc\u00e9 cette fermeture, du 31\u00a0ao\u00fbt au 2\u00a0septembre, pour maintenance d\u2019une station de compression au nord de l\u2019Allemagne, depuis laquelle le gaz est export\u00e9 vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens. Le gazoduc ne fonctionne actuellement qu\u2019\u00e0 20\u00a0% de sa capacit\u00e9, ce qui a fait grimper en fl\u00e8che les prix d\u00e9j\u00e0 \u00e9lev\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie et incit\u00e9 les pays europ\u00e9ens \u00e0 mettre en place des plans d\u2019urgence pour \u00e9conomiser l\u2019\u00e9nergie.             Lire aussi :     Les Europ\u00e9ens se pr\u00e9parent \u00e0 un hiver sans gaz russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Arr\u00eat des livraisons via Nord Stream\u00a01 vers l\u2019Europe","dateModified":"2022-08-31T06:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#632984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T04:38:43+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes enfin en train de bouger apr\u00e8s plusieurs mois (\u2026) d\u2019efforts. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) se rend \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, la plus puissante d\u2019Europe, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des journalistes \u00e0 Kiev, juste avant de partir Rafael Grossi, directeur g\u00e9n\u00e9ral de cette instance onusienne. Le site est occup\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de mars et est la cible de bombardements depuis plusieurs semaines.          \u00ab\u00a0J\u2019ai pleinement conscience de l\u2019importance de ce moment, mais nous sommes pr\u00eats. L\u2019AIEA est pr\u00eate. Nous ferons un compte rendu apr\u00e8s notre mission. Nous allons passer quelques jours l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Mardi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a re\u00e7u les experts de l\u2019AIEA, disant \u00e0 cette occasion que la communaut\u00e9 internationale devait obtenir de la Russie \u00ab\u00a0une d\u00e9militarisation imm\u00e9diate\u00a0\u00bb de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Cela, avait-il ajout\u00e9, implique \u00ab\u00a0le d\u00e9part de tous les militaires russes avec tous leurs explosifs, toutes leurs armes\u00a0\u00bb de ce site du sud-est de l\u2019Ukraine et sur lequel Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir effectu\u00e9 des frappes.          \u00ab\u00a0Malheureusement, la Russie n\u2019arr\u00eate pas ses provocations, justement dans les directions par lesquelles la mission doit arriver \u00e0 la centrale\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M. Zelensky. Le gouverneur de l\u2019oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, avait \u00e0 cet \u00e9gard parl\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t de tirs de missiles sur la capitale r\u00e9gionale.                Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, devant les m\u00e9dias, \u00e0 Kiev, mercredi 31\u00a0ao\u00fbt, avant le d\u00e9part de la d\u00e9l\u00e9gation onusienne vers la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/b4923af_ba911257e74b43649248b5e42f317136-ba911257e74b43649248b5e42f317136-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les inspecteurs de l\u2019AIEA prennent la direction de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-31T05:27:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#632982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T04:32:51+00:00","articleBody":"      Une \u00e9quipe d\u2019inspection de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) se rend \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, cible de bombardements depuis plusieurs semaines, a fait savoir, mercredi matin, Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de cette instance onusienne. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a re\u00e7u la d\u00e9l\u00e9gation, mardi, a d\u00e9clar\u00e9 que la communaut\u00e9 internationale devait obtenir de la Russie \u00ab\u00a0une d\u00e9militarisation imm\u00e9diate\u00a0\u00bb du site occup\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de mars          Le g\u00e9ant russe Gazprom a annonc\u00e9, mardi, qu\u2019il suspendrait enti\u00e8rement ses livraisons de gaz au groupe fran\u00e7ais Engie \u00e0 partir de jeudi, du fait du non-paiement par ce dernier de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des livraisons effectu\u00e9es en juillet. Engie a trouv\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019autres sources d\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne, sans pr\u00e9ciser lesquelles.          La contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne s\u2019est poursuivie, mardi, dans le sud de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Des combats se d\u00e9roulent actuellement pratiquement sur toute la ligne de front\u00a0: dans le Sud, dans la r\u00e9gion de Kharkiv et dans le Donbass\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) reste divis\u00e9e sur l\u2019octroi de visas touristiques aux Russes dans l\u2019espace Schengen. La R\u00e9publique tch\u00e8que et les pays frontaliers de la Russie se sont heurt\u00e9s, mardi, \u00e0 une forte r\u00e9sistance de certains Etats membres concernant d\u2019\u00e9ventuelles mesures visant \u00e0 limiter les d\u00e9placements des Russes en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Le dernier dirigeant de l\u2019Union sovi\u00e9tique, Mikha\u00efl Gorbatchev, est mort mardi \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91\u00a0ans, en Russie. Les dirigeants occidentaux ont salu\u00e9 le \u00ab\u00a0r\u00f4le crucial\u00a0\u00bb d\u2019un homme qui a contribu\u00e9 \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre froide. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pour qui la disparition de l\u2019URSS est la \u00ab\u00a0plus grande catastrophe g\u00e9opolitique\u00a0\u00bb du XXe\u00a0si\u00e8cle, s\u2019est content\u00e9 d\u2019exprimer ses \u00ab\u00a0profondes condol\u00e9ances\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mercredi matin","dateModified":"2022-08-31T05:13:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html#632979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-surete-du-site-de-zaporija-suscite-l-inquietude-posez-vos-questions-a-une-specialiste-de-physique-nuclaire_6139588_3210.html","datePublished":"2022-08-31T04:32:17+00:00","articleBody":"     Comme tous les jours depuis le d\u00e9but du conflit, nous allons vous informer sur la guerre en Ukraine, qui entre dans son 189e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/442/0/6000/3000/1342/671/60/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-08-31T05:10:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/76267f2_1661950479442-do1510761.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/31/15-5">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Christelle Taraud, historienne et spécialiste des questions de genre et de sexualité dans les espaces coloniaux retrace l’histoire des féminicides, et explore les différentes facettes du patriarcat dans le monde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Féminicides             Christelle Taraud : « Les hommes qui tuent leur compagne ont grandi dans un système patriarcal qui les privilégie »      Christelle Taraud, historienne et spécialiste des questions de genre et de sexualité dans les espaces coloniaux retrace l’histoire des féminicides, et explore les différentes facettes du patriarcat dans le monde.          Propos recueillis par Anne Chemin         Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 14h42    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Christelle Taraud.  YANN LEGENDRE               Raconter les multiples visages, sur les cinq continents, de la suprématie du masculin sur le féminin depuis le néolithique : tel est le – vaste – projet de Féminicides. Une histoire mondiale (La Découverte, 928 pages, 39 euros, à paraître le 8 septembre), un ouvrage dirigé par Christelle Taraud. Spécialiste des femmes, du genre et des sexualités en contexte colonial, cette historienne enseigne dans les programmes parisiens des universités Columbia et de New York, et est membre associée du Centre d’histoire du XIXe siècle (Paris-I, Paris-IV). Autrice de La Prostitution coloniale. Algérie, Tunisie, Maroc (1830-1962) (Payot, 2003), elle a codirigé Sexe, race & colonies. La domination des corps du XVe siècle à nos jours (La Découverte, 2018).          Le titre de l’ouvrage que vous avez dirigé emploie un mot qui s’est imposé dans le débat public il y a une dizaine d’années, « féminicide ». Quelle est la généalogie intellectuelle et politique de ce terme ?          Son histoire commence à la fin des années 1970. Une sociologue féministe sud-africaine, Diana E. H. Russell, prend alors conscience que les meurtres de femmes commis dans le cadre privé sont noyés dans une catégorie plus générale – celle des homicides. Pour désigner le fait d’assassiner une femme parce qu’elle est une femme, elle invente donc un néologisme, le « fémicide », qui désigne le « meurtre à mobile misogyne… motivé par la haine, le mépris, le plaisir ou le sentiment d’appropriation des femmes ».               Le second moment intervient dans les années 1990, au Mexique, lors de l’exhumation de milliers de corps de femmes enfouis dans des fosses communes – plus de 1 000 dans la seule ville de Ciudad Juárez. La chercheuse mexicaine Marcela Lagarde estime que le concept de « fémicide » n’est pas pertinent : ces assassinats ne constituent pas des meurtres de l’intimité mais des crimes de masse destinés à provoquer l’effroi et la terreur chez les femmes – les victimes, comme pendant les chasses aux « sorcières » du XVIIe siècle, sont torturées, violées, mutilées, démembrées et parfois brûlées. Pour désigner ces crimes qui visent non une personne mais un genre et une identité, elle forge le terme de « féminicide ».                            Lire aussi   Une année d’enquête sur les féminicides racontée par les journalistes du « Monde »                 La troisième phase commence dans les années 2000. Les chercheuses et les militantes féministes prennent conscience que pour comprendre les crimes « de propriétaires » que sont les féminicides conjugaux, il faut s’intéresser au continuum des violences faites aux femmes, des plus banales aux plus brutales, des plus physiques aux plus symboliques – le viol, le harcèlement de rue, mais aussi le diktat des normes corporelles ou la publicité sexiste, parmi de nombreux autres exemples. Les hommes qui tuent leur compagne ne sont pas des aberrations ou des monstres : ils ont simplement grandi dans un système patriarcal qui les privilégie.        Il vous reste 72.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/31/christelle-taraud-les-hommes-qui-tuent-leur-compagne-ont-grandi-dans-un-systeme-patriarcal-qui-les-privilegie_6139578_3232.html"},"headline":"Christelle Taraud\u00a0: \u00ab\u00a0Les hommes qui tuent leur compagne ont grandi dans un syst\u00e8me patriarcal qui les privil\u00e9gie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-31T05:15:14+02:00","datePublished":"2022-08-31T05:15:14+02:00","dateModified":"2022-08-31T14:42:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","F\u00e9minicides"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","F\u00e9minicides","Entretiens id\u00e9es","D\u00e9bats"],"description":"Christelle Taraud, historienne et sp\u00e9cialiste des questions de genre et de sexualit\u00e9 dans les espaces coloniaux retrace l\u2019histoire des f\u00e9minicides, et explore les diff\u00e9rentes facettes du patriarcat dans le monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Chemin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/917/0/2858/1429/1342/671/60/0/188c548_1661852232888-christelle-taraud.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"F\u00e9minicides","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/feminicides/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/31/15-6">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La demande « anormalement élevée » pourrait aboutir à un déficit d’offre « de 5 à 15 % » selon la rigueur de l’hiver, alerte la Fédération française des combustibles, carburants et chauffage.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies             Les granulés de bois de chauffage n’ont jamais été aussi populaires avant un hiver qui s’annonce difficile      La demande « anormalement élevée » pourrait aboutir à un déficit d’offre « de 5 à 15 % » selon la rigueur de l’hiver, alerte la Fédération française des combustibles, carburants et chauffage.          Par Marie Slavicek         Publié hier à 17h00, mis à jour à 14h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                En un an, le prix de la tonne de granulés de bois a doublé, passant de 300 à 600 euros.  SÉBASTIEN RABANY / PHOTONONSTOP               « Nous sommes actuellement en rupture de stock et sans date de réapprovisionnement connue sur toute la gamme granulés de bois. Nous ne pouvons malheureusement pas donner suite à votre demande. » C’est le message qui s’affiche depuis la fin de juillet sur le site de Brazeco, un fournisseur de bois de chauffage qui dispose de plus de quatre-vingts points de retrait en France. « C’est la première fois qu’il y a une pénurie. Quasi tous nos concurrents sont dans la même situation », affirme Benjamin Dubourg, directeur général de l’entreprise créée en 2007. « D’habitude, les clients se réapprovisionnent à partir du mois de juillet. Cette année, les premières commandes sont tombées en avril », souligne-t-il.          La demande « anormalement élevée » en granulés de bois (ou pellets) – des bâtonnets issus du compactage de la sciure et de copeaux – en prévision de la saison froide, et sur fond de craintes de pénurie énergétique, pourrait aboutir à un « déficit d’offre de 5 à 15 % » selon la rigueur de l’hiver, a prévenu dans un communiqué, vendredi 26 août, la Fédération française des combustibles, carburants et chauffage (FF3C). Le marché, qui était de 1,8 million de tonnes à l’hiver 2020-2021 et de 2 millions de tonnes à l’hiver dernier, est estimé à 2,4 millions de tonnes pour l’hiver prochain, selon la FF3C.               Ces vingt dernières années, les ventes de poêles à granulés ont connu une croissance fulgurante. « Le nombre d’appareils installés est passé de 5 000 en 2003 à 180 000 en 2021 », détaille Eric Vial, délégué général de Propellet, l’association nationale des professionnels du secteur. « La demande a vraiment décollé à partir de 2013 (90 000 poêles vendus) avec la mise en place d’importantes aides de l’Etat », ajoute-t-il.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  MaPrimeRénov’ : qui peut profiter du nouveau bonus de 1 000 euros pour l’installation d’une chaudière ?                 Sur le seul premier trimestre 2022, le dispositif MaPrimeRénov’ – visant à financer les travaux de rénovation énergétique – a contribué à soutenir l’installation de plus de 38 000 poêles à granulés, avec une aide moyenne d’environ 3 600 euros, selon l’Agence nationale de l’habitat (ANAH). Il est également possible de bénéficier d’une TVA à taux réduit (à 5,5 %) et des aides accordées dans le cadre des certificats d’économies d’énergie (CEE).          Au-delà de son coût d’acquisition réduit, ce mode de chauffage fonctionne grâce à un combustible peu onéreux. « Il n’y a pas photo », assure Karine, 43 ans, cheffe de projet numérique à Bourges, dans le Cher. Elle et son mari, ingénieur en informatique, ont équipé leur maison de 120 mètres carrés d’un poêle à pellets au printemps 2018. « Par conviction écologique et aussi, on ne va pas mentir, par souci d’économies », reconnaît-elle. Leur facture de chauffage est passée de 280 euros mensuels sur les douze mois de l’année à 200 euros mensuels « uniquement de septembre-octobre à mars-avril ».        Il vous reste 51.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/30/crise-energetique-ruee-sur-les-granules-de-bois-de-chauffage-malgre-la-hausse-des-prix_6139530_3234.html"},"headline":"Les granul\u00e9s de bois de chauffage n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi populaires avant un hiver qui s\u2019annonce difficile","dateCreated":"2022-08-30T17:00:14+02:00","datePublished":"2022-08-30T17:00:14+02:00","dateModified":"2022-08-31T14:43:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"La demande \u00ab\u00a0anormalement \u00e9lev\u00e9e\u00a0\u00bb pourrait aboutir \u00e0 un d\u00e9ficit d\u2019offre \u00ab\u00a0de 5 \u00e0 15\u00a0%\u00a0\u00bb selon la rigueur de l\u2019hiver, alerte la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des combustibles, carburants et chauffage.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Slavicek"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/512/0/6144/3072/1342/671/60/0/9d4fb51_1661774596699-pns-1615242.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/31/15-7">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ A la rentrée, les maths sont renforcées au lycée. La discipline est frappée par une pénurie d’enseignants, alors même que les résultats des élèves se situent en deçà de la moyenne européenne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                               Les Décodeurs        Éducation             Mathématiques à l’école : comment l’écart de niveau entre filles et garçons se creuse dès le CP      A la rentrée, les maths sont renforcées au lycée. La discipline est frappée par une pénurie d’enseignants, alors même que les résultats des élèves se situent en deçà de la moyenne européenne.          Par Iris Derœux         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h37    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        En mathématiques, les filles de maternelle ont des résultats très légèrement plus élevés, mais une bascule s’opère en cours préparatoire.  SYDNEY BOURNE/CULTURA / PHOTONONSTOP /                 Parmi les nombreux sujets de la rentrée scolaire, les mathématiques figurent en haut du tableau : la discipline est frappée par une pénurie d’enseignants, alors même que les résultats des élèves français se situent largement en deçà de la moyenne européenne, ravivant le débat sur la place que les maths doivent occuper dans les cursus de lycée. Et toutes ces difficultés sont amplifiées par une problématique d’inégalité de genre.            Les filles ne sont en effet que 30 % à présenter la spécialité maths au baccalauréat, contre 54 % des garçons. Elles sont ensuite très minoritaires dans les formations liées aux mathématiques (écoles d’ingénieurs, DUT d’informatique, etc.), alors qu’elles représentent 55 % des inscrits dans l’enseignement supérieur. Une tendance qui se poursuit, ensuite, sur le marché du travail.                 D’où vient ce décalage entre filles et garçons, concernant les mathématiques ? Si la question d’une différence innée a été écartée par le consensus scientifique, à quel moment émerge l’écart ? Ce débat s’est enrichi récemment d’études portant spécifiquement sur la France, qui révèlent un tournant au moment du cours préparatoire (CP), à l’âge de 6 ans ou 7 ans, quel que soit le milieu social.            « Situer avec précision le moment de bascule »            Alors qu’en moyenne section de maternelle, filles et garçons ont les mêmes performances en mathématiques, le niveau des garçons se révèle supérieur en fin de CP, selon les conclusions d’une large étude publiée en mai par des chercheurs français dans le British Journal of Developmental Psychology.            Le psychologue du développement Jean-Paul Fischer et le démographe Xavier Thierry se sont appuyés sur les évaluations de deux larges groupes d’enfants, issus en partie de l’étude Elfe, un échantillon de 18 000 enfants nés en 2011 en France, dont les familles ont donné leur accord pour qu’ils soient suivis sous des angles scientifiques multiples pendant vingt ans. S’appuyant sur des enseignants volontaires, les experts ont observé comment des élèves des deux sexes se débrouillent face à des exercices adaptés à leur niveau. En mathématiques, les filles de maternelle ont des résultats très légèrement plus élevés, mais une bascule s’opère en CP, et les garçons surperforment nettement.             


#d_graph_1661871755{
	height:450px;
}
 




Un écart filles-garçons en mathématiques apparaît entre la maternelle et le CP
Résultats moyens à des exercices de mathématiques sur des groupes d'environ 9 000 élèves, dans le cadre de l'étude publiée par Jean-Paul Fischer et Xavier Thierry.

Source : British Journal of Comportmental Psychology




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1661871755"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "maternelle",
      "CP"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "Score en {{cross-sectionnal /maths}}",
Gar\u00e7ons : {{gar\u00e7ons}} sur 100",
    "annot": "",
    "strColumns": [
      [
        "cross-sectionnal /maths",
        "maternelle",
        "CP"
      ],
      [
        "filles",
        79.24,
        69.3
      ],
      [
        "gar\u00e7ons",
        76.88,
        74.66
      ]
    ],
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


function addSpace(nStr) {
    if (!isNaN(nStr)) {
        nStr = String(nStr);
        nStr = nStr.replace(".", ",");
        nStr = nStr.split(",");
 4) {
            let x = nStr[0].split('.');
            let x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
            var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
            while (rgx.test(x1)) 
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
            nStr[0] = x1+x2;
        }
        return nStr;
    }
= 0) {
        nStr = nStr.split("/");
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    }
 1)
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    else
        return nStr
}


function matchInArray(exp, skeleton, index, shared){
    let chrono = 0;
    if (skeleton.chart.type != "pie" && skeleton.xAxis.type != "linear")
        chrono = 1;
    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared != 1) {
        shared[0] = addSpace(shared[0]);
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "")
            skeleton.tooltip.valuePrefix += " ";
● " + shared[1] + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + shared[0] + skeleton.tooltip.valueSuffix;
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current
    }

    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared == 1) {
        var string_current = "";
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "") {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        else {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + " " + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current;
    }
    for (var i = 0; i         var stringSearch = '{{' + skeleton.tooltip.strColumns[i][0] + '}}';
        while (exp.indexOf(stringSearch) != -1) {
            exp_replace = skeleton.tooltip.strColumns[i][index + 1];
            if (chrono == 1 && i == 0){
                   var format = skeleton.tooltip.xDateFormat != '' ? skeleton.tooltip.xDateFormat : skeleton.xAxis.labels.format.replace("{value:", "").replace("}", "");
                   exp_replace = Highcharts.dateFormat(format, new Date(String(exp_replace)))
            }
            var new_exp = exp.replace(stringSearch, exp_replace);
            exp = new_exp;
        }
    }
    return exp;
}


   var str_tooltip = "";
   var index = this.points[0].point.index;
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title)
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, 1) + '';
   else if (!tooltip.chart.userOptions.tooltip.title)
" + this.x + '';
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content)
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, 1);
" + str_tooltip + '' + tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot + "")}


  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "filles",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ffde05",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          79.24,
          "#ffde05",
          "pt0",
          true,
          true
        ],
        [
          69.3,
          "#ffde05",
          "pt1",
          true,
          true
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "gar\u00e7ons",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#30c1da",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          76.88,
          "#30c1da",
          "pt2",
          true,
          true
        ],
        [
          74.66,
          "#30c1da",
          "pt3",
          true,
          true
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            La même étude aboutit à des résultats différents pour le français : les filles, légèrement en avance sur les garçons dès la maternelle, conservent leur avantage dans cette discipline en fin de CP.                « Ce phénomène asymétrique entre les maths et le français est important à souligner, souligne Jean-Paul Fischer. L’étude nous permet de situer avec précision le moment où l’écart bascule en faveur des garçons. Et on peut penser que cet écart va se poursuivre et s’amplifier au fil de la scolarité. Cela contribue au passage à affaiblir les théories sur une différence en maths qui serait d’ordre génétique. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Education : « A niveau égal en mathématiques le meilleur niveau des filles en lettres nuit à la façon dont elles se perçoivent en mathématiques »                   Ces travaux confortent une observation déjà mise en évidence, en 2021, par les neuroscientifiques et statisticiens réunis au sein du conseil scientifique de l’éducation nationale. Leur analyse des évaluations nationales des enfants de CP montrait clairement que, si filles et garçons ont les mêmes performances en maths à l’entrée en école élémentaire, les garçons prennent largement l’avantage cinq mois plus tard, et l’écart se creuse encore d’ici leur entrée au CE1. Plus étonnant encore, cette disparité se retrouve partout, quel que soit le type d’école (privée ou publique) ou l’environnement social des élèves.             







                Extrait d’une note du Conseil scientifique de l’éducation nationale, montrant l’accroissement des différences entre les résultats de mathématiques des garçons (en bleu) et des filles (en rouge), quel que soit le type d’école fréquentée (publique, privée, REP ou non...).
CSEN





<article-nb="2022/08/31/15-8">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Dans un communiqué, ils rappellent que « le droit social français ne prévoit pas de rémunérer un salarié à la place d’un autre ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             Des salariés du « Canard enchaîné » prennent leurs distances avec leur direction      Dans un communiqué, ils rappellent que « le droit social français ne prévoit pas de rémunérer un salarié à la place d’un autre ».          Par Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 12h57, mis à jour à 13h49    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Paris, en février 2017.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP               « Ça ne manque pas de sel ! » Quatorze salariés du Canard enchaîné ont entrepris de battre en brèche la version des faits défendue par leur direction, mercredi 31 août, concernant la plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux qui la met en cause. Pour rappel, le journal aurait rémunéré la compagne du dessinateur André Escaro après que celui-ci a décidé, en 1996, de prendre sa retraite. Pour justifier cet emploi, le « comité d’administration » a pris la plume, en « une » de l’édition du jour, pour expliquer qu’« Edith » « a lu la presse pour lui » et l’a aidé « à trouver l’astuce qui fait le sel » des 8 000 dessins conçus tout au long de ces vingt-quatre années.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                 A l’évidence, les « rédacteurs, dessinateurs, secrétaires de rédaction et correcteurs » à l’origine du communiqué (l’insertion de leur propre texte dans le journal leur aurait été refusée) transmis au Monde et à l’AFP ne souhaitent pas endosser une version des faits qui minimisent les abus.          Une collaboration « inconnue »          « Le droit social français ne prévoit pas de rémunérer un salarié à la place d’un autre », rappellent-ils d’abord. Plus loin, ils insistent : « Non, ce n’est pas un “binôme” qui dessinait chaque semaine dans le journal ! » Visiblement à regret, ils prennent « bonne note » que leur direction « continue d’osciller entre la thèse d’un travail véritable d’assistante et la reconnaissance d’une rémunération indirecte de son mari », tandis que le vocabulaire utilisé (« l’épauler en lui mâchant le travail », « lire la presse pour lui »…) leur paraît « prêter à sourire ». L’existence – et la collaboration – d’« Edith » leur était « inconnue ». Enfin, ils regrettent que « le terme de “faute”, reconnu par la direction lors de la conférence de rédaction du 29 août, ne figure pas, malgré l’intention affichée » dans l’explication publiée sous le titre « La réalité dépasse le fictif ».               Signé des six administrateurs du journal, ce « plaidoyer pro domo » aurait en fait été rédigé par les seuls Michel Gaillard et Nicolas Brimo, respectivement président des Editions Maréchal-Le Canard enchaîné et directeur général délégué, assurent les auteurs du texte, au nombre desquels on trouve le doyen Claude Angeli, les dessinateurs (pigistes) Wozniak, Kerleroux, ou encore Pancho, les rédacteurs David Fontaine, Anne-Sophie Mercier, etc. Formulée contre X, la plainte déposée le 10 mai par Christophe Nobili, salarié du journal, vise implicitement les deux hommes.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/31/des-salaries-du-canard-enchaine-prennent-leurs-distances-avec-leur-direction_6139647_3234.html"},"headline":"Des salari\u00e9s du \u00ab\u00a0Canard encha\u00een\u00e9\u00a0\u00bb prennent leurs distances avec leur direction","dateCreated":"2022-08-31T12:57:58+02:00","datePublished":"2022-08-31T12:57:58+02:00","dateModified":"2022-08-31T13:49:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["Entreprises","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Dans un communiqu\u00e9, ils rappellent que \u00ab\u00a0le droit social fran\u00e7ais ne pr\u00e9voit pas de r\u00e9mun\u00e9rer un salari\u00e9 \u00e0 la place d\u2019un autre\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/e6807d9_1661943916079-canard.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/31/15-9">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ « Les bolsonaristes » (2/4). A un mois de l’élection présidentielle qui met aux prises le président Jair Bolsonaro et Lula, l’incontournable leader de la gauche brésilienne, le dirigeant populiste bénéficie du soutien des pasteurs évangéliques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           FRANCISCO PRONER/AGENCE VU’ POUR « LE MONDE »                         International       Brésil         Au Brésil, la violence et la misère de Belford Roxo, fief évangélique et bolsonariste   Par Bruno Meyerfeld (Belford Roxo (Brésil), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 14h37     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Les bolsonaristes » (2/4). A un mois de l’élection présidentielle qui met aux prises le président Jair Bolsonaro et Lula, l’incontournable leader de la gauche brésilienne, le dirigeant populiste bénéficie du soutien des pasteurs évangéliques.                Alessandro Flor de Souzas, dit « Biru », voit arriver le visiteur de loin. Vite, il ouvre la porte en fer de sa maison, le fait entrer et referme la porte illico. En ce petit matin d’août, il fait beau et il y a du monde dans la rue. Mais le quartier de Parque Fluminense, à Belford Roxo, banlieue située au nord de Rio de Janeiro, est encerclé par les favelas. Pour cet homme de 40 ans, propriétaire d’une petite buvette locale, hors de question de baisser la garde : « Ici, n’importe quand, de jour comme de nuit, tu peux te faire flinguer ! »          A l’abri derrière son portail, « Biru » se met à chuchoter. « Les murs ont des oreilles. » De jeunes hommes à moto, trafiquants de drogue, pistolet bien visible à la ceinture, passent régulièrement dans sa ruelle. Les concernant, le buvetier est « pour la peine de mort ». S’il en avait les moyens, il achèterait une arme à feu et se ferait justice lui-même. « Un peuple désarmé est à la merci des voleurs, comme les gazelles face au lion. Si j’avais un flingue, j’en aurais déjà buté au moins quatre ! »          Un non-endroit absolu          En toute logique, « Biru » a voté en 2018 pour le candidat champion des armes à feu, Jair Bolsonaro. Par ici, il est loin d’être le seul. Dans la région dite de la « Baixada Fluminense », gigantesque banlieue nord de Rio, composée de treize municipalités, et où vivent près de 4 millions d’habitants (soit le quart de la métropole), l’ancien capitaine d’extrême droite a réalisé certains de ses meilleurs scores nationaux : plus de 68 % des voix à Belford Roxo (515 000 âmes). Une performance qu’il compte bien répéter lors du scrutin présidentiel du 2 octobre qui l’opposera à Lula, le leader de la gauche brésilienne.                              Biru, un commerçant de 40 ans, devant sa cafétéria du Parque Fluminense, à Belford Roxo (Brésil), le 2 août 2022.  FRANCISCO PRONER/AGENCE VU’ POUR « LE MONDE »                                   Une rue de la communauté de Parque dos Ferreiras, à Belford Roxo (Brésil), le 3 août 2022.  FRANCISCO PRONER/AGENCE VU’ POUR « LE MONDE »               Vu d’ici, à quarante kilomètres des plages de Copacabana ou d’Ipanema, les charmes de la « ville merveilleuse » paraissent bien lointains. Belford Roxo, encaissée entre des sommets de jade et une baie polluée, est un chaos urbain. Un non-endroit absolu, sans centre ni périphérie, patchwork informe de favelas, de masures de ciment et de terrains vagues, où poussent bananiers et herbes folles. Les rues sont partout défoncées et les trottoirs jonchés d’ordures. C’est le paradis des vira-latas, ces chiens de rue « renverseurs de poubelle », qui patrouillent groupés dans une chaleur de four.          Urbanisation incontrôlée          Difficile d’imaginer que ces lieux, nommés en hommage à un ingénieur du XIXe siècle, Raimundo Teixeira Belfort Roxo, furent autrefois champêtres. Terre de la culture de la canne et de l’orange, la Baixada a subi les affres d’une urbanisation incontrôlée. Dans les années 1950, le gouvernement décide d’industrialiser à marche forcée un Rio encore capitale. Les entreprises étrangères sont encouragées à s’installer dans la banlieue nord. A Belford Roxo, ce seront les Allemands de l’entreprise Bayer qui ouvrent un grand parc agrochimique.             Il vous reste 66.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/31/la-violence-et-la-misere-de-belford-roxo-fief-evangelique-et-bolsonariste_6139580_3210.html"},"headline":"Au Br\u00e9sil, la violence et la mis\u00e8re de Belford Roxo, fief \u00e9vang\u00e9lique et bolsonariste","dateCreated":"2022-08-31T05:30:08+02:00","datePublished":"2022-08-31T05:30:08+02:00","dateModified":"2022-08-31T14:37:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["Les bolsonaristes","Br\u00e9sil","Am\u00e9riques","International"],"description":"\u00ab\u00a0Les bolsonaristes\u00a0\u00bb (2\/4). A un mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui met aux prises le pr\u00e9sident Jair Bolsonaro et Lula, l\u2019incontournable leader de la gauche br\u00e9silienne, le dirigeant populiste b\u00e9n\u00e9ficie du soutien des pasteurs \u00e9vang\u00e9liques.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Belford Roxo (Br\u00e9sil), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/760/0/9118/4559/1342/671/60/0/60d03bd_1660641206196-francisco-proner-01553.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/31/15-10">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le Covid-19 a été la troisième cause de décès aux Etats-Unis en 2021, tout comme en 2020, derrière les maladies cardiovasculaires et le cancer.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Coronavirus et pandémie de Covid-19        L’évolution de l’épidémie          Suivi de la vaccination                                                                           International       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Depuis l’épidémie de Covid-19, l’espérance de vie aux Etats-Unis ne cesse de baisser      Le Covid-19 a été la troisième cause de décès aux Etats-Unis en 2021, tout comme en 2020, derrière les maladies cardiovasculaires et le cancer.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h39, mis à jour à 13h53    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’espérance de vie des Américains s’est réduite de presque un an en 2021, après avoir déjà baissé d’un an et demi en 2020, notamment à cause de la pandémie de Covid-19, ont annoncé, mercredi 31 août, les autorités sanitaires américaines.            Elle s’établissait l’année dernière à 76,1 ans, selon les chiffres provisoires des centres de prévention et de lutte contre les maladies (CDC), soit un plus bas depuis 1996. Il s’agit du plus gros déclin observé sur deux années consécutives depuis les années 1921 à 1923.            En comparaison, l’espérance de vie des Américains était de 77 ans en 2020, contre 78,8 ans en 2019. « Le déclin de l’espérance de vie depuis 2019 est largement entraîné par la pandémie », ont écrit les CDC.                              Lire aussi   La pandémie de Covid-19 a provoqué la plus forte baisse de l’espérance de vie depuis la seconde guerre mondiale                   La plus forte baisse d’espérance de vie observée chez les Amérindiens            Les décès liés au Covid-19 représentaient les trois quarts du déclin observé en 2020, et la moitié du déclin en 2021. Environ 15 % de la baisse enregistrée en 2021 pouvait, par ailleurs, être attribuée à l’augmentation des morts liées aux « accidents et blessures non intentionnelles », dont, notamment, les overdoses.                              Lire aussi   Covid-19 : Aux Etats-Unis, l’espérance de vie a chuté d’un an au premier semestre 2020                   Les autorités sanitaires notent que l’écart d’espérance de vie entre les hommes et les femmes s’est creusé, passant de 5,7 ans en 2020 à 5,9 en 2021. Il s’agit de l’écart le plus grand depuis 1996. Dans le détail, les femmes américaines avaient en 2021 une espérance de vie de 79,1 ans, contre 73,2 ans pour les hommes.                 Par ailleurs, la plus forte baisse d’espérance de vie en 2021 a été observée chez les Amérindiens (– 1,9 an par rapport à 2020), suivis par les personnes blanches (– 1 an), puis les Afro-Américains (– 0,7 an). L’espérance de vie des Amérindiens en 2021 était seulement de 65,2 ans. Elle était de 70,8 ans pour les personnes noires, contre 76,4 pour les personnes blanches.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les Afro-Américains plus touchés, moins vaccinés                   Le Covid-19 a été, comme en 2020, la troisième cause de décès aux Etats-Unis en 2021, derrière les maladies cardiovasculaires et le cancer, selon un précédent rapport des CDC. Après un dernier pic lors de l’hiver 2022, les morts liées au Covid-19 ont fortement chuté aux Etats-Unis, même si le pays en enregistre toujours environ 400 par jour, pour un total de plus d’un million de morts depuis le début de la pandémie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 1 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ingmar Bergman, le maître suédois  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/31/covid-19-aux-etats-unis-l-esperance-de-vie-a-continue-de-chuter-en-2021_6139645_3210.html"},"headline":"Depuis l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, l\u2019esp\u00e9rance de vie aux Etats-Unis ne cesse de baisser","dateCreated":"2022-08-31T12:39:07+02:00","datePublished":"2022-08-31T12:39:07+02:00","dateModified":"2022-08-31T13:53:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"Le Covid-19 a \u00e9t\u00e9 la troisi\u00e8me cause de d\u00e9c\u00e8s aux Etats-Unis en\u00a02021, tout comme en\u00a02020, derri\u00e8re les maladies cardiovasculaires et le cancer.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/07/24/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/7703b57_5025848-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/31/15-11">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le film de Daniel Scheinert et Daniel Kwan additionne jusqu’à l’overdose les recettes du spectacle hollywoodien à succès.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             « Everything Everywhere All at Once » : une comédie familiale engloutie dans un blockbuster hypnotique      Le film de Daniel Scheinert et Daniel Kwan additionne jusqu’à l’overdose les recettes du spectacle hollywoodien à succès.          Par Murielle Joudet         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/08/31/15-12">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Ce proche de Marine Le Pen assure l’intérim à la tête du mouvement depuis septembre 2021.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Rassemblement national             Jordan Bardella officialise sa candidature à la tête du Rassemblement national      Ce proche de Marine Le Pen assure l’intérim à la tête du mouvement depuis septembre 2021.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h07, mis à jour à 14h48        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Réunion publique du RN, avec Jordan Bardella, à l'hippodrome de Cavaillon à l'occasion des élections législatives, une pause à la buvette, le 4 juin 2022.  OLIVIER MONGE / MYOP                 Le président par intérim du Rassemblement national, Jordan Bardella, a officialisé sa candidature à la tête du parti dans une lettre aux adhérents postée mercredi 31 août sur Twitter.            « Candidat à cette éminente fonction, je me permets de solliciter votre confiance pour poursuivre le chemin victorieux que nous avons emprunté derrière Marine », affirme-t-il dans cette lettre de deux pages.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jordan Bardella, l’héritier de Marine Le Pen qui cherche à imprimer sa marque identitaire                   Jordan Bardella, fidèle lieutenant de Marine Le Pen, assure l’intérim à la tête du mouvement depuis septembre 2021, lorsque celle-ci était entrée en campagne pour l’élection présidentielle. A 27 ans, il fait figure de favori face au maire de Perpignan, Louis Aliot, pour cette élection, qui aura lieu pendant tout le mois d’octobre.                 « Présider notre mouvement exige une vision haute et une disponibilité totale, mais aussi une solide connaissance de l’appareil et de ses cadres », ajoute M. Bardella dans sa lettre, en soulignant qu’avec 89 députés « les Français nous ont installés aux portes du pouvoir ». « Je suis candidat pour que nous demeurions cette grande force cohérente, populaire, méritocratique » et « enracinée dans les territoires », ajoute-t-il.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 1 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/31/jordan-bardella-officialise-sa-candidature-a-la-tete-du-rassemblement-national_6139663_823448.html"},"headline":"Jordan Bardella officialise sa candidature \u00e0 la t\u00eate du Rassemblement national","dateCreated":"2022-08-31T14:07:08+02:00","datePublished":"2022-08-31T14:07:08+02:00","dateModified":"2022-08-31T14:48:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Rassemblement national"],"keywords":["Politique","Rassemblement national"],"description":"Ce proche de Marine Le Pen assure l\u2019int\u00e9rim \u00e0 la t\u00eate du mouvement depuis septembre\u00a02021.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/167/0/2000/1000/1342/671/60/0/a0df36e_1654528712229-monge-myop-rn-cavaillon-24.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/31/15-13">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le ministre estonien des affaires étrangères, Urmas Reinsalu, veut interdire l’accès des touristes russes sur l’ensemble du territoire européen, alors que les ministres des affaires étrangères de l’UE se réunissent à Prague, mercredi 31 août, pour discuter de la politique des visas Schengen.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Tribunes         « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Tribune        Urmas Reinsalu  ministre estonien des affaires étrangères        Le ministre estonien des affaires étrangères, Urmas Reinsalu, veut interdire l’accès des touristes russes sur l’ensemble du territoire européen, alors que les ministres des affaires étrangères de l’UE se réunissent à Prague, mercredi 31 août, pour discuter de la politique des visas Schengen.   Publié aujourd’hui à 10h17, mis à jour à 10h21    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Au Musée du Louvre, au château de Versailles ou dans la vieille ville de Tallinn, nous trouvons des touristes russes. Au même moment, à Boutcha, Irpine, Marioupol et ailleurs, des milliers d’Ukrainiens sont tués. Est-il moral que les vacanciers russes soient libres d’aller passer du bon temps dans toute l’Europe alors que leur pays se livre à une guerre génocidaire contre l’Ukraine ? J’affirme que ce n’est pas moral et que nous devons agir immédiatement.          L’Estonie a déjà accompli un pas important : elle vient d’interdire son territoire aux citoyens russes munis d’un visa Schengen délivré par l’Estonie. C’est une mesure majeure qui montre que notre pays n’accepte ni la guerre russe ni les déplacements touristiques des ressortissants de cet Etat agresseur. Une mesure qui indique de plus notre détermination à déployer des efforts systématiques pour continuer d’élever le prix de cette agression pour la Russie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne                 Cette décision revêt également une importance notable sur le plan de la sécurité étant donné la forte hausse du nombre de touristes russes se présentant à nos frontières. Immédiatement après le début de la guerre, l’Union européenne (UE) a pris une mesure déterminante et vigoureuse en interdisant son espace aérien aux avions russes. Cette décision limite considérablement les possibilités de voyage en Europe pour les Russes, mais elle ne met pas fin à leurs visas.          Aligner le dispositif Schengen sur la politique des sanctions          Aussi voyagent-ils désormais par voie terrestre, principalement en passant par l’Estonie, la Lettonie et la Finlande. La charge de travail aux postes-frontières estoniens s’en trouve considérablement alourdie depuis la mi-juillet. Les touristes russes affluent via les routes de nos trois pays, qui en supportent seuls tout le poids.               Depuis le début de la guerre, 1 million de ressortissants russes se sont rendus dans l’Union européenne et un tiers d’entre eux l’ont fait en passant par l’Estonie. Du reste, nous devons nous assurer qu’aucun des ressortissants russes qui pénètrent dans l’espace Schengen ne menace notre sécurité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les passeports et visas « dorés » offerts aux oligarques russes dans le viseur de Bruxelles                 Le fait est que plusieurs d’entre eux, officiellement venus « en vacances », ont utilisé des microphones et des caméras pour tourner des vidéos de propagande. Au demeurant, les mesures prises par l’Estonie sont clairement insuffisantes. Nous devons aller plus avant dans les sanctions contre la Russie, notamment avec des restrictions sur les voyages dans l’ensemble de l’Europe.          La politique des visas Schengen doit s’aligner avec les principes généraux sur lesquels se fondent nos sanctions contre la Russie. Une interdiction des touristes russes sur le territoire européen ne diffère guère de sanctions visant les produits de luxe. De fait, voyager en Europe est un luxe que seule la classe moyenne aisée peut se permettre.        Il vous reste 34.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/31/il-est-inacceptable-que-des-touristes-russes-s-offrent-des-vacances-en-europe-quand-l-armee-russe-commet-des-massacres-en-ukraine_6139613_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il est inacceptable que des touristes russes s\u2019offrent des vacances en Europe, quand l\u2019arm\u00e9e russe commet des massacres en Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-31T10:17:40+02:00","datePublished":"2022-08-31T10:17:40+02:00","dateModified":"2022-08-31T10:21:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Estonie","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le ministre estonien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Urmas Reinsalu, veut interdire l\u2019acc\u00e8s des touristes russes sur l\u2019ensemble du territoire europ\u00e9en, alors que les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE se r\u00e9unissent \u00e0 Prague, mercredi 31\u00a0ao\u00fbt, pour discuter de la politique des visas Schengen.","author":[{"@type":"Person","name":"Urmas Reinsalu","description":"ministre estonien des affaires \u00e9trang\u00e8res"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/1064/0/6635/3317/1342/671/60/0/75e5cb1_1661302300530-v4a2611.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/31/15-14">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le ministre du travail, Olivier Dussopt, a profité de son passage aux universités d’été du Medef, mardi, pour préciser les modalités de la réforme qui sera présentée au Parlement la première semaine d’octobre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                            Politique       Emploi             Assurance-chômage : le gouvernement veut changer les règles d’indemnisation « avant la fin de l’année »      Le ministre du travail, Olivier Dussopt, a profité de son passage aux universités d’été du Medef, mardi, pour préciser les modalités de la réforme qui sera présentée au Parlement la première semaine d’octobre.          Par Thibaud Métais         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Deuxième journée d’université d’été du Medef, en présence d’Olivier Dussopt (à gauche), ministre du travail, Alexandre Bompard, président-directeur général de Carrefour et Frédéric Souillot, secrétaire général de Force Ouvrière, à Paris, le 30 août 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »               Les contours de la réforme de l’assurance-chômage, promesse d’Emmanuel Macron pour son second mandat, se précisent. Mardi 30 août, le ministre du travail, Olivier Dussopt, a confirmé, lors de son passage aux universités d’été du Medef, à l’hippodrome de Longchamp, à Paris, que le projet de loi serait mis sur la table en conseil des ministres mercredi 7 septembre pour être ensuite examiné à l’Assemblée nationale, la première semaine d’octobre.          Le projet de loi doit en priorité « prolonger jusqu’à fin août 2024 l’application du bonus-malus » aux entreprises de certains secteurs qui ont beaucoup recours aux contrats courts. Il doit aussi permettre de repousser à fin 2023 les règles d’indemnisation issues de la réforme de 2019 – entrées en vigueur en 2021 à cause de la crise liée au Covid-19 – et qui s’arrêtent au 31 octobre. Le gouvernement veut en profiter pour introduire de nouvelles règles avec le principe de « contracyclicité », c’est-à-dire une modulation des indemnités en fonction de la conjoncture économique. « Quand ça va bien, on durcit les règles et, quand ça va mal, on les assouplit », avait déclaré Olivier Dussopt, le 27 juillet, au Parisien.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Assurance-chômage : vers une modulation des règles en fonction de la conjoncture                 Dans la foulée du conseil des ministres, ces nouvelles modalités seront soumises aux partenaires sociaux. « Dès lors qu’on souhaite l’introduction d’une nouvelle règle, c’est une bonne politique que de solliciter le dialogue social, explique Olivier Dussopt. Selon le délai donné aux partenaires sociaux, selon leur capacité à trouver ou non un accord, on aura un aboutissement ou un constat de carence. Ensuite, on prendra un décret, soit pour appliquer l’accord, soit pour définir les règles. »          Fortes tensions          Une négociation qui risque cependant de tourner court. Le secrétaire général de la CFDT, Laurent Berger, a opposé une fin de non-recevoir au principe de modulation des indemnités, mardi 30 août, dans Le Monde. « Ça n’a pas de sens, ça relève de la pure idéologie et c’est inefficace. Nous ne négocierons pas là-dessus », a-t-il assuré. De son côté, le patronat appelle le gouvernement à reprendre la main plutôt que de s’engager dans une discussion sans issue. « Nous avons beaucoup de discussions avec les organisations syndicales sur ce sujet de l’indemnisation et nous avons des divergences de vues sur le diagnostic. Nous mettre dans une seringue de négociation dont on sait à l’avance qu’elle n’aboutira pas, c’est rendre un mauvais service au dialogue social et aux partenaires sociaux », a affirmé, mardi matin, le patron du Medef, Geoffroy Roux de Bézieux, lors d’une conférence de presse.             Il vous reste 57.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/31/assurance-chomage-le-gouvernement-veut-changer-les-regles-d-indemnisation-avant-la-fin-de-l-annee_6139652_823448.html"},"headline":"Assurance-ch\u00f4mage\u00a0: le gouvernement veut changer les r\u00e8gles d\u2019indemnisation \u00ab\u00a0avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-31T13:00:32+02:00","datePublished":"2022-08-31T13:00:32+02:00","dateModified":"2022-08-31T13:00:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["Emploi","\u00c9conomie","Politique"],"description":"Le ministre du travail, Olivier Dussopt, a profit\u00e9 de son passage aux universit\u00e9s d\u2019\u00e9t\u00e9 du Medef, mardi, pour pr\u00e9ciser les modalit\u00e9s de la r\u00e9forme qui sera pr\u00e9sent\u00e9e au Parlement la premi\u00e8re semaine d\u2019octobre.","author":[{"@type":"Person","name":"Thibaud M\u00e9tais"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/28f176d_1661928689303-girette-hl-larefd2-166023.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/31/15-15">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ L’application dédiée au jeu vidéo sera retirée des magasins en ligne à la fin octobre. Meta échoue à concurrencer Twitch, qui domine le secteur du streaming.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                        Pixels               Meta met fin à Facebook Gaming      L’application dédiée au jeu vidéo sera retirée des magasins en ligne à la fin octobre. Meta échoue à concurrencer Twitch, qui domine le secteur du streaming.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h56    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        En 2018, les contenus liés au jeu vidéo publiés sur Facebook avaient été rassemblés sur le site fb.gg. En 2019, un onglet spécifique était apparu sur le réseau social puis l’entreprise s’était décidée à lancer l’application autonome Facebook Gaming.  FACEBOOK GAMING / META                 L’application Facebook Gaming va être retirée des magasins en ligne, le 28 octobre, a fait savoir Meta, le 30 août, à ses contributeurs, selon un communiqué notamment partagé par Cory « Gothalion » Michael, streameur qui officiait auparavant sur la plate-forme.            « Malgré la nouvelle, notre mission de connecter les joueurs, les fans et les créateurs avec leur passion n’a pas changé. Vous pourrez toujours trouver les jeux vidéo, les streameurs et les groupes dédiés dans l’onglet Gaming de l’application Facebook », a fait savoir l’entreprise basée à Menlo Park, en Californie.                 Lancée en avril 2020, l’application rassemblait des publications liées à l’actualité du jeu vidéo (des bandes-annonces, par exemple), l’accès à des groupes de discussion sur ce thème et des vidéos de parties réalisées en directes par joueurs-vidéastes. Son lancement coïncide avec les débuts de la pandémie de Covid-19 et une forte demande pour ce type de contenus par les populations confinées. L’entreprise de Marc Zuckerberg entendait alors concurrencer Twitch, la plate-forme d’Amazon championne dans le domaine du streaming de jeux vidéo. Les débuts de Facebook Gaming avaient été compliqués : Meta (alors encore baptisée « Facebook ») avait dû retirer la possibilité d’avoir accès à des jeux mobiles sur la version pour iPhone de l’application en raison d’une réglementation mise en place par Apple.            Un secteur dominé par Twitch                           Capture d’écran réalisée sur l’application Facebook Gaming.  CAPTURE D’ÉCRAN DE FACEBOOK GAMING / META                 Twitch reste actuellement en tête de ce secteur qui a connu une forte expansion. Cette plate-forme est celle qui a popularisé la diffusion en direct sur Internet de parties de jeux vidéo. Cette pratique comporte également une forte dimension sociale : les joueurs commentent non seulement leurs actions en direct, mais les spectateurs interagissent aussi avec le contenu dans un tchat.            Selon un rapport de l’entreprise Streamlabs, Twitch attirait 76,7 % des spectateurs du secteur du stream de jeu vidéo au deuxième trimestre 2022, contre 15,4 % pour Youtube Gaming et 7,9 % pour Facebook Gaming. Au total, ce rapport comptabilise qu’environ sept milliards d’heures de vidéo auraient été regardées sur ces trois plates-formes à cette période.                La fin de Facebook Gaming rappelle celle de Mixer, le service de vidéo en ligne dédié au jeu vidéo mis en place par Microsoft en 2017. La plate-forme avait beaucoup fait parler d’elle après avoir débauché, à l’automne 2019, le streameur à succès Tyler « Ninja » Blevins pour un montant estimé à vingt millions de dollars. Mais l’investissement n’a pas porté ses fruits et le constructeur de la Xbox a jeté l’éponge en juillet 2020. Microsoft avait, ensuite, signé un partenariat avec Facebook pour intégrer Facebook Gaming dans son écosystème, à la place de Mixer. Une partie des streameurs de premier plan, tels Cory « Gothalion » Michael, avaient alors migré vers Facebook Gaming. Signe de l’affaiblissement de la plate-forme de Meta, ce dernier s’est tourné vers Twitch en juillet dernier.            Meta garde toutefois un pied dans l’univers du jeu vidéo en étant propriétaire d’Oculus, entreprise qui produit les casques de réalité virtuelle Meta Quest et qui distribue des jeux en VR sur son magasin consacré aux applications.                             Lire aussi :  Twitch : « Petit Stream », le site qui offre dix minutes de célébrité aux streamers avec peu de spectateurs                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/08/31/meta-met-fin-a-facebook-gaming_6139660_4408996.html"},"headline":"Meta met fin \u00e0 Facebook Gaming","dateCreated":"2022-08-31T13:56:48+02:00","datePublished":"2022-08-31T13:56:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Pixels"],"keywords":["Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Facebook","Pixels"],"description":"L\u2019application d\u00e9di\u00e9e au jeu vid\u00e9o sera retir\u00e9e des magasins en ligne \u00e0 la fin octobre. Meta \u00e9choue \u00e0 concurrencer Twitch, qui domine le secteur du streaming.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/270/0/1080/540/1342/671/60/0/90cae79_1661938081381-wlqppfc0eqh.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/31/15-16">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Des inquiétudes ont été exprimées sur un risque d’« explosion » de l’incidence de la maltraitance et des négligences envers les enfants à la suite de la pandémie de Covid-19 et aux mesures de confinement, rappellent les auteurs de l’étude.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Santé             Syndrome du bébé secoué : le nombre de cas a doublé en région parisienne pendant le Covid      Des inquiétudes ont été exprimées sur un risque d’« explosion » de l’incidence de la maltraitance et des négligences envers les enfants à la suite de la pandémie de Covid-19 et aux mesures de confinement, rappellent les auteurs de l’étude.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h49, mis à jour à 13h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le nombre de cas de bébés secoués a explosé en région parisienne pendant la crise du Covid-19 : c’est ce que révèle une étude menée par les équipes de recherche de l’hôpital Necker-Enfants malades de l’AP-HP, et de l’université Paris Cité, associées à une équipe de l’Inserm publiée, mardi 30 août, dans la revue JAMA Network Open.            Ces chercheurs ont analysé l’évolution de l’incidence et de la gravité du syndrome du bébé secoué (SBS) chez les nourrissons de la région Ile-de-France, au cours des deux premières années de la pandémie de Covid-19 (la période 2020-2021) par rapport à la période prépandémique (la période 2017-2019).            Le SBS est la forme la plus grave de maltraitance et de négligence envers les enfants et la cause la plus fréquente de décès traumatique chez les nourrissons dans les pays à hauts revenus. Néanmoins, les signes cliniques qui permettent d’établir cette forme de maltraitance font débat. Des parents accusés et des spécialistes dénoncent des failles dans l’expertise.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le diagnostic du syndrome du bébé secoué donne lieu à une guerre d’experts                   Les formes non létales du SBS sont associées à une morbidité sévère à long terme telle que des troubles neurodéveloppementaux (épilepsie, déficiences motrices et visuelles, troubles du langage, déficience intellectuelle et anomalies du comportement) entraînant un handicap à vie. En tout, 99 nourrissons atteints de SBS ont été inclus dans l’étude.                 Pour tous ces bébés, les signes de gravité des violences infligées étaient très fréquents : 87 % avaient une rupture des veines ponts (qui relient le cerveau à la paroi interne du crâne), 75 % des hémorragies rétiniennes, 32 % des fractures, 26 % un état de mal épileptique, et 13 % sont morts. Par rapport à la période prépandémique (2017-2019), l’incidence de SBS est restée stable en 2020, puis a doublé en 2021, révèle l’étude.            Risque perçu par la communauté scientifique, médicale et sociale            Des inquiétudes avaient été exprimées très tôt par la communauté scientifique, médicale et sociale sur un risque d’« explosion » de l’incidence de la maltraitance et des négligences envers les enfants, notamment le SBS, à la suite de la pandémie de Covid-19 et aux mesures de confinement, rappellent les auteurs de l’étude.            Pour les équipes de recherche, le fait que cette augmentation massive de SBS ne se soit pas produite pendant la première année de la pandémie où les mesures de confinement et d’atténuation étaient maximales, mais pendant la deuxième année, pourrait s’expliquer par une accumulation de la détresse psychosociale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bébés secoués : une campagne de prévention lancée par le gouvernement                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 1 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ingmar Bergman, le maître suédois  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo SHEIN       Codes Promo NA-KD       Codes Promo ASOS       Codes Promo Michael Kors      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/31/syndrome-du-bebe-secoue-le-nombre-de-cas-a-double-en-region-parisienne-pendant-le-covid_6139646_3224.html"},"headline":"Syndrome du b\u00e9b\u00e9 secou\u00e9\u00a0: le nombre de cas a doubl\u00e9 en r\u00e9gion parisienne pendant le Covid","dateCreated":"2022-08-31T12:49:12+02:00","datePublished":"2022-08-31T12:49:12+02:00","dateModified":"2022-08-31T13:17:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Nos vies covid\u00e9es","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Des inqui\u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es sur un risque d\u2019\u00ab\u00a0explosion\u00a0\u00bb de l\u2019incidence de la maltraitance et des n\u00e9gligences envers les enfants \u00e0 la suite de la pand\u00e9mie de Covid-19 et aux mesures de confinement, rappellent les auteurs de l\u2019\u00e9tude.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/7c46b26_1661779407830-03-b-fert-070122.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/31/15-17">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ L’historien Jean-Baptiste Fressoz s’interroge, dans sa chronique, sur la croyance dans une forêt forcément vertueuse parce que « verte ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Climat         « La forêt des Landes a joué le rôle exactement inverse d’un puits de carbone »   Chronique            Jean-Baptiste Fressoz  Historien        L’historien Jean-Baptiste Fressoz s’interroge, dans sa chronique, sur la croyance dans une forêt forcément vertueuse parce que « verte ».   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Les statistiques ont un effet réducteur. Elles aplatissent une réalité complexe sur un chiffre, une courbe, une dimension. Les incendies de forêt de cet été en fournissent un bon exemple. Jour après jour, les médias ont fait l’angoissant décompte des milliers d’hectares de forêt partis en fumée à travers la France. Mais de quelle forêt parle-t-on ? Qu’ont en commun la forêt de Brocéliande, en Bretagne, berceau de la légende arthurienne, et la « forêt » des Landes, une plantation industrielle remontant au Second Empire ? La première abrite des milieux humides et une riche biodiversité, la seconde n’a de forêt que le nom.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Belin-Béliet, en Gironde, après le « tsunami de feu », des habitants aspirent à une « renaissance écologique »                 Dans la seconde moitié du XIXe siècle, après une loi privatisant des terres communales, l’immense zone humide située entre la Gironde et l’Adour se transforme en une plantation de pins maritimes. Certains font fortune dans les pignadas (« pinèdes ») ; les bergers doivent se reconvertir au gemmage des arbres exploités pour leur résine. En 1911, l’écrivain Joseph-Honoré Ricard, pourtant admiratif du succès commercial, reconnaissait, dans son livre Au pays landais, que les Landes n’avaient rien à voir avec une forêt : « L’oreille ne perçoit aucun son, nul chant d’oiseau, nul frémissement d’allégresse, le vent ne soulève qu’un long vagissement plaintif et lugubre. Parfois, une lande rase : le vestige d’un incendie. »               Maintenant victimes du changement climatique, les Landes ont aussi joué un rôle important et méconnu dans l’histoire de ce dernier. Au début du XXe siècle, c’est grâce à leur bois que l’Angleterre a pu extraire des quantités record de charbon. Les mines, comptant des centaines de kilomètres de galerie, étaient en effet d’énormes consommatrices de bois. Soumis à la pression des roches environnantes, les étais devaient être régulièrement remplacés. La Grande-Bretagne, presque dépourvue de forêt, importait la quasi-totalité de son bois d’œuvre. Les navires britanniques déchargeaient le charbon à Bordeaux et repartaient de Bayonne les cales remplies d’étais. Ce commerce était suffisamment stratégique pour que le Royaume-Uni cherche à le sécuriser en signant un accord de troc « poteaux contre charbon » avec la France en 1934.          Du bois au charbon          Cet exemple historique illustre deux points importants. Premièrement, le passage à une « nouvelle » énergie, dans le cas d’espèce le charbon, a nécessité d’énormes quantités d’une matière première, le bois, qui était censée être substituée. Paradoxalement, au début du XXe siècle, les mines britanniques engloutissaient davantage de bois que l’Angleterre n’en brûlait cent cinquante ans auparavant, et il faudra attendre les années 1960 pour que les mines de charbon s’affranchissent de cette dépendance complète vis-à-vis du bois. Il nous reste à espérer que les énergies renouvelables s’autonomiseront bien plus vite de l’économie fossile qui les a vu naître.        Il vous reste 27.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/31/la-foret-des-landes-a-joue-le-role-exactement-inverse-d-un-puits-de-carbone_6139573_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La for\u00eat des Landes a jou\u00e9 le r\u00f4le exactement inverse d\u2019un puits de carbone\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-31T05:00:06+02:00","datePublished":"2022-08-31T05:00:06+02:00","dateModified":"2022-08-31T05:00:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"L\u2019historien Jean-Baptiste Fressoz s\u2019interroge, dans sa chronique, sur la croyance dans une for\u00eat forc\u00e9ment vertueuse parce que \u00ab\u00a0verte\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Fressoz","description":"Historien"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/559/0/4017/2008/1342/671/60/0/5c644e3_5722400-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/31/15-18">
<filnamedate="20220831"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220831"><AAMMJJHH="2022083115">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Gülşen Bayraktar Çolakoğlu, surnommée la Madonna turque, est assignée à résidence depuis le 29 août pour avoir plaisanté sur les lycées religieux. L’affaire a occupé la « une » des journaux turcs durant une semaine. Pour l’opposition, il s’agit d’une manœuvre politique à quelques mois de la présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La fronde de certains pays européens pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Banques centrales : « le retour du père Fouettard »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Taxe sur les superprofits : comment concilier équité fiscale et équité sociale ?   Céline Azémar Professeure d’économie à Rennes School of Business                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Les deux héritages de Mikhaïl Gorbatchev                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Débats  Article réservé à nos abonnés Les faux-semblants de la méritocratie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est inacceptable que des touristes russes s’offrent des vacances en Europe, quand l’armée russe commet des massacres en Ukraine »   Urmas Reinsalu ministre estonien des affaires étrangères                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Adil El Arbi et Bilall Fallah, entre Hollywood et Molenbeek                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment les inédits de Céline ont été sauvés par un grand résistant                   Culture Podcast : « La Reine Margot » prend ses aises au château, sur France Culture                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          M le mag        Turquie             Qui est vraiment la chanteuse turque Gülşen, emprisonnée pour avoir critiqué les écoles religieuses      Gülşen Bayraktar Çolakoğlu, surnommée la Madonna turque, est assignée à résidence depuis le 29 août pour avoir plaisanté sur les lycées religieux. L’affaire a occupé la « une » des journaux turcs durant une semaine. Pour l’opposition, il s’agit d’une manœuvre politique à quelques mois de la présidentielle.          Par Sevin Rey-Sahin         Publié aujourd’hui à 11h58    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Gülşen Bayraktar Çolakoğlu lors d’un concert à Istanbul, en avril 2016.  AP/SIPA                 Une star placée en détention            « Il est pervers parce qu’il a fréquenté un lycée religieux », plaisantait la chanteuse turque Gülşen Bayraktar Çolakoğlu en parlant de l’un de ses musiciens pendant un concert, le 30 avril. Le 25 août, la vidéo était publiée sur les médias progouvernementaux, provoquant l’ire des milieux conservateurs, jusqu’au porte-parole du gouvernement Ömer Çelik. Le jour même, à la suite d’une procédure express, la pop star de 46 ans a été incarcérée à Istanbul pour incitation à la haine. Après quatre jours de détention, elle a été ­assignée à résidence. Elle s’est excusée pour « cette blague entre collègues », tout en dénonçant une polémique visant à « polariser la société ».            Une défenseuse des homosexuels            Les médias conservateurs se sont félicités d’une « décision exemplaire ». « C’est toi la perverse », titrait le quotidien Yeni Akit, qui la qualifiait d’« exhibitionniste », « promouvant l’homosexualité ». « Que quelqu’un arrête cette femme », avait déjà titré le quotidien le 13 août, le lendemain d’un concert à Istanbul où elle avait hissé le drapeau LGBT. Quelques jours plus tard, Yeni Akit publiait une liste de chanteurs « pro-LGBT ». Ces attaques envers les artistes laïcs se multiplient, à moins d’un an de l’élection présidentielle. Quatorze festivals ont été annulés ces quatre derniers mois par les autorités locales. Dans l’opposition, le Parti républicain du peuple voit dans ces interdictions une façon de s’attirer les votes d’un électorat conservateur déçu par la gestion de la crise économique par le Parti de la justice et du développement au pouvoir.                             Lire aussi :  Marche des fiertés : près de 400 personnes arrêtées à Istanbul                   Une cible pour les islamistes            Baptisée « la fille en pyjama » après un de ses premiers clips dans lequel elle déambulait en pyjama d’homme dans les rues d’Istanbul, Gülsen a été découverte par un couple de producteurs en 1996, alors qu’elle se produisait dans un bar. La jeune chanteuse fait la « une » de la presse people avec ses mariages éclair, ses relations avec des producteurs mariés ou encore ses déboires avec ses maisons de disques. En 2004, son titre Of… Of… est élu chanson de l’année. Et le clip de Sarişinim (« ma blonde »), dans lequel la pop star s’affiche en robe transparente, est censuré par le CSA local. Gülşen devient une cible pour les islamistes et une icône pour les laïcs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En condamnant Pinar Selek, c’est à l’indépendance de la recherche en sciences sociales que s’attaque le gouvernement turc »                   Une nudité assumée            Si cette mère d’un garçon de 5 ans exprime ses positions laïques dans certains de ses tweets, ce sont ses tenues qui l’affichent en femme libre. Pantalons en dentelle laissant voir ses strings, ventre dénudé… Gülşen est la nouvelle Madonna turque. Cette nudité assumée est presque politique dans le pays d’Erdoğan. En 2018, lors d’un concert à Ordu (au bord de la mer Noire), elle a invité le présentateur qui lui avait demandé en privé de « remonter ses socquettes avant que le maire arrive », à répéter « ses propos honteux » devant 65 000 spectateurs. Le 13 août, à ceux qui critiquaient son ­soutien-gorge rouge et son pantalon moulant, elle recommandait de « lâcher les seins des mères car il existe d’autres sujets dont il faut avoir honte ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La Turquie d’Erdogan », état des lieux d’un pays empli de contradictions                        Sevin Rey-Sahin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                       Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                             Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une professionnelle excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                              Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 septembre   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle          La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby          Les meilleures boîtes de rangement alimentaire                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/31/qui-est-vraiment-la-chanteuse-turque-gul-en-emprisonnee-pour-avoir-critique-les-ecoles-religieuses_6139637_4500055.html"},"headline":"Qui est vraiment la chanteuse turque G\u00fcl\u015fen, emprisonn\u00e9e pour avoir critiqu\u00e9 les \u00e9coles religieuses","dateCreated":"2022-08-31T11:58:13+02:00","datePublished":"2022-08-31T11:58:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Turquie"],"keywords":["International","Europe","Turquie","M le mag","Actu"],"description":"G\u00fcl\u015fen Bayraktar \u00c7olako\u011flu, surnomm\u00e9e la Madonna turque, est assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence depuis le 29\u00a0ao\u00fbt pour avoir plaisant\u00e9 sur les lyc\u00e9es religieux. L\u2019affaire a occup\u00e9 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb des journaux turcs durant une semaine. Pour l\u2019opposition, il s\u2019agit d\u2019une man\u0153uvre politique \u00e0 quelques mois de la pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Sevin Rey-Sahin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/171/0/1120/560/1342/671/60/0/f331c56_217399-3287124.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  
