<FILE-date="2022/10/24/19">

<article-nb="2022/10/24/19-1">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤ Face au caractère planétaire du risque climatique, c’est désormais au niveau mondial qu’un nouveau droit des sociétés devrait être instauré, explique dans sa chronique le professeur en sciences de gestion Armand Hatchuel.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Emploi       Management         Menace du modèle actionnarial sur le climat   Chronique        Armand Hatchuel  Professeur à MinesParis, Université PSL        Face au caractère planétaire du risque climatique, c’est désormais au niveau mondial qu’un nouveau droit des sociétés devrait être instauré, explique dans sa chronique le professeur en sciences de gestion Armand Hatchuel.   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Entreprises. Le trésorier d’Etat de la Louisiane (Etats-Unis), John M. Schroder, a annoncé mercredi 5 octobre qu’il retirait tous ses placements publics – soit près de 800 millions de dollars (environ 815 millions d’euros) – du fonds d’investissement BlackRock, l’un des plus importants du marché financier.          La raison invoquée : l’engagement de BlackRock à ne soutenir que des projets neutres en carbone et hors des énergies fossiles. Mais cette décision à contre-courant ne découle pas d’un climatoscepticisme revendiqué. Dans une lettre rendue publique (disponible en ligne), le trésorier d’Etat se réfère avec force au droit des sociétés et à la doctrine actionnariale qu’ils voient comme un pilier de la démocratie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Climat : les doutes s’accumulent sur la sincérité des institutions financières                 Il constate d’abord que les citoyens de la Louisiane, qui sont les détenteurs de ces fonds, travaillent « durement » à une économie fondée sur les énergies fossiles. Or, la politique de BlackRock vise à la démanteler. Il rappelle ensuite que selon le droit des sociétés de la Louisiane, les dirigeants des entreprises sont tenus par leurs « fiducial duties », c’est-à-dire par leur obligation de ne prendre en compte que les seuls intérêts de leurs actionnaires, ou de donner la priorité à ceux-ci sur toute autre considération.          Une atteinte aux intérêts et aux droits          Il ajoute, enfin, qu’en démocratie chacun est libre de défendre ses propres valeurs et ne saurait se voir dicter celles-ci par un chef d’entreprise. Ainsi, l’engagement climatique de BlackRock porte atteinte aux intérêts et aux droits des citoyens de la Louisiane, ce qui justifie le retrait total des fonds dont il a la charge.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La France, pionnière de la bonne gouvernance                 BlackRock n’a pas manqué de réagir à cette décision, mais sa réponse évite le terrain juridique et retient celui de la rationalité : le fonds exprime le « regret que la Louisiane prive ses citoyens des seuls investissements performants à long terme et garants de leur bien-être ».          Cet affrontement souligne le danger qu’induit le modèle actionnarial de l’entreprise face au péril climatique. Car, au-delà de l’idée que les intérêts des actionnaires doivent être prioritairement défendus, ce modèle suppose que ces derniers peuvent aussi juger rationnellement de leurs intérêts à court et long terme, et qu’in fine, cette liberté est d’essence démocratique.          Prérogatives légales          Dès lors, le trésorier de la Louisiane peut défendre la légalité et la rationalité de sa décision… sans jamais discuter de la réalité du danger climatique ! Car, si cette rationalité est contestée, comme le fait BlackRock, il peut arguer de ses prérogatives légales. Et si ces dernières sont remises en cause, c’est à la démocratie que l’on s’en prend.        Il vous reste 24.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/10/24/menace-du-modele-actionnarial-sur-le-climat_6147144_1698637.html"},"headline":"Menace du mod\u00e8le actionnarial sur le climat","dateCreated":"2022-10-24T18:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-24T18:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-24T18:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Management"],"keywords":["D\u00e9bats","Management","Bourse","Emploi","Entreprises","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te","\u00c9conomie","International"],"description":"Face au caract\u00e8re plan\u00e9taire du risque climatique, c\u2019est d\u00e9sormais au niveau mondial qu\u2019un nouveau droit des soci\u00e9t\u00e9s devrait \u00eatre instaur\u00e9, explique dans sa chronique le professeur en sciences de gestion Armand Hatchuel.","author":[{"@type":"Person","name":"Armand Hatchuel","description":"Professeur \u00e0 MinesParis, Universit\u00e9 PSL"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/01/167/0/3202/1601/1342/671/60/0/5853b6b_FW1_HEALTH-CORONAVIRUS-BLACKROCK-ECONOMY_0401_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Management","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/management/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-2">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤ Le Covars, nouvel organisme de veille sanitaire, reste prudent sur l’évolution de la situation épidémique, qui affecte surtout les personnes âgées.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤                                              Santé       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : une huitième vague de d’« intensité modérée » en France, où « une croissance rapide du variant BQ.1.1 » a été détectée      Le Covars, nouvel organisme de veille sanitaire, reste prudent sur l’évolution de la situation épidémique, qui affecte surtout les personnes âgées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h39, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le comité de veille et d’anticipation des risques sanitaires (Covars), qui a succédé au conseil scientifique, rendait son premier avis lundi 24 octobre. Il y évoque une nouvelle vague épidémique de Covid d’« intensité modérée », tout en restant prudent pour la suite face à de potentiels nouveaux variants.            « Un rebond pandémique en France et en Europe affecte les sujets âgés et reste pour l’instant d’intensité modérée mais avec une dynamique à surveiller », affirme le Covars, présidé par l’immunologue Brigitte Autran.             

    #covid19_graph_france {
    width: 100%;
    max-width: 800px;
    margin: 20px auto;
}

#covid19_graph_france .d_incise {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    max-width: 800px;
    padding-right: 2rem;
    margin: -2srem auto 0 auto;
    text-align: right;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
}

#covid19_graph_france .d_incise .d_explication {
    padding-right: 1rem;
    font-weight: 500;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette {
    align-self: flex-start;
    margin-top: -1.4rem;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette svg {
    height: 2.4rem;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette path {
    fill: black;
}

#covid19_graph_france .titre_ncov {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2rem;
    margin: 1rem auto;
    font-weight: 500;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.2rem;
    text-align: center;
}

#covid19_graph_france .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_france span.desktop {
    display: inline;
}

#covid19_graph_france span.mobile {
    display: none;
}

#covid19_graph_france text.desktop {
    opacity: 1;
}

#covid19_graph_france text.mobile {
    opacity: 0;
}

#covid19_graph_france #graphique_GFra_cas {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}

#covid19_graph_france #graphique_GFra_morts {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}


/*légende*/

.legende.gmonde {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    font-size: 80%;
}

.legende.gmonde .ligneleg:not(.ligneleg.premier) {
    padding-left: 1rem;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.ligne {
    border-radius: 1px;
    width: 3.5rem;
    height: 2px;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    background-color: #000;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre.rouge {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir);
}


/* le graphe */

#covid19_graph_france .aire {
    clip-path: url(#clip);
    fill-opacity: .4;
}

#covid19_graph_france .aire.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .aire.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .bubulle {
    clip-path: url(#clip);
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_france .bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .bubulle.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .d_ligne {
    clip-path: url(#clip);
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.pointille {
    stroke-dasharray: 3, 4;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.petite {
    stroke-width: 1.2px;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.petite.pointille {
    stroke-dasharray: 1, 3;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .context .d_ligne,
#covid19_graph_france .context .aire {
    opacity: .5;
}


/* les axes */

#covid19_graph_france .axes line,
#covid19_graph_france .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#covid19_graph_france .axes.y line,
#covid19_graph_france .axes.y .domain
/*,#covid19_graph_france .axes.x .domain */

{
    display: none
}

#covid19_graph_france .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_france .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    text-anchor: start;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#covid19_graph_france .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#covid19_graph_france .grid .domain {
    display: none
}


/*#covid19_graph_france .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}*/

#covid19_graph_france .brush rect.selection {
    fill: rgba(0, 0, 0, 0.2);
    stroke: rgba(0, 0, 0, 0.1);
    stroke-width: 1;
}

#covid19_graph_france .brush rect.handle {
    fill: black;
}

#covid19_graph_france rect.rectangledudessus {
    fill: transparent;
    stroke: transparent;
}


/* le tooltip  */

#covid19_graph_france .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none!important;
    font-size: 80%;
    text-anchor: middle
}

#covid19_graph_france .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.ext {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 5px
}

#covid19_graph_france circle.bulle {
    pointer-events: none;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 0
}

#covid19_graph_france circle.bulle.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .lignebubulle {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-width: 1px;
    pointer-events: none
}


/* le tooltip */

#covid19_graph_france .d_graph {
    position: relative;
}

.tooltipfo {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    position: absolute;
    min-width: 250px;
    max-width: 420px;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
    pointer-events: none!important;
    display: none;
    transition: all .1s ease-out;
}

.tooltipfo .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipfo .grisou {
    opacity: .6;
}

.tooltipfo,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.tooltipfo .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

#covid19_graph_france .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
    font-size: 1.3rem;
    text-anchor: middle;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_france .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.ferreradroite {
    text-anchor: end;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_france .texteexergue.blanc {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 3px
}

@media screen and (max-width:630px) {
    #covid19_graph_france span.desktop {
        display: none;
    }
    #covid19_graph_france span.mobile {
        display: inline;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise .d_explication {
        max-width: 95%;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise {
        padding-left: 1.5rem;
        margin-right: 5%;
        margin-bottom: 3rem;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise .flechette svg {
        height: 3.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_subtitle_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .texteexergue.blanc {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .texteexergue.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .aire.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes line,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes path,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .brush rect.selection {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0.2);
    stroke: rgba(255, 255, 255, 0.1);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .brush rect.handle {
    fill: white;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .bubulle.morts,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.ligne {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo,
[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    background: #181a1e!important;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .lignebubulle {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .4);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .d_incise .flechette path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .4);
}

            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000




L'évolution de l'épidémie
Nombre de cas de Covid-19 rapportés à la date des tests, et nombre de morts dues au Covid-19 dans les hôpitaux et en Ehpad. La ligne pointillée indique la période où le nombre de tests positifs est artificiellement bas du fait du manque de matériel.

 cas


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.





Déplacez ou redimensionnez la période que vous voulez inspecter


                    c5,11.1,18.1,16.1,29.3,11l90.2-40.8C408.6,192,359.4,271.6,306,325c-60.6,60.6-127.4,88-180.4,100.5c-53,12.4-92,9.4-95.1,9.1
    l-0.1,0l0,0c-6.9-0.7-13.3,1.8-17.9,6.4c-3.5,3.5-5.8,8.1-6.4,13.4c-1.2,12.1,7.6,23,19.8,24.2c1.6,0.1,44.1,4.3,104.1-8.8
    c59.9-13.1,137.6-43.8,207.3-113.5C396.6,297,449.6,209.8,481.6,83.7l42.2,91.4h0c5.1,11.1,18.3,15.9,29.4,10.8






 morts


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.



 
Source : Santé Publique France


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss.js"], function($, d3v5) {

    var dataFraTemp = dataSPF["data"].filter(function(d, i) {
        if (d.code == "FRA") {
            return d
        }
    });

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var locale = d3.timeFormatLocale({
        "dateTime": "%A, le %e %B %Y, %X",
        "date": "%d/%m/%Y",
        "time": "%H:%M:%S",
        "periods": ["matin", "après-midi"],
        "days": ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"],
        "shortDays": ["dim.", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "sam."],
        "months": ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        "shortMonths": ["janv.", "févr.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."]
    });


    function formatDate(date) {
        dtf = date.split("-");
        return dtf[2] + "/" + dtf[1] + "/" + dtf[0].slice(2, 4);
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num.toFixed(0)
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 100000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",").replace(",0", "")
    }

    var largeur_GFra = document.getElementById("graphique_GFra_cas").offsetWidth,
        mobileDec_GFra = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_GFra         mobileDec_GFra = true
    }


    var data_totale_GFra = [],
        data_cas_GFra = [],
        data_morts_GFra = [],
        dataLigneMoy = [],
        parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoJour = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    /* les deux boucles de formattage */

    var decesPrecEhpad = 0,
        confFra = 0,
        decesPrecEhpad = 0,
        decesPrecHopital = 0,
        decesPrecTotaux = 0,
        moisPrec = 0,
        index = 0,
        joursManquants = [],
 d.date);


    $.each(dataFraTemp, function(i, d) {

        dateFullFra = formatDate(d.date);

        /* Décès EHPAD (si la valeur est indéfinie, on récupère celle de la veille) */
        decesEhpad = (d.decesEhpad == undefined ? decesPrecEhpad : +d.decesEhpad);

        /* Décès hôpital */
        if (d.deces != undefined) {
            decesHopital = +d.deces
        } else { /* Si on n'a pas le nombre de décès, on essaie de le récupérer 1) en agrégeant les régions 2) en récupérant la valeur de la veille */

            decesHopital = 0;
            count_regions = 0;
            dFrance = dataFraTemp;
            for (var i = 0; i                 if (dFrance[i].date == d.date && dFrance[i].code.includes("REG-")) {
                    count_regions++;
                    decesHopital += +dFrance[i].deces;
                }
            }
 on reprend la donnée de la veille */
                decesHopital = decesPrecHopital;
            }
        }

        confFra = d.nouveauxCasConfirmes;
        decTotaux = decesEhpad + decesHopital;


        if (d.nouveauxCasConfirmes == undefined) {
            casPrecFra = ((i == 0) ? 0 : dataFraTemp[i - 1].casConfirmes)
            confFra = +d.casConfirmes - casPrecFra;
        }



        data_cas_GFra.push(+confFra);
        data_morts_GFra.push(+decTotaux - +decesPrecTotaux);


        var cas_nvx = data_cas_GFra[index],
            morts_nvx = data_morts_GFra[index];


        if (isNaN(confFra) == true) {
            dTests = dateFullFra.split("/");
            dateTests = "20" + dTests[2] + "-" + dTests[1] + "-" + dTests[0]
            if (m.get(dateTests)) {
                confFra = m.get(dateTests)["p_q"];
                cas_nvx = confFra;
            }
        }

        ligne = {
            "dateold": dateFullFra,
            "date": parseTime(dateFullFra),
            "serie_cas": confFra,
            "serie_deces": +decTotaux,
            "cas_nouveaux": cas_nvx,
            "morts_nouveaux": morts_nvx
        }

        data_totale_GFra.push(ligne)

        /* la date pour les abscisses */
        dateExp_GFra = +dateFullFra.split("/")[1]
        if (dateExp_GFra != moisPrec) {
            moisPrec = dateExp_GFra
        }

        /* on remet à zéro */
        decesPrecEhpad = decesEhpad;
        decesPrecHopital = decesHopital;
        decesPrecTotaux = decTotaux;
        index++;

    })

    /* on calcule la moyenne hebdo */
    var joursParSemaine = 7,
        casSemaine = 0,
        mortsSemaine = 0,
        iprec = (data_totale_GFra.length),
        nbrjour = 0,
        debutSem = "",
        finSem = "";

= 0; i--) {
        e = data_totale_GFra[i]
        /* on garde la fin de semaine de côté */
        if (nbrjour == 0) {
            finSem = e.date
        }
        nbrjour++
        if (iprec - i == Math.round(joursParSemaine / 2)) {
            dateAffichage = e.date
        }
        if (iprec - i             casSemaine += e["cas_nouveaux"];
            mortsSemaine += e["morts_nouveaux"];
        }
        if (iprec - i == joursParSemaine) {
            debutSem = e.date;

            if (isNaN(casSemaine / nbrjour) == true) {
                casSemaineNbrjour = 0
            } else {
                casSemaineNbrjour = casSemaine / nbrjour
            }

            dataLigneMoy.push({
                "jourMoyenne": dateAffichage,
                "date": dateAffichage,
                "cas_moy": casSemaineNbrjour,
                "morts_moy": mortsSemaine / nbrjour,
                "debut_semaine": debutSem,
                "fin_semaine": finSem
            })
            iprec = i
            casSemaine = 0
            mortsSemaine = 0
            nbrjour = 0
            debutSem = ""
            finSem = ""
        }
    }

    /* on rerange dans le bon sens ;) */
    dataLigneMoy.reverse()

    function genererGraphe(div, quoidonc) {

        var donneeJour = quoidonc + "_nouveaux",
            donneeMoy = quoidonc + "_moy",
            previousS0, previousS1,
            limiteBoite = 304,
            finPasFiable = "07/06/20",
            debutFiable = "31/05/20";

        /* on filtre nos données selon les besoins*/
 (d.date >= parseTime(debutFiable) && d.cas_nouveaux >= 0));
        var ligneDataOK = dataLigneMoy.filter(function(d) {
= parseTime(debutFiable) && d.cas_moy > 0) {
                    return d
                }
            }),
            ligneDataKO = dataLigneMoy.filter(function(d) {
 0) {
                    return d
                }
            });

        /* on vide */
        d3.select("#" + div).html(null);

        var extrapolation = d3.curveStepBefore,
            extrapol_ligne = d3.curveCatmullRom,
            largeur_GFra = document.getElementById("graphique_GFra_cas").offsetWidth,
            mobileDec_GFra = false;

        /* on vérifie si on est en mobile ou non */
        if (largeur_GFra             mobileDec_GFra = true;
            limiteBoite = 243;
        }


        var formatDay = locale.format("%a %d"),
            formatWeek = locale.format("%b %d"),
            formatMonth = ((mobileDec_GFra) ? locale.format("%b") : locale.format("%B")),
            formatYear = locale.format("%Y");

        function multiFormat(date) {
            return (d3.timeSecond(date)         }

        var width_GFra = largeur_GFra,
            heightTotale = width_GFra * ((mobileDec_GFra) ? 1 : .5),
            heightGraphe1 = heightTotale * ((mobileDec_GFra) ? .6 : .7),
            heightGraphe2 = heightTotale * ((mobileDec_GFra) ? .4 : .3);

        var margin_GFra = {
                top: 20,
                right: ((mobileDec_GFra ? width_GFra / 15 : 10)),
                bottom: heightGraphe2 + (heightGraphe1 * .1),
                left: width_GFra / 100
            },
            margin_GFra2 = {
                top: heightGraphe1,
                topbis: heightGraphe2 * .2,
                right: margin_GFra.right,
                bottom: heightGraphe2 * .2,
                left: margin_GFra.left
            },
            radius = 3,
            largeurBarre_GFra = 0,
 d.jourMoyenne).left;

        var height_GFra = heightTotale - margin_GFra.top - margin_GFra.bottom,
            height_GFra2 = heightTotale - margin_GFra2.top - margin_GFra2.topbis - margin_GFra2.bottom,
            widthSansMarges = width_GFra - margin_GFra.left - margin_GFra.right;

        svg = d3.select("#" + div)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + width_GFra + " " + heightTotale)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra.left + "," + margin_GFra.top + ")");

        var grille = svg.append("g")
            .attr("transform", "translate(10," + margin_GFra.top + ")");

        var x = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            x2 = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            y = d3.scaleLinear().range([height_GFra, 0]),
            y2 = d3.scaleLinear().range([height_GFra2, 0]);

        var xAxis = d3.axisBottom(x).tickFormat(multiFormat),
            xAxis2 = d3.axisBottom(x2).tickFormat(multiFormat),
            yAxis = d3.axisLeft(y).ticks(5);

        var brush = d3.brushX()
            .extent([
                [0, 0],
                [widthSansMarges - 1, height_GFra2]
            ])
            .on("brush end", brushed)
            .handleSize(1);

        /* les aires */

        var aire_GFra = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(d.date))
            .y0(height_GFra)
 y(Math.max(0, d[donneeJour]))),
            aire_GFra2 = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x2(d.date))
            .y0(height_GFra2)
 y2(Math.max(0, d[donneeJour])));

        var ligne = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy])),
            ligne2 = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x2(d.jourMoyenne))
 y2(d[donneeMoy]));

        svg.append("defs").append("clipPath")
            .attr("id", "clip")
            .append("rect")
            .attr("width", width_GFra)
            .attr("height", height_GFra + margin_GFra.bottom);

        var focus = svg.append("g")
            .attr("class", "focus")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra.left + "," + margin_GFra.top + ")");

        var context = svg.append("g")
            .attr("class", "context")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra2.left + "," + margin_GFra2.top + ")"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* on complète les échelles */
 d.date));
 d[donneeJour])]);
        x2.domain(x.domain());
        y2.domain(y.domain());

        focus.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GFra + ")")
            .call(xAxis);

        /* j'ajoute un peu de texte */

        var finfin = dataLigneMoy[dataLigneMoy.length - 1];

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "ferreradroite texteexergue blanc")
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
            .text(milliers(finfin[donneeMoy]) + " " + quoidonc);

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "texteexergue ferreradroite " + quoidonc)
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
            .text(milliers(finfin[donneeMoy]) + " " + quoidonc);

        /* on dessine d'abord le gros graphe du haut */
        focus.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GFra))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GFra);

        if (quoidonc == "cas") {
            focus.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(ligneDataOK)
                .enter()
 (i == 0 || i == ligneDataOK.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        } else {
            focus.append("path")
                .data([dataLigneMoy])
                .attr("class", "d_ligne  " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(dataLigneMoy)
                .enter()
 (i == 0 || i == dataLigneMoy.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        }
        context.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GFra2 + ")")
            .call(xAxis2);



        grille.append("g")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .attr("class", "axes y")
            .call(yAxis);

        /* puis le petit graphe du bas */
        context.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GFra))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GFra2);

        if (quoidonc == "cas") {
            context.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);

            context.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        } else {
            context.append("path")
                .data([dataLigneMoy])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        }



        var audessus = svg.append("g").attr("class", "audessus").style("display", "none");


        brushGroup = context.append("g")
            .attr("class", "brush")
            .attr("id", "brush_" + quoidonc)
            .call(brush)
            /*     .call(brush.move, x.range())*/
            .call(brush.move, [x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - limiteBoite - 2].date), +widthSansMarges])
            .on("click", function() {
                d3.select("#brush_" + quoidonc).call(brush.move, [x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - (limiteBoite + 1)].date), x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - 1].date)])
            });

        function brushed() {
            /* on nettoie d'abord */
            audessus.style("display", "none");

            /* on calcule */
            var s = d3.event.selection || x2.range();
            var debut = x2.invert(s[0]),
                fin = x2.invert(s[1]),
                diffTemp = (fin - debut) / (60 * 60 * 24 * 1000);

            /* si on dépasse le nombre de mois définis */
            if (diffTemp                 d3.select("#brush_" + quoidonc).call(brush.move, [previousS0, previousS1]);
                return;
            }
            previousS0 = s[0];
            previousS1 = s[1];

            x.domain(s.map(x2.invert, x2));

 x(d.jourMoyenne))
            focus.selectAll("path.aire." + quoidonc).attr("d", aire_GFra);
            focus.selectAll("path.d_ligne." + quoidonc).attr("d", ligne);
            focus.selectAll(".axes.x").call(xAxis);
 x(d.jourMoyenne))

        }

        /* la grille horizontale */
        function creerGrilleDeGauche() {
            return d3.axisLeft(y)
        }

        grille.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(creerGrilleDeGauche()
                .tickSizeOuter(0)
                .ticks(5)
                .tickSize(-widthSansMarges - 15)
                .tickFormat("")
            );

        /* on ajoute l'unité sur le chiffre le plus élevé des ordonnées */

        var longueur_y = grille.selectAll(".axes.y .tick text")["_groups"][0].length;

        grille.selectAll(".axes.y .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y - 1) {
                    return milliers(d) + " " + quoidonc
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })


        var ceriseSurLeGateau = svg.append("g")
            .attr("id", "cerise_" + quoidonc);

        ceriseSurLeGateau.append("rect")
            .attr("class", "rectangledudessus")
            .attr("x", margin_GFra.left)
            .attr("y", margin_GFra.top)
            .attr("width", widthSansMarges)
            .attr("height", height_GFra + margin_GFra.top)
            .on("mouseover", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mouseout", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                $("#tt_" + quoidonc).hide()
            })
            .on("click", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mousemove", mousemove);


        /* la préparation du mouseover */

        function mousemove() {
            var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin_GFra.left),
                i = bisectDate(dataLigneMoy, x0, 1),
                d0 = dataLigneMoy[i - 1],
                d1 = dataLigneMoy[i];

            if (d0 && d1) {
 d1.jourMoyenne - x0 ? d1 : d0;
            } else {
                d = dataLigneMoy[dataLigneMoy.length - 1]
            }

            audessus.selectAll("circle.bulle." + quoidonc).transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("cx", x(d.fin_semaine))
                .attr("cy", y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top);

            audessus.select(".lignebubulle").transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("y1", y(0) + margin_GFra.top)
                .attr("y2", y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top)
                .attr("x1", x(d.fin_semaine))
                .attr("x2", x(d.fin_semaine));

            /* le bazar du tooltip */
            var dateDebSemaine = d.debut_semaine,
                dateFinSemaine = d.fin_semaine,
                moisDebSem = dateDebSemaine.getMonth(),
                moisFinSem = dateFinSemaine.getMonth(),
                jdlsDeb = dicoJour[dateDebSemaine.getDay()],
                jdlsFin = dicoJour[dateFinSemaine.getDay()],
er" : "") + ((moisDebSem != moisFinSem) ? " " + dicoMois[moisDebSem] : ""),
er" : "") + " " + dicoMois[moisFinSem] + " " + dateFinSemaine.getFullYear(),
                chiffre = d[donneeMoy];


            if (!mobileDec_GFra) {
                /* en desktop*/
                var tt_contenu = $("#tt_" + quoidonc + " .contenu");
Du " + jdlsDeb + " " + derDate1 + " au " + jdlsFin + " " + derDate2 + ""
 parseTime(finPasFiable)) {
" + milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " par jour en moyenne"
                }
                if (quoidonc == "cas" && d.fin_semaine Pendant la première vague, les chiffres des cas sont très sous-estimés du fait du faible nombre de tests disponibles"
                }
                tt_contenu.html(html)

                /* ensuite on envoie les chiffres */
                var tt_select = $("#tt_" + quoidonc),
                    tt_largeur = tt_select.outerWidth(),
                    tt_hauteur = tt_select.outerHeight(),
                    tt_milieu = tt_largeur / 2.2;

                tt_select.css("left", (x(d.fin_semaine) - tt_milieu) + "px").css("top", (y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top - tt_hauteur) + "px").show()

                d3.select("#tt_" + quoidonc).on("mouseover", function() {
                    audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                })
            } else {
                /* en mobile */
                var date_barre = d.fin_semaine;

                var attentionADroite = false;

 90) {
                    attentionADroite = true;
                } else {
                    attentionADroite = false;
                }

                /* on nettoie */
                audessus.selectAll("text.texteexergue").remove();

                /* le nouveau texte */
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue blanc")
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
                    .text(milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " moy.");
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue " + quoidonc)
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
                    .text(milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " moy.");
            }
        }

        /* on crée le petit bazar pour le tooltip */
").unbind()

        audessus.append("line")
            .attr("class", "lignebubulle");

        audessus.append("circle")
            .attr("class", "bulle " + quoidonc)
            .attr("r", radius + 1);

    }

    /* on lance la fonction fois */

    genererGraphe("graphique_GFra_cas", "cas");
    genererGraphe("graphique_GFra_morts", "morts");

    window.addEventListener('resize', function(event) {
        genererGraphe("graphique_GFra_cas", "cas");
        genererGraphe("graphique_GFra_morts", "morts");
    });


})

<article-nb="2022/10/24/19-3">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤ De nombreux logements restent inhabitables dans des communes de ces départements, frappées par une tempête d’une puissance rare qui n’a duré que quelques minutes.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Planète       Climat             Après une tornade aussi violente que rapide dans la Somme et le Pas-de-Calais, pas de victimes mais des dégâts considérables      De nombreux logements restent inhabitables dans des communes de ces départements, frappées par une tempête d’une puissance rare qui n’a duré que quelques minutes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h13, mis à jour à 16h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Une « mini-tornade » s’est abattue dimanche 24 octobre en début de soirée sur des communes du Pas-de-Calais et de la Somme. Des vents aussi violents qu’inattendus, qui ont provoqué des dégâts considérables sans toutefois faire de victimes. Ces phénomènes n’ont duré que quelques minutes, voire quelques secondes, mais ils ont frappé des dizaines de maisons, arrachant des toitures et contraignant les habitants à quitter leurs habitations.            La première ministre, Elisabeth Borne, a adressé lundi son « soutien aux habitants des Hauts-de-France et de Normandie », assurant que tout était « mis en œuvre pour leur venir en aide ». Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, doit se rendre à Bihucourt, dans le Pas-de-Calais, pour « un point de situation », a fait savoir son cabinet.            J’adresse tout mon soutien aux habitants des Hauts-de-France et de Normandie touchés par d’importants orages et des… https://t.co/9g45RxcOGs— Elisabeth_Borne (@Élisabeth BORNE)              La Somme et le Pas-de-Calais étaient placés dimanche en vigilance jaune aux orages par Météo-France, alors que vingt autres départements étaient eux en vigilance « orange ». Dans le Pas-de-Calais, la gendarmerie nationale a interdit lundi matin l’accès à Bihucourt et Hendecourt-lès-Cagnicourt, les deux communes les plus touchées par ce que la préfecture qualifie « de fortes rafales de vent de type tornades ».                 L’entrée dans ces deux villages d’environ 350 habitants est interdite « pour des raisons de sécurité et en raison de l’importance des dégâts », précise la préfecture dans un communiqué. « Seuls les habitants de ces deux villages peuvent y accéder, accompagnés par les forces de sécurité ». Un « centre opérationnel départemental » a été activé pour « coordonner l’action des services de l’Etat ».            Des logements inhabitables                           Photographie prise à Bihucourt (Pas-de-Calais) d’une habitation dont le toit a été arraché par les vents violents et de branches tombées sur une voiture, lundi 24 octobre 2022.  MICHEL SPINGLER / AP                 A Bihucourt, village le plus touché, de nombreuses toitures ont été arrachées et les rues étaient jonchées de gravats, de branchages ou de morceaux de tôle, a constaté une journaliste de l’AFP. « Les dégâts sont très, très importants sur cette commune. Il y a eu véritablement un effet couloir de cette tornade, puisque ça a particulièrement impacté le centre du village. Environ cinq rues sont totalement ravagées », a affirmé sur place le contrôleur général des pompiers du Pas-de-Calais, Philippe Rigaud.            « Une centaine d’habitations » sont, selon lui, « concernées ». « Les sapeurs-pompiers sont en train de marquer les habitations, de déterminer celles qui risquent de s’effondrer éventuellement, parce qu’il y en a qui sont totalement détruites », a-t-il ajouté. Le gestionnaire du réseau Enedis était également présent pour rétablir l’électricité, s’occuper des câbles détruits et des pylônes arrachés.            Une « scène de guerre »                           Des riverains à proximité d’une habitation dont le toit a été arraché par les violents orages à Bihucourt (Pas-de-Calais), lundi 24 octobre 2022.  MICHEL SPINGLER / AP                 Les villes d’O-de-Selle et surtout de Conty, dans la Somme, ont elles aussi été touchées. Selon le lieutenant-colonel Lionel Tabary, « quatre-vingts habitations sont impactées, plus ou moins fortement » à Conty et une dizaine de logements sont « inhabitables » dans cette ville de 1 800 habitants. Le pompier évoque essentiellement des toitures arrachées, des branchages et des débris sur la chaussée. La toiture d’un groupe scolaire « a été soufflée complètement » et La Poste « est inoccupable car la toiture a été décollée ».                « Je suis à trente-cinq ans de carrière, je n’ai jamais vu ça dans la Somme », a déclaré le lieutenant-colonel, évoquant « une scène de guerre ». « D’après les témoignages, ça a duré moins de cinq minutes. Certains parlent d’une minute trente à deux minutes. Et puis derrière, de la pluie de la grêle. Et après du ciel bleu », a-t-il ajouté.            3 000 foyers privés d’électricité            Près de 3 000 foyers ont par ailleurs été privés d’électricité dans l’Eure après les intempéries, a annoncé la préfecture du département, « principalement à Bernay, Beuzeville, Asnières, Grossœuvre et Guichainville ». Au total, soixante-quatre interventions ont été réalisées par les sapeurs-pompiers. L’événement a nécessité le relogement de cinq adultes et cinq enfants. Des rafales à 136 kilomètres par heure ont été relevées à Beuzeville.            Les pompiers ont par ailleurs réalisé cent sept interventions dans le département du Nord, notamment à Thun-Saint-Amand, Arleux, Warlaing, Erchin et Cantin. Selon Tristan Amm, prévisionniste à Météo-France, les épisodes de ce type sont extrêmement localisés et « à chaque fois, les rafales dépassent les 100 kilomètres par heure, ce qui est déjà énorme dans l’absolu ». Ils se produisent en France « entre quarante et cinquante fois par an ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/24/tornade-dans-la-somme-et-le-pas-de-calais-d-importants-degats-sont-a-deplorer_6147123_3244.html"},"headline":"Apr\u00e8s une tornade aussi violente que rapide dans la Somme et le Pas-de-Calais, pas de victimes mais des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables","dateCreated":"2022-10-24T15:13:46+02:00","datePublished":"2022-10-24T15:13:46+02:00","dateModified":"2022-10-24T16:01:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te"],"description":"De nombreux logements restent inhabitables dans des communes de ces d\u00e9partements, frapp\u00e9es par une temp\u00eate d\u2019une puissance rare qui n\u2019a dur\u00e9 que quelques minutes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/5747485_45ba691077ea49d89c1783d04c19ef61-45ba691077ea49d89c1783d04c19ef61-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-4">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤ Une partie de la Somme et du Pas-de-Calais a été frappée, dimanche 23 octobre, par un violent épisode météorologique. Il a été aussi court qu’intense, provoquant d’importants dégâts dans plusieurs communes.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                      Climat              Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »      vidéo   Une partie de la Somme et du Pas-de-Calais a été frappée, dimanche 23 octobre, par un violent épisode météorologique. Il a été aussi court qu’intense, provoquant d’importants dégâts dans plusieurs communes.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 14h45, mis à jour à 14h47        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La tornade n’a pas duré longtemps, « quelques secondes », selon un habitant du Pas-de-Calais, mais les dégâts provoqués sont impressionnants. Elle a ravagé une partie du département et de la Somme, dimanche 23 octobre. Des milliers de foyers de l’Eure ont également été privés d’électricité à la suite de l’épisode météorologique.            Dans la commune de Buhicourt (Pas-de-Calais), de nombreuses toitures ont été arrachées, et des routes ont été rendues impraticables en raison des nombreux arbres qui se sont effondrés. Les autorités locales ont toutefois rassuré la population : aucune victime humaine n’est à déplorer.                             Lire aussi :  Violents orages dans la Somme et le Pas-de-Calais ; des milliers de foyers privés d’électricité dans l’Eure                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/climat/video/2022/10/24/tornade-le-pas-de-calais-et-la-somme-devastes-en-quelques-secondes_6147112_1652612.html"},"headline":"Le Pas-de-Calais et la Somme touch\u00e9s par une tr\u00e8s violente tornade qui n\u2019a dur\u00e9 que \u00ab quelques secondes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-24T14:45:01+02:00","datePublished":"2022-10-24T14:45:01+02:00","dateModified":"2022-10-24T14:47:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Climat","Climat"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Une partie de la Somme et du Pas-de-Calais a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e, dimanche 23\u00a0octobre, par un violent \u00e9pisode m\u00e9t\u00e9orologique. Il a \u00e9t\u00e9 aussi court qu\u2019intense, provoquant d\u2019importants d\u00e9g\u00e2ts dans plusieurs communes.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/5747485_45ba691077ea49d89c1783d04c19ef61-45ba691077ea49d89c1783d04c19ef61-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Le Pas-de-Calais et la Somme touch\u00e9s par une tr\u00e8s violente tornade qui n\u2019a dur\u00e9 que \u00ab quelques secondes\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-10-24T14:45:01+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8euzh4?pubtool=oembed","duration":"01:24"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/5747485_45ba691077ea49d89c1783d04c19ef61-45ba691077ea49d89c1783d04c19ef61-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-5">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤ La tempête devrait toucher le pays mardi matin.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Bangladesh             Bangladesh : évacuations massives de populations à l’approche du cyclone Sitrang, un mort à déplorer      La tempête devrait toucher le pays mardi matin.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h28, mis à jour à 17h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un réfugié rohingya pris en photo après des innondations qui ont touché un camp de migrants à Kutupalong, au Bangladesh, le 28 juillet 2021.  SHAFIQUR RAHMAN / AP                 Des centaines de milliers de personnes sont en cours d’évacuation au Bangladesh à l’approche d’un puissant cyclone, qui devrait atteindre les côtes du pays tôt mardi 25 octobre. Le cyclone Sitrang devrait toucher la ville côtière de Khepupara dans le sud du pays.            Selon les autorités, une onde de tempête de trois mètres de haut pourrait se produire et inonder une vaste zone de basses terres le long des côtes du Bangladesh, où vivent des millions de personnes.                 Le gouvernement a prévu d’évacuer quelque 2,5 millions de personnes des zones les plus vulnérables situées sur la trajectoire du cyclone avant qu’il ne touche la région, a déclaré à la presse Enamur Rahman, ministre de la gestion des catastrophes du pays.            « L’évacuation a commencé dès ce matin », a ajouté le ministre, précisant que plus de 7 000 abris étaient prêts à accueillir la population de la côte. Au moins 250 000 personnes ont déjà été évacuées des districts côtiers vers des abris lundi après-midi, ont fait savoir à l’Agence France-Presse (AFP) deux administrateurs régionaux.            Une femme de 40 ans a été tuée par une branche d’arbre arrachée par la tempête, dans la ville rurale de Lohagara, a signalé à l’AFP Habibur Rahman, un responsable de district.                A Barguna, les autorités prévoient de déplacer 70 000 personnes qui vivent en dehors du système de digues, a dit Habibur Rahman, chef du district. Plus à l’est, sur l’île de Bhashan Char, dans le golfe du Bengale, qui abrite quelque 33 000 réfugiés rohingyas et dont la récente relocalisation reste controversée, les autorités ont recommandé aux résidents de ne pas sortir. « Les abris de Bhashan Char sont protégés par une digue de plus de cinq mètres de haut. Mais nous avons tout de même demandé aux gens de rester chez eux », a précisé un responsable de la sécurité de l’île.                             Lire aussi :  « Bangladesh : Rohingya, le piège de l’exil », sur Arte.tv, montre la vie sans horizon des réfugiés musulmans birmans                   Une région du littoral indien également évacuée            Les autorités bangladaises ont également expédié des aliments secs dans les districts côtiers et renforcé les équipes des hôpitaux des zones rurales de la région. La Société du Croissant-Rouge a également mobilisé des dizaines de milliers de volontaires pour alerter par haut-parleur la population et aider à son évacuation vers des abris, a déclaré Shahinur Rahman, un porte-parole de la société.            L’Inde voisine a, elle aussi, procédé à l’évacuation de plusieurs milliers de personnes de l’Etat du Bengale-Occidental, par précaution, et plus de 100 centres de secours ont été ouverts, ont fait savoir des responsables. « Une équipe spéciale surveille vingt-quatre heures sur vingt-quatre le littoral de l’Etat », a déclaré Arup Biswas, ministre du gouvernement du Bengale-Occidental. « Les pêcheurs ont été priés de ne pas partir en mer. Les services de ferry ont également été suspendus », a-t-il ajouté.                Le Bangladesh, pays d’environ 170 millions d’habitants, est classé parmi les pays les plus touchés par les phénomènes météorologiques extrêmes depuis le début du siècle, selon l’Organisation des Nations unies (ONU). D’après les scientifiques, il est probable que le réchauffement climatique rende les cyclones plus intenses et plus fréquents dans les pays d’Asie du Sud, bordés par le golfe du Bengale, mais les procédures d’évacuation se sont aussi grandement améliorées grâce à des prévisions plus précises.            L’année dernière, plus d’un million de personnes ont été évacuées le long de la côte est de l’Inde avant que le cyclone Yaas ne s’abatte sur la région avec des rafales de vent de 155 km/heure, équivalent à un ouragan de catégorie 2.            En 2020, le cyclone Amphan, le deuxième « super cyclone » jamais enregistré dans le golfe du Bengale, avait fait plus de 100 morts au Bangladesh et en Inde et plusieurs millions de sinistrés.                             Lire aussi :  Bangladesh : plusieurs millions de personnes touchées par d’importantes inondations                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Boris Vian, l’homme-orchestre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/bangladesh-evacuations-massives-de-populations-a-l-approche-du-cyclone-sitrang_6147083_3210.html"},"headline":"Bangladesh\u00a0: \u00e9vacuations massives de\u00a0populations \u00e0\u00a0l\u2019approche du\u00a0cyclone Sitrang, un mort \u00e0 d\u00e9plorer","dateCreated":"2022-10-24T10:28:56+02:00","datePublished":"2022-10-24T10:28:56+02:00","dateModified":"2022-10-24T17:02:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bangladesh"],"keywords":["Asie-Pacifique","Bangladesh","Plan\u00e8te","Climat","International"],"description":"La temp\u00eate devrait toucher le pays mardi matin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/5c3f59a_846dacb1d1f64a9583f1367fe989e9fe-19d36c2fe17445999062d5428f600fcf-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bangladesh","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bangladesh/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-6">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤ L’industrie devient de plus en plus dépendante des matériaux essentiels à la transition écologique, comme le lithium, actuellement produit dans une poignée de pays.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Ressources naturelles             Comment la France tente d’assurer sa souveraineté minière      L’industrie devient de plus en plus dépendante des matériaux essentiels à la transition écologique, comme le lithium, actuellement produit dans une poignée de pays.          Par Jean-Michel Bezat         Publié aujourd’hui à 10h23, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La France avait pris l’habitude de fermer des mines plus que d’en ouvrir. Il en existe bien encore en métropole pour le sel gemme, la bauxite, les calcaires bitumineux, le tantale-niobium, et l’on exploite l’or en Guyane comme le nickel en Nouvelle-Calédonie. Mais le pays a dit adieu au charbon, au fer, à l’uranium… La décision du groupe français Imerys, numéro un mondial des minéraux et minerais industriels (kaolin, carbonate de calcium, graphite, pigments blancs…), de lancer une production de lithium dans l’Allier, rompt avec cette tendance des dernières décennies.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                 Le monde sort peu à peu de sa dépendance au pétrole, et l’industrie devient de plus en plus dépendante des matériaux essentiels à la transition écologique. Du lithium notamment, que certains érigent désormais en « or noir du XXIe siècle ». En France, la prise de conscience du potentiel minier, bien cartographié par le Bureau de recherches géologiques et minières, remonte au milieu des années 2010. Il a alors lancé, en 2015, la réforme du vieux code minier, préalable indispensable à toute exploitation respectueuse de l’environnement.          L’enjeu pour la filière automobile n’est apparu que récemment. Le président de la République a rappelé dans un entretien au quotidien Les Echos, lundi 17 octobre, jour de l’ouverture du Mondial de l’automobile de Paris, qu’« il faut (…) travailler sur toute la chaîne de valeur » de cette industrie. « Nous avons des mines de lithium en France, et nous allons les développer grâce au nouveau code minier ; c’est clé pour notre souveraineté, a annoncé Emmanuel Macron. Nous sommes également en train de développer très fortement le recyclage, que ce soit pour le lithium ou d’autres composants. »          « Pénuries probables »          Juste avant la guerre en Ukraine, déclenchée le 24 février, le gouvernement a engagé une politique de souveraineté minière destinée à sécuriser les approvisionnements du pays en ressources stratégiques. Reprenant une recommandation du rapport de Philippe Varin, ancien patron de PSA et d’Areva, remis en janvier, il prépare un « fonds d’investissement dans les métaux stratégiques pour la transition énergétique » doté de 1 milliard d’euros. Alimenté par des crédits du plan France 2030, il doit financer des projets « risqués et particulièrement importants » : co-investir dans des mines et le raffinage, sécuriser des contrats d’achat à long terme, aider à l’émergence d’une filière du recyclage.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Etat veut sécuriser l’approvisionnement en métaux stratégiques                 En Europe, la souveraineté minière est désormais jugée aussi importante que la souveraineté sanitaire ou alimentaire. « Le monde d’après sera sans carbone, mais riche en métaux », prévenait M. Varin dans son rapport, centré sur l’approvisionnement de deux filières en lithium, nickel, cobalt et terres rares : véhicules électriques et énergies renouvelables. La consommation de lithium va « dépasser de loin tout ce qu’il est prévu d’exploiter », prévenait, fin septembre, la responsable des minéraux chez le groupe Rio Tinto. Le numéro deux mondial du secteur minier y investit toujours plus et s’intéresse même aux mines désaffectées, expliquait, Sinead Kaufman.        Il vous reste 43.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/24/la-france-a-la-recherche-de-sa-souverainete-miniere-entre-diplomatie-economique-et-production-locale_6147082_3234.html"},"headline":"Comment la France tente d\u2019assurer sa souverainet\u00e9 mini\u00e8re","dateCreated":"2022-10-24T10:23:48+02:00","datePublished":"2022-10-24T10:23:48+02:00","dateModified":"2022-10-24T15:07:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Ressources naturelles"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","Plan\u00e8te","Ressources naturelles","Entreprises","Industrie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019industrie devient de plus en plus d\u00e9pendante des mat\u00e9riaux essentiels \u00e0 la transition \u00e9cologique, comme le lithium, actuellement produit dans une poign\u00e9e de pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/f3667ae_1666548324288-221021ch-0126.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ressources naturelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ressources-naturelles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-7">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤ Accroître les capacités d’accueil et de transport de gaz naturel en plein combat contre les énergies fossiles paraît pour le moins anachronique.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Économie       Pertes et profits         « L’Europe est passée, en moins de trois mois, de la pénurie au trop-plein de gaz »   Chronique            Philippe Escande        Accroître les capacités d’accueil et de transport de gaz naturel en plein combat contre les énergies fossiles paraît pour le moins anachronique.   Publié aujourd’hui à 10h21, mis à jour à 15h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Le « Hellas Poseidon », chargé de gaz de pétrole liquéfié, au port de Tarragone (Catalogne), le 20 octobre 2022.  PAU BARRENA / AFP               L’actualité de l’énergie est si mouvante qu’elle nous offre périodiquement d’étranges tableaux. Comme celui représentant le Conseil européen, réuni vendredi 21 octobre, s’acharnant à trouver un accord pour plafonner le prix du gaz en Europe, avec, en arrière-plan, des dizaines de cargos bourrés de ce même carburant faisant la queue en Espagne ou au Royaume-Uni pour débarquer leur précieuse cargaison.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe peine à s’entendre sur un plafonnement du prix du gaz                 Les agences Bloomberg et Reuters dénombraient, les 17 et 18 octobre, plus de sept méthaniers ancrés dans la baie de Cadix, en Andalousie, et deux dans celle de Milford, au Royaume-Uni. Ils seraient plus de trente-cinq à faire en ce moment des ronds dans l’eau au large des côtes espagnoles et portugaises. L’Europe est passée, en moins de trois mois, de la pénurie au trop-plein. En conséquence, les prix sur le marché spot, c’est-à-dire pour livraison immédiate, se sont effondrés de 80 % par rapport à leur pic du mois d’août. Ils sont désormais plus bas qu’il y a un an, avant le déclenchement de la guerre en Ukraine.          Le temps doux a diminué le besoin de chauffage, le ralentissement chinois a réduit la demande et l’industrie européenne a baissé sa consommation, face à l’explosion des prix, cet été. Résultat, les stocks sont tous pleins. On ne sait plus où les mettre. Bien sûr, les écarts restent importants. Pour une livraison cet hiver, le prix est deux fois plus élevé, tandis que le gaz reste deux à trois fois plus cher en République tchèque qu’en France ou au Royaume-Uni. Cette situation encourage d’ailleurs les affréteurs des bateaux à attendre un peu au soleil que les cours remontent à la faveur du retour du froid.          Anachronique          Cette situation donne un argument à l’Allemagne contre le principe d’un plafonnement des prix, quand elle assure qu’un tarif élevé dissuade la surconsommation. Mais lui en enlève un, quand elle soutient qu’un tel plafond détournerait les livraisons vers d’autres zones du monde. Ce phénomène repose également la question de la pertinence de construire de nouveaux terminaux méthaniers sur le Vieux Continent.                           Lire aussi :  Energie : l’Union européenne ne s’accorde que sur une « feuille de route »                 L’Europe présente déjà la plus forte densité au monde de ce type d’installation (une trentaine). Mais ils ne sont pas bien répartis. L’Espagne en a trop, quand l’Allemagne n’en a pas assez. D’où la pression de Berlin pour que la France accepte de s’entendre avec l’Espagne pour construire un nouveau gazoduc permettant de vendre le GNL espagnol à l’Europe du Nord et du Centre.          Accroître exagérément les capacités d’accueil et de transport de gaz naturel en plein combat contre les énergies fossiles paraît pour le moins anachronique. Il serait dommage d’investir des milliards dans une technologique dont on souhaite le déclin. D’où l’idée proposée par la France d’un pipeline sous-marin entre Barcelone et Marseille, dont les promoteurs se sont empressés d’expliquer qu’il serait destiné à transporter de l’hydrogène, appelé à remplacer le gaz naturel dans les décennies futures. Mais ce chantier pharaonique pose d’innombrables questions technologiques et environnementales et ne devrait donc pas voir le jour avant de nombreuses années.        Il vous reste 4.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/24/gaz-l-europe-est-passee-en-moins-de-trois-mois-de-la-penurie-au-trop-plein_6147081_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Europe est pass\u00e9e, en moins de trois mois, de la p\u00e9nurie au trop-plein de gaz\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-24T10:21:04+02:00","datePublished":"2022-10-24T10:21:04+02:00","dateModified":"2022-10-24T15:29:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie mondiale","Entreprises","Industrie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"Accro\u00eetre les capacit\u00e9s d\u2019accueil et de transport de gaz naturel en plein combat contre les \u00e9nergies fossiles para\u00eet pour le moins anachronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/461/0/5540/2770/1342/671/60/0/e576db5_1666618071146-000-32lt7bf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-8">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤ Premier ministre jusqu’en juillet 2020, l’actuel maire du Havre a été auditionné par la Cour de justice de la République. Nos journalistes Gérard Davet et Fabrice Lhomme ont répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤ est il possible qu'Emmanuel Macron soit à son tour inquiété à la fin de son mandat?    Covidus Horribilis         Bonjour,          Emmanuel Macron bénéficie durant son mandat de l’immunité pénale s’attachant à son statut présidentiel. Il ne peut donc être poursuivi pour des actes commis durant l’exercice de ses fonctions… y compris après avoir quitté l’Elysée. Seule exception : si les actes poursuivis sont détachables de sa fonction présidentielle, il pourrait alors en répondre à l’issue de son mandat. Par ailleurs, l’essentiel de ses décisions s’agissant de la crise du Covid-19 ont été prises en conseil de défense, elles sont donc couvertes par le secret-défense, ce qui bloquerait de toute façon toute investigation…                  Gérard Davet et Fabrice Lhomme            11:19   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, les stocks de millions de masques détruits par l'exécutif en mars 2020 étaient-ils périmés ?     Jules         Bonjour,          Le Monde avait révélé, en mai 2020, qu’au plus fort de la première vague du Covid-19, le gouvernement avait fait procéder à la destruction de millions de masques réputés périmés, alors qu’en fait une grande partie d’entre eux était utilisable. C’était à l’époque sous la responsabilité d’Edouard Philippe, même s’il n’avait pas donné cet ordre de destruction. En revanche, les stocks de masques étaient au plus bas, en raison de l’inertie de l’administration et du manque de volonté politique de renouveler le stock… qui dépassait le milliard quelques années plus tôt… contre 117 millions en 2017.             Lire aussi :     2017-2020 : comment la France a continué à détruire son stock de masques après le début de l’épidémie            Gérard Davet et Fabrice Lhomme            11:14   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi est il témoin assisté tandis qu'Agnès Buzin est mise en examen ?     Hsiaona         Bonjour,          Il y aurait selon les juges, à l’encontre de Mme Buzyn, des indices graves et concordants de mise en danger de la vie d’autrui, d’où sa mise en examen. Concernant M. Philippe, les magistrats instructeurs n’ont finalement, après son audition, retenu que des indices simples de participation à la commission des infractions, d’où son statut de témoin assisté, intermédiaire, mais qui lui permet de se défendre, d’avoir accès au dossier.             Lire aussi :   Covid-19 : Agnès Buzyn mise en examen pour « mise en danger de la vie d’autrui » pour sa gestion de l’épidémie                      Gérard Davet et Fabrice Lhomme            11:09   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Quelles sont les infractions qui lui sont reprochés ?    AM         Bonjour à tous,          Les juges reprochent à Edouard Philippe d’avoir dissimulé la pénurie de masques, et d’avoir permis le maintien des élections municipales en mars 2020, mais ils s’appuient aussi et surtout sur une circulaire signée le 1er juillet 2019 par le même Edouard Philippe, qui enjoignait à ses ministres de saisir au plus vite la cellule interministérielle de crise en cas de crise majeure. Ils visent deux délits : la « mise en danger de la vie d’autrui » et l’« abstention volontaire de combattre un sinistre ».        Gérard Davet et Fabrice Lhomme            10:27   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le maire du Havre et président d’Horizons, parti proche de la majorité présidentielle, a été entendu mardi par les trois magistrats de la commission d’instruction de la Cour de justice de la République (CJR) sur les infractions de « mise en danger de la vie d’autrui » et d’« abstention volontaire de combattre un sinistre ».          L’ancien premier ministre (mai 2017-juillet 2020), qui conteste les infractions qui lui sont reprochées, a visiblement convaincu les juges, puisqu’il a été placé sous le statut de témoin assisté, intermédiaire entre celui de mis en examen et celui de simple témoin. Il désigne le statut de la personne mise en cause au cours d’une instruction judiciaire, mais à qui il n’est pas directement reproché la commission d’une infraction.             Lire aussi :   Gestion de l’épidémie de Covid-19 : Edouard Philippe placé sous le statut de témoin assisté par la Cour de justice de la République                        09:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Qu’est-ce que la Cour de justice de la République ?        Mi-judiciaire mi-politique, cette instance est la seule compétente pour juger les crimes et délits commis par les membres du gouvernement dans l’exercice de leurs fonctions. Notre mode d’emploi est consultable ci-dessous.             Lire aussi :   Qu’est-ce que la Cour de justice de la République ?                        09:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Bonjour à toutes et à tous, bienvenue dans ce tchat consacré à la convocation de l’ex-premier ministre Edouard Philippe devant la Cour de justice de la République (CJR) dans l’enquête judiciaire sur la gestion de la crise liée au Covid-19 par l’exécutif. Nos journalistes Gérard Davet et Fabrice Lhomme répondent à vos questions à partir de 11 h 15.                                 Le contexte          Image de couverture :  Edouard Philippe, à Matignon, à Paris, le 28 juin 2022.   THOMAS COEX/AFP          Edouard Philippe a été placé sous le statut de témoin assisté après avoir été auditionné par la Cour de justice de la République (CJR), mardi 18 octobre, dans l’enquête judiciaire sur la gestion de la crise liée au Covid-19 par l’exécutif.La convocation des magistrats de la CJR portait sur les motifs « mise en danger de la vie d’autrui » et « abstention volontaire de combattre un sinistre ». Le sinistre en question a fait 155 000 morts en France.Edouard Philippe, actuellement maire du Havre, n’a pas été mis en examen comme cela était envisagé par la juridiction, seule habilitée à enquêter sur les actes commis par des ministres dans l’exercice de leurs fonctions. Le président du parti Horizons est sorti de son échange avec les magistrats avec le statut beaucoup plus enviable de « témoin assisté », à mi-chemin entre celui de simple témoin et celui de mis en examen.Nos journalistes Gérard Davet et Fabrice Lhomme répondent à vos questions à partir de 11 h 15.         Nos contenus pour approfondir         Récit. Covid-19 : Edouard Philippe prochainement convoqué à la Cour de justice de la République pour sa gestion de la crise         Mode d’emploi. Qu’est-ce que la Cour de justice de la République ?         Confidences. Les regrets d’Agnès Buzyn : « On aurait dû tout arrêter, c’était une mascarade »         Analyse. « La mise en cause de la responsabilité politique des ministres est devenue un exercice improbable sous la Ve République »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","coverageStartTime":"2022-10-24T10:09:06+00:00","coverageEndTime":"2022-10-24T22:09:06+00:00","headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","description":"Premier ministre jusqu\u2019en juillet\u00a02020, l\u2019actuel maire du Havre a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par la Cour de justice de la R\u00e9publique. Nos journalistes G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["Politique","Edouard Philippe"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Edouard Philippe","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Edouard Philippe placé sous le statut de témoin assisté pour sa gestion de la crise du Covid-19 : retrouvez les réponses à vos questions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Premier ministre jusqu\u2019en juillet\u00a02020, l\u2019actuel maire du Havre a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par la Cour de justice de la R\u00e9publique. Nos journalistes G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/3569/1342/957/3/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-24T10:09:06+00:00"
,"endDate":"2022-10-24T22:09:06+00:00"
  Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T10:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T10:05:16+00:00","articleBody":"    Quelles sont les peines encourues par Edouard Philippe et Agn\u00e8s Buzyn en-cas de culpabilit\u00e9 reconnue?     Brice de Paris          Les peines encourues\u00a0pour la mise en danger de la vie d\u2019autrui sont d\u2019un an d\u2019emprisonnement et de\u00a015\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende. Pour l\u2019abstention volontaire de combattre un sinistre, le d\u00e9lit est sanctionn\u00e9  de deux ans d\u2019emprisonnement et 30\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende. Mais on en est encore au stade de l\u2019enqu\u00eate et la pr\u00e9somption d\u2019innocence s\u2019applique pleinement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T10:07:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T10:01:45+00:00","articleBody":"    \"Ils sont trois, ind\u00e9pendants, exp\u00e9riment\u00e9s, leur carri\u00e8re est d\u00e9j\u00e0 faite.\" La d\u00e9cision de mise en examen\/t\u00e9moin assist\u00e9, ne rel\u00e8ve que des magistrats qui si\u00e8gent \u00e0 la CJR? Les parlementaires (majoritairement dans l'opposition) qui si\u00e8gent \u00e0 la CJR n'ont aucun r\u00f4le \u00e0 ce stade de la proc\u00e9dure ?    Bob B.         Effectivement, ce sont trois juges professionnels et exp\u00e9riment\u00e9s qui m\u00e8nent l\u2019enqu\u00eate. Ce sont les m\u00eames qui ont renvoy\u00e9 M.\u00a0Dupond-Moretti devant la formation de jugement pour \u00ab\u00a0prises ill\u00e9gales d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb. Mais ces juges ne sont pas amen\u00e9s \u00e0 juger, puisque douze parlementaires de tous bords et trois autres magistrats devront juger et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, condamner les ministres renvoy\u00e9s. C\u2019est cette configuration d\u2019exception qui a motiv\u00e9 deux pr\u00e9sidents \u2013 Hollande et Macron \u2013 \u00e0 annoncer vouloir supprimer la CJR.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T10:05:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T09:56:04+00:00","articleBody":"    J'ai un souvenir d'Edouard Philippe il y a quelques ann\u00e9es, qui regrettait justement cette judiciarisation de la politique. La proc\u00e9dure actuelle semble lui donner raison... quel est le sens de retenir une responsabilit\u00e9 individuelle pour de telles d\u00e9cisions gouvernementales ? Certes il est tout \u00e0 fait normal de pouvoir faire des recours sur la base de la responsabilit\u00e9 de l'Etat en tant que personne morale, mais si on en vient \u00e0 consid\u00e9rer toute \u00e9ventuelle erreur de politique comme une faute personnelle, cela peut aller tr\u00e8s loin !    Bob B.         Dans toute d\u00e9mocratie qui se respecte les responsables publics peuvent \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 rendre des comptes, y compris devant les juges, pour les actes commis durant leur mandat. Prenez les Etats-Unis, avec l\u2019exemple de Donald Trump, ou le Royaume-Uni avec Boris Johnson, cela commence souvent par des enqu\u00eates parlementaires extr\u00eamement pouss\u00e9es, puis la justice embraye. La France n\u2019a pas d\u00e9velopp\u00e9 ce modus operandi, les enqu\u00eates parlementaires sont moins pouss\u00e9es, ce qui laisse plus de champ au juge p\u00e9nal. Seuls les pays totalitaires accordent une sorte d\u2019impunit\u00e9 \u00e0 leurs dirigeants\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T10:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T09:51:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous dites que les d\u00e9cisions prises concernant le Covid \u00e9taient prises en conseil de d\u00e9fense et donc class\u00e9es secret-d\u00e9fense, ce qui bloquerait toute investigation concernant Macron. Cela ne risque-t-il pas aussi de bloquer les investigations concernant Buzyn et Philippe ?    Theoch         Les juges peuvent demander la lev\u00e9e du secret-d\u00e9fense. Sans \u00eatre certains de l\u2019obtenir. L\u2019exp\u00e9rience montre que la commission du secret de la d\u00e9fense nationale, charg\u00e9e de statuer, rechigne \u00e0 d\u00e9classifier les documents demand\u00e9s par des magistrats. Et quand ils les re\u00e7oivent, ces m\u00eames magistrats constatent que les documents sont largement caviard\u00e9s. Mais vous avez raison, il serait quand m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressant, pour bien comprendre la gestion de cette crise, d\u2019avoir acc\u00e8s aux comptes rendus des conseils de d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T09:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T09:47:16+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nComment justifier l'attitude de Mr Philippe et de son gouvernement au d\u00e9but de la crise? Exc\u00e8s de confiance? Absence de conscience de la situation?    Covidus Horribilis         Bonjour,          Il convient, d\u00e9j\u00e0, d\u2019admettre qu\u2019aucun gouvernement d\u2019aucun pays n\u2019\u00e9tait pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 une telle crise sanitaire. Cela \u00e9tant, nombre de t\u00e9moins ont clairement d\u00e9plor\u00e9 devant la CJR un manque d\u2019anticipation de la part des autorit\u00e9s fran\u00e7aises\u00a0: p\u00e9nurie de masques, non-activation de la cellule interminist\u00e9rielle de crise, consignes ubuesques ou contradictoires, en particulier quant au port du masque, maintien du premier tour des \u00e9lections municipales en pleine expansion du virus, lenteur de la mise en place de la vaccination, absence de mise en \u0153uvre du confinement au d\u00e9but de 2021 (\u00e0 rebours des recommandations du conseil scientifique). D\u2019ailleurs, pas moins de trois rapports ont point\u00e9 la d\u00e9ficience de la gestion de l\u2019Etat. Le bilan des morts li\u00e9es au Covid-19 d\u00e9passe les 155\u00a0000 victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T09:52:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T09:39:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, qui a mis en action la CJR, et qu'est-il reproch\u00e9 \u00e0 Edouard Philippe?    Pour savoir         Bonjour,          Il y a eu plusieurs milliers de plaintes, \u00e9manant de particuliers, de collectifs de m\u00e9decins, de victimes, etc. Bon nombre d\u2019entre elles n\u2019ont pas franchi le filtre de la commission des requ\u00eates de la CJR, jug\u00e9es irrecevables pour toutes sortes de motifs juridiques. En revanche, seize d\u2019entre elles ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par la CJR, et sont donc instruites.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T09:43:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T09:32:19+00:00","articleBody":"    Le pouvoir des juges : il y a clairement atteinte \u00e0 la s\u00e9paration des pouvoirs.    Humaniste         Bonjour,          Contrairement \u00e0 une id\u00e9e re\u00e7ue, il convient de parler d\u2019autorit\u00e9 judiciaire et non de pouvoir judiciaire. Par ailleurs, dans cette affaire, les magistrats de la Cour de justice de la R\u00e9publique ne font qu\u2019appliquer les textes qui les autorisent \u00e0 interroger et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00e0 poursuivre, et in fine juger des ministres, pour des faits commis dans l\u2019exercice de leurs fonctions. Ils sont trois, ind\u00e9pendants, exp\u00e9riment\u00e9s, leur carri\u00e8re est d\u00e9j\u00e0 faite. En outre, le parquet g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation prend des r\u00e9quisitions, l\u2019enqu\u00eate est donc \u00ab\u00a0contr\u00f4l\u00e9e\u00a0\u00bb, dans une confrontation de points de vue, il existe aussi des voies de recours pour les personnes poursuivies\u2026 Cela \u00e9tant, le fonctionnement sp\u00e9cifique de la CJR, juridiction d\u2019exception, ne fait pas l\u2019unanimit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T09:42:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T09:26:55+00:00","articleBody":"              Bonjour, pourquoi Edouard Philippe a-t-il \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 samedi et non lundi comme annonc\u00e9 ?    Gaspard         Bonjour,          L\u2019audition \u00e9tait pr\u00e9vue pour le 24\u00a0octobre, mais, dans la mesure o\u00f9 Le Monde a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette convocation, la d\u00e9fense de M.\u00a0Philippe et les juges, ont, comme souvent dans ces affaires tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9es, pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 changer la date d\u2019audition, afin d\u2019\u00e9viter \u00e0 l\u2019ex-premier ministre d\u2019avoir \u00e0 affronter micros et cam\u00e9ras, au pied des locaux de la CJR.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T09:34:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T09:23:26+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nest il possible qu'Emmanuel Macron soit \u00e0 son tour inqui\u00e9t\u00e9 \u00e0 la fin de son mandat?    Covidus Horribilis         Bonjour,          Emmanuel Macron b\u00e9n\u00e9ficie durant son mandat de l\u2019immunit\u00e9 p\u00e9nale s\u2019attachant \u00e0 son statut pr\u00e9sidentiel. Il ne peut donc \u00eatre poursuivi pour des actes commis durant l\u2019exercice de ses fonctions\u2026 y compris apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Seule exception\u00a0: si les actes poursuivis sont d\u00e9tachables de sa fonction pr\u00e9sidentielle, il pourrait alors en r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019issue de son mandat. Par ailleurs, l\u2019essentiel de ses d\u00e9cisions s\u2019agissant de la crise du Covid-19 ont \u00e9t\u00e9 prises en conseil de d\u00e9fense, elles sont donc couvertes par le secret-d\u00e9fense, ce qui bloquerait de toute fa\u00e7on toute investigation\u2026                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T09:25:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T09:19:15+00:00","articleBody":"    Bonjour, les stocks de millions de masques d\u00e9truits par l'ex\u00e9cutif en mars 2020 \u00e9taient-ils p\u00e9rim\u00e9s ?     Jules         Bonjour,          Le Monde avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9, en mai\u00a02020, qu\u2019au plus fort de la premi\u00e8re vague du Covid-19, le gouvernement avait fait proc\u00e9der \u00e0 la destruction de millions de masques r\u00e9put\u00e9s p\u00e9rim\u00e9s, alors qu\u2019en fait une grande partie d\u2019entre eux \u00e9tait utilisable. C\u2019\u00e9tait \u00e0 l\u2019\u00e9poque sous la responsabilit\u00e9 d\u2019Edouard Philippe, m\u00eame s\u2019il n\u2019avait pas donn\u00e9 cet ordre de destruction. En revanche, les stocks de masques \u00e9taient au plus bas, en raison de l\u2019inertie de l\u2019administration et du manque de volont\u00e9 politique de renouveler le stock\u2026 qui d\u00e9passait le milliard quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t\u2026 contre 117\u00a0millions en\u00a02017.             Lire aussi :     2017-2020\u00a0: comment la France a continu\u00e9 \u00e0 d\u00e9truire son stock de masques apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T09:24:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T09:14:27+00:00","articleBody":"    Pourquoi est il t\u00e9moin assist\u00e9 tandis qu'Agn\u00e8s Buzin est mise en examen ?     Hsiaona         Bonjour,          Il y aurait selon les juges, \u00e0 l\u2019encontre de Mme\u00a0Buzyn, des indices graves et concordants de mise en danger de la vie d\u2019autrui, d\u2019o\u00f9 sa mise en examen. Concernant M.\u00a0Philippe, les magistrats instructeurs n\u2019ont finalement, apr\u00e8s son audition, retenu que des indices simples de participation \u00e0 la commission des infractions, d\u2019o\u00f9 son statut de t\u00e9moin assist\u00e9, interm\u00e9diaire, mais qui lui permet de se d\u00e9fendre, d\u2019avoir acc\u00e8s au dossier.             Lire aussi :   Covid-19\u00a0: Agn\u00e8s Buzyn mise en examen pour \u00ab\u00a0mise en danger de la vie d\u2019autrui\u00a0\u00bb pour sa gestion de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T09:17:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T09:09:42+00:00","articleBody":"              Quelles sont les infractions qui lui sont reproch\u00e9s ?    AM         Bonjour \u00e0 tous,          Les juges reprochent \u00e0 Edouard Philippe d\u2019avoir dissimul\u00e9 la p\u00e9nurie de masques, et d\u2019avoir permis le maintien des \u00e9lections municipales en mars\u00a02020, mais ils s\u2019appuient aussi et surtout sur une circulaire sign\u00e9e le 1er\u00a0juillet\u00a02019 par le m\u00eame Edouard Philippe, qui enjoignait \u00e0 ses ministres de saisir au plus vite la cellule interminist\u00e9rielle de crise en cas de crise majeure. Ils visent deux d\u00e9lits\u00a0: la \u00ab\u00a0mise en danger de la vie d\u2019autrui\u00a0\u00bb et l\u2019\u00ab\u00a0abstention volontaire de combattre un sinistre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T09:16:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T08:27:33+00:00","articleBody":"     Le maire du\u00a0Havre et pr\u00e9sident d\u2019Horizons, parti proche de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, a \u00e9t\u00e9 entendu mardi par les trois magistrats de la commission d\u2019instruction de la Cour de justice de la R\u00e9publique (CJR) sur les infractions de \u00ab\u00a0mise en danger de la vie d\u2019autrui\u00a0\u00bb et d\u2019\u00ab\u00a0abstention volontaire de combattre un sinistre\u00a0\u00bb.          L\u2019ancien premier ministre (mai\u00a02017-juillet\u00a02020), qui conteste les infractions qui lui sont reproch\u00e9es, a visiblement convaincu les juges, puisqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9, interm\u00e9diaire entre celui de mis en examen et celui de simple t\u00e9moin. Il d\u00e9signe le statut de la personne mise en cause au cours d\u2019une instruction judiciaire, mais \u00e0 qui il n\u2019est pas directement reproch\u00e9 la commission d\u2019une infraction.             Lire aussi :   Gestion de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19\u00a0: Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 par la Cour de justice de la R\u00e9publique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T08:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#702715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T07:30:03+00:00","articleBody":"     Mi-judiciaire mi-politique, cette instance est la seule comp\u00e9tente pour juger les crimes et d\u00e9lits commis par les membres du gouvernement dans l\u2019exercice de leurs fonctions. Notre mode d\u2019emploi est consultable ci-dessous.             Lire aussi :   Qu\u2019est-ce que la Cour de justice de la R\u00e9publique\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est-ce que la Cour de justice de la R\u00e9publique\u00a0?","dateModified":"2022-10-24T07:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#702689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T07:00:01+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 \u00e0 la convocation de l\u2019ex-premier ministre Edouard Philippe devant la Cour de justice de la R\u00e9publique (CJR) dans l\u2019enqu\u00eate judiciaire sur la gestion de la crise li\u00e9e au Covid-19 par l\u2019ex\u00e9cutif. Nos journalistes G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme r\u00e9pondent \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 11\u00a0h 15.              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T08:48:27+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/3569/1342/957/3/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/24/19-9">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤ « Les Meules » étaient protégées par une vitre et n’ont subi aucun dommage. Les activistes de Letzte Generation prônent la désobéissance civile, pour forcer les autorités allemandes et autrichiennes à prendre des mesures contre le réchauffement climatique.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Culture       Planète             Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam      « Les Meules » étaient protégées par une vitre et n’ont subi aucun dommage. Les activistes de Letzte Generation prônent la désobéissance civile, pour forcer les autorités allemandes et autrichiennes à prendre des mesures contre le réchauffement climatique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h36, mis à jour à 12h42    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les activistes de Letzte Generation devant « Les Meules » au Musée Barberini, à Potsdam, le 24 octobre 2022.  AP                 Après Van Gogh, Claude Monet. Deux activistes environnementaux du mouvement allemand Letzte Generation (« Dernière Génération », en allemand) ont lancé, dimanche 23 octobre, de la purée sur Les Meules, de Claude Monet, au Musée Barberini, à Potsdam, à proximité de Berlin.            « S’il faut un tableau – sur lequel on a jeté de la purée ou de la soupe à la tomate – pour faire que la société se souvienne que la course aux énergies fossiles nous tue tous : alors nous allons vous donner de la purée sur un tableau ! », ont revendiqué les activistes environnementaux, en diffusant une vidéo de l’acte. Letzte Generation prône la désobéissance civile pour forcer les gouvernements fédéraux allemand et autrichien à prendre des mesures contre le réchauffement climatique.            We make this #Monet the stage and the public the audience.


<article-nb="2022/10/24/19-10">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤ Les consultants en stratégie Marc Campi et Alexis Louaas soulignent, dans une tribune au « Monde », l’intérêt, mais aussi les limites, de nouveaux outils d’assurance pour couvrir les risques de catastrophe naturelle.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Tribunes         « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Tribune        Marc Campi  Partenaire de Square Management, cabinet de conseil en stratégie et organisation          Alexis Louaas  Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management        Les consultants en stratégie Marc Campi et Alexis Louaas soulignent, dans une tribune au « Monde », l’intérêt, mais aussi les limites, de nouveaux outils d’assurance pour couvrir les risques de catastrophe naturelle.   Publié aujourd’hui à 08h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Mégafeux, pandémies et autres risques émergents sont amenés à se produire de manière plus fréquente durant les prochaines décennies. Le dérèglement climatique et l’interdépendance croissante des activités humaines favorisent en effet la survenue d’évènements aux conséquences humaines, financières et environnementales potentiellement catastrophiques.          Le réassureur SwissRe chiffre par exemple l’augmentation des pertes dues à des catastrophes naturelles dans le monde entre 5 % et 7 % par an. Si les épidémiologistes avaient identifié la plausibilité d’une « nouvelle émergence d’une souche de virus grippal à potentiel pandémique au cours du XXIe siècle » (Antoine Flahaut, « Epidémiologie des pandémies grippales », Revue des maladies respiratoires n° 25/4, 2008), le secteur de l’assurance a été, comme nombre d’autres acteurs économiques et politiques, incapable de préparer la pandémie de Covid-19.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après le passage de l’ouragan Ian, « plus jamais je ne reviendrai vivre en Floride »                 Selon Florence Lustman, actuelle présidente de France Assureurs, les pertes d’exploitation liées à la pandémie ont représenté plus de 300 fois le montant des primes d’assurance versées par les assurés en 2020. Signe de la difficulté d’organiser la mutualisation des risques catastrophiques à un coût raisonnable, l’abandon du projet de création d’un régime d’assurance pandémie en France a été entériné dès fin 2020.          Les atouts de l’assurance « paramétrique »          Face à l’intensification des risques catastrophiques, le secteur de l’assurance entend pourtant continuer à jouer le rôle de mutualisation des risques qui lui est dévolu. L’assurance « paramétrique » constitue à ce titre un outil pertinent pour accroître la disponibilité de l’assurance à un coût raisonnable. En effet, l’indemnité prévue par un contrat paramétrique dépend de la valeur d’un indice, construit pour estimer les montants de pertes assurées.          Pour un agriculteur par exemple, un indice paramétrique peut combiner des données de pluviométrie, de température et d’humidité des sols afin de calculer d’éventuelles pertes de production. Des données satellitaires peuvent aussi être utilisées afin de mesurer la qualité du couvert végétal et ainsi estimer approximativement la production fourragère.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’industrialisation et l’urbanisation ont augmenté la vulnérabilité des territoires »                 Pour le risque pandémique, un indice peut également être conçu sur la base d’informations concernant la santé publique, ou même sur le prix des actions dont les valeurs sont sensibles aux mesures de confinement. L’indemnité d’un contrat paramétrique dépend donc de la prévision d’un modèle construit pour chiffrer le plus précisément possible les pertes subies par l’assuré.        Il vous reste 63.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/24/l-assurance-parametrique-offre-des-solutions-de-couverture-pour-des-risques-qui-seraient-autrement-difficiles-a-couvrir_6147062_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019assurance param\u00e9trique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles \u00e0 couvrir\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-24T08:30:11+02:00","datePublished":"2022-10-24T08:30:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","Plan\u00e8te","Climat et environnement","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Les consultants en strat\u00e9gie Marc Campi et Alexis Louaas soulignent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019int\u00e9r\u00eat, mais aussi les limites, de nouveaux outils d\u2019assurance pour couvrir les risques de catastrophe naturelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Campi","description":"Partenaire de Square Management, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et organisation"}
,{"@type":"Person","name":"Alexis Louaas","description":"Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliqu\u00e9e de Square Management"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/12/21/528/0/6331/3165/1342/671/60/0/0bd00bb_527603088-012-a-nov-jfrank-casterino-intemperies06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-11">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤ Le leader mondial des spécialités minérales pour l’industrie Imerys a annoncé, lundi, le lancement d’un important projet d’exploitation à Echassières, dans l’Allier.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Industrie             Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an      Le leader mondial des spécialités minérales pour l’industrie Imerys a annoncé, lundi, le lancement d’un important projet d’exploitation à Echassières, dans l’Allier.          Par Jean-Yves Vif(Moulins, correspondant)         Publié aujourd’hui à 08h01, mis à jour à 10h09    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Du granite et du lithium diffus sur une carotte de sondage, sur le site de la mine de Beauvoir, à Echassières (Allier), le 21 octobre 2022.  JÉRÔME CHABANNE/HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               Leader mondial des spécialités minérales pour l’industrie, le groupe Imerys a annoncé, lundi 24 octobre, le lancement d’un important projet d’exploitation de lithium à Echassières (Allier). Depuis la fin du XIXe siècle, cette mine à ciel ouvert, dite « de Beauvoir », du nom de l’ancienne société exploitante, et située en bordure de la forêt des Colettes, à la limite des départements de l’Allier et du Puy-de-Dôme, produit chaque année 25 000 à 30 000 tonnes de kaolin, destiné à la céramique.          Les études et carottages prévoient la présence en profondeur de fortes concentrations d’hydroxyde de lithium, au total un million de tonnes d’une teneur entre 0,9 % et 1 % d’oxyde, confirmant les estimations du Bureau de recherches géologiques et minières (BRGM). Ce gisement permettra l’extraction de 34 000 tonnes pendant vingt-cinq ans. Imerys deviendra ainsi un fournisseur de premier plan du marché européen, avec une capacité d’équipement de 700 000 véhicules en batteries lithium-ion par an.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réindustrialisation : « Le gouvernement a lancé la machine, mais il reste le plus dur, changer les esprits »                 Outre les études déjà réalisées pour 30 millions d’euros, le projet nécessitera un investissement minimum d’un milliard d’euros, sur la base d’un coût de production du lithium estimé entre 7 euros et 9 euros le kilo. Imerys le juge « très compétitif, en particulier sur le marché européen, et pouvant garantir un retour sur investissement conformément aux orientations du groupe ».          « Décarbonation et souveraineté »          La production débutera début 2028, à la suite des phases d’évaluation et des expérimentations industrielles, pour aboutir rapidement à la création de 1 000 emplois directs ou indirects. Dans cette zone granitique reconnue pour sa richesse en minéraux rares, le travail sur la roche dure se concentrera dans un premier temps sur une profondeur entre 75 et 350 mètres, pour extraire le lithium dans le cadre de procédés en souterrain.          La production sera acheminée par une canalisation souterraine d’une dizaine de kilomètres vers la gare la plus proche, pour prendre ensuite la direction d’une unité de raffinement « située dans la région », selon Imerys, un circuit court mis en avant par les promoteurs du projet, qui insistent sur l’intégration dans la campagne de la mine de Beauvoir depuis plus d’un siècle.          « Il s’agit de répondre au défi de la transition énergétique en offrant une solution pérenne de décarbonation tout en augmentant la souveraineté de la France et de l’Europe par la réduction des importations », souligne Alessandro Dazza, directeur général d’Imerys. La demande de lithium connaît en effet une croissance exponentielle. En 2020, la Commission européenne qualifiait la situation de « critique ».        Il vous reste 46.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/24/imerys-annonce-l-ouverture-de-la-premiere-production-de-lithium-en-france-qui-fera-de-l-entreprise-un-acteur-de-poids-du-marche-europeen_6147060_3234.html"},"headline":"Une premi\u00e8re mine de lithium va \u00eatre exploit\u00e9e en France, avec l\u2019ambition d\u2019\u00e9quiper 700\u00a0000 v\u00e9hicules en batteries par an","dateCreated":"2022-10-24T08:01:22+02:00","datePublished":"2022-10-24T08:01:22+02:00","dateModified":"2022-10-24T10:09:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie"],"keywords":["\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Ressources naturelles","Cities","Mobilit\u00e9","Industrie automobile","Entreprises","Industrie","\u00c9conomie"],"description":"Le leader mondial des sp\u00e9cialit\u00e9s min\u00e9rales pour l\u2019industrie Imerys a annonc\u00e9, lundi, le lancement d\u2019un important projet d\u2019exploitation \u00e0 Echassi\u00e8res, dans l\u2019Allier.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Yves Vif","description":"Moulins, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/5af55ac_1666548283210-221021ch-0117.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/industrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-12">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤ Au-delà de leur fonction cruciale de puits de carbone, ces écosystèmes ont des effets majeurs sur les températures et les précipitations, pourtant ignorés par une majorité de décideurs.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Climat             Le rôle des forêts pour réguler le climat reste largement sous-estimé      Au-delà de leur fonction cruciale de puits de carbone, ces écosystèmes ont des effets majeurs sur les températures et les précipitations, pourtant ignorés par une majorité de décideurs.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 06h01, mis à jour à 10h44    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Phénomène d’évapotranspiratio – libération d’hulidité dans l’air – dans une forêt d’épicéas, près de Liberec, en République tchèque, en septembre 2020.  VSFP/GETTY IMAGES               S’il fallait encore convaincre de la nécessité d’accélérer les efforts en matière de lutte contre la déforestation, un rapport publié lundi 24 octobre par le World Resources Institute (WRI), un groupe de réflexion américain spécialisé dans les questions environnementales, apporte des arguments supplémentaires. Cette étude, intitulée « Not just carbon », souligne que les forêts sont encore plus importantes que les décideurs ne le pensent habituellement pour la régulation du climat : au-delà du cycle du carbone, elles ont des effets sur les températures et les précipitations, dont les implications au niveau local, régional et global ne sont quasiment jamais prises en compte.          Aujourd’hui, les forêts sont d’abord considérées comme une source d’émission de CO2 – elles libèrent du carbone quand elles sont détruites, dégradées ou brûlées – et comme un puits de carbone – les arbres en séquestrent quand ils poussent. Mieux les protéger pourrait ainsi contribuer à hauteur d’environ un tiers aux efforts d’atténuation requis d’ici à 2030 pour limiter le réchauffement à 1,5 °C. Mais les écosystèmes forestiers ont bien d’autres impacts sur le fonctionnement du système climatique dans son ensemble. « Ils ont aussi des effets biophysiques en jouant un rôle dans le transfert de chaleur et d’humidité entre la surface de la terre et l’atmosphère », détaille Frances Seymour, spécialiste des forêts au WRI.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un an après la COP26 et la « déclaration de Glasgow », la lutte contre la déforestation reste insuffisante                 Les quatre principaux effets des forêts sur le climat, autres que ceux liés au carbone, ont été clairement démontrés par la science. L’albédo est le pouvoir réfléchissant d’une surface : les surfaces claires renvoient une grande partie de l’énergie solaire dans l’espace et peuvent avoir un effet de refroidissement. Au contraire, la canopée des forêts boréales, par exemple, beaucoup plus sombre que la neige qui se trouve en dessous, absorbe cette énergie et contribue au réchauffement global. Ensuite, les arbres libèrent de l’humidité dans l’air et agissent comme une sorte de climatisation naturelle, un phénomène appelé « évapotranspiration ». Le caractère « rugueux » ou inégal du couvert affecte également la vitesse du vent et les turbulences, qui participent à éloigner la chaleur et l’humidité de la surface de la terre. Enfin, les arbres libèrent de petites particules, des aérosols, qui interagissent avec l’atmosphère.          Transfert d’humidité à travers les continents          Combinés, tous ces effets ont une influence sur la production de nuages, qui participent au refroidissement de la planète. « Après les grandes tempêtes qui ont détruit une partie des forêts dans les Landes en 1999, on a pu observer une baisse de l’ennuagement dans la région », confirme Denis Loustau, directeur de recherches à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement (Inrae) et spécialiste des interactions forêts-climat. Selon des travaux scientifiques récents, lorsque ces dynamiques non liées au carbone sont prises en compte, l’impact de la destruction des forêts tropicales sur le réchauffement augmente de 50 %. « Les forêts tropicales sont donc bien plus importantes pour la régulation du climat que ce que l’on pensait, ce qui signifie qu’il faut leur attribuer une plus grande part des financements consacrés à la lutte contre la déforestation », insiste Frances Seymour.        Il vous reste 46.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/24/formation-des-nuages-cycle-des-pluies-le-role-des-forets-pour-reguler-le-climat-reste-largement-sous-estime_6147051_3244.html"},"headline":"Le r\u00f4le des for\u00eats pour r\u00e9guler le climat reste largement sous-estim\u00e9","dateCreated":"2022-10-24T06:01:12+02:00","datePublished":"2022-10-24T06:01:12+02:00","dateModified":"2022-10-24T10:44:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Au-del\u00e0 de leur fonction cruciale de puits de carbone, ces \u00e9cosyst\u00e8mes ont des effets majeurs sur les temp\u00e9ratures et les pr\u00e9cipitations, pourtant ignor\u00e9s par une majorit\u00e9 de d\u00e9cideurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/197/0/6000/3000/1342/671/60/0/2ee17a0_1666545550408-gettyimages-1300501512.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-13">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤ Les engagements, notamment financiers, annoncés fin 2021 lors de la conférence climat en Ecosse (COP26) pour protéger les forêts, ne se sont jusqu’ici pas concrétisés.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Climat             Un an après la COP26 et la « déclaration de Glasgow », la lutte contre la déforestation reste insuffisante      Les engagements, notamment financiers, annoncés fin 2021 lors de la conférence climat en Ecosse (COP26) pour protéger les forêts, ne se sont jusqu’ici pas concrétisés.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 06h01, mis à jour à 08h32    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lors de la COP26, à Glasgow, le 31 octobre 2021.  YVES HERMAN / REUTERS               C’était il y a un an, lors de la COP26 pour le climat de novembre 2021, en Ecosse. Cent quarante-cinq Etats s’engageaient, par le biais de la « déclaration de Glasgow », à mettre un terme à la déforestation et à la dégradation des terres d’ici à 2030. Une condition indispensable pour espérer atteindre la neutralité carbone en 2050, mais aussi pour enrayer l’érosion de la biodiversité.          « La déclaration de Glasgow a été un grand moment, c’était la première fois qu’un tel engagement était pris par autant de pays, rappelle Erin Matson, consultante pour la société de conseil Climate Focus. Un an plus tard, à l’approche de la COP27, on se demande : que sont devenues ces promesses ? La réponse courte est que les Etats ne sont pas sur la bonne trajectoire pour atteindre l’objectif pour 2030, même si de modestes progrès ont été enregistrés. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A la COP26, de belles promesses pour les forêts                 Selon une « Evaluation de la déclaration pour les forêts » publiée lundi 24 octobre, réalisée par Climate Focus en partenariat avec des organisations de la société civile, la déforestation a diminué de 6,3 % en 2021 par rapport au taux de déforestation moyen pour la période 2018-2020. Pour mettre un coup d’arrêt au phénomène d’ici à la fin de la décennie, la déforestation globale devrait diminuer de 10 % chaque année. « Etant donné que tous les indicateurs de changement forestier fluctuent assez fortement d’une année à l’autre, une image plus claire des progrès ou de l’absence de progrès émergera au fil des années », précise l’étude. « A chaque fois que l’on n’atteint pas les 10 %, cela oblige à faire des efforts encore plus importants les années suivantes pour rattraper le retard », ajoute Erin Matson.          La bonne trajectoire de l’Asie tropicale          Environ 6,8 millions d’hectares ont disparu en 2021, soit une superficie équivalente à celle de l’Irlande, ce qui a provoqué l’émission de 3,9 gigatonnes de gaz à effet de serre. Dans les forêts tropicales humides, particulièrement précieuses pour le climat et la biodiversité, la baisse n’a été que de 3,1 %. Le Brésil, la Bolivie, la République démocratique du Congo et le Paraguay, quatre des cinq Etats où la déforestation est la plus importante, ont encore connu une augmentation de celle-ci.          Une seule région, l’Asie tropicale, est sur la bonne trajectoire pour 2030. En Indonésie notamment, la déforestation a diminué de façon continue au cours des cinq dernières années – le pays n’a toutefois pas renouvelé, en 2021, un moratoire qui suspendait toute mise à disposition de nouvelle terre pour la plantation de palmiers à huile. En Afrique, des améliorations ont aussi été constatées au Ghana, en Côte d’Ivoire ou encore en Ouganda et en Tanzanie. « Nous avons observé de réels progrès lorsque les gouvernements, les acteurs privés et la société civile ont collaboré pour agir de façon audacieuse et déterminée, précise Erin Matson. C’est ce type d’actions qu’il faut généraliser. »        Il vous reste 32.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/24/un-an-apres-les-promesses-de-glasgow-la-lutte-contre-la-deforestation-reste-insuffisante_6147050_3244.html"},"headline":"Un an apr\u00e8s la COP26 et la \u00ab\u00a0d\u00e9claration de Glasgow\u00a0\u00bb, la lutte contre la d\u00e9forestation reste insuffisante","dateCreated":"2022-10-24T06:01:08+02:00","datePublished":"2022-10-24T06:01:08+02:00","dateModified":"2022-10-24T08:32:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Les engagements, notamment financiers, annonc\u00e9s fin 2021 lors de la conf\u00e9rence climat en Ecosse (COP26) pour prot\u00e9ger les for\u00eats, ne se sont jusqu\u2019ici pas concr\u00e9tis\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/05/678/0/3500/1750/1342/671/60/0/8bde543_581655167-794090.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-14">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤ Cultivé dans le sud de la France depuis plusieurs décennies, cette plante originaire d’Afrique réputée plus résistante au manque d’eau remonte peu à peu vers les régions tempérées.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            KAMIL ZIHNIOGLU POUR « LE MONDE »                        Planète       Agriculture & Alimentation         Le sorgho, culture d’avenir pour la France en plein dérèglement climatique   Par Mathilde Gérard (Tremblay-les-Villages, Eure-et-Loir, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 05h46, mis à jour à 17h24     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageCultivé dans le sud de la France depuis plusieurs décennies, cette plante originaire d’Afrique réputée plus résistante au manque d’eau remonte peu à peu vers les régions tempérées.                C’est une nuance supplémentaire dans la palette chromatique des paysages ruraux : en plus de l’or des blés, du jaune du colza, du vert du maïs, les campagnes françaises voient se développer l’ocre brun des grains de sorgho. Cette plante originaire d’Afrique subsaharienne, cinquième céréale la plus cultivée au monde, s’enracine peu à peu dans des régions tempérées, où sa résistance à la sécheresse est un atout face au climat qui se réchauffe. Mais si le sorgho trouve peu à peu sa place dans les champs, il se fait encore discret auprès du grand public et peu visible dans les grandes surfaces. Et pour cause : celui qui est produit en France sert en très grande majorité à nourrir non pas les hommes, mais les animaux d’élevage, en complément ou en remplacement du maïs.                              Un champ de sorgho dans une exploitation céréalière à Tremblay-les-Villages (Eure-et-Loir), le 20 septembre 2022.  KAMIL ZIHNIOGLU POUR « LE MONDE »               En Eure-et-Loir, sur le plateau céréalier du Thymerais, situé entre le Perche et la Beauce, on cultive du sorgho depuis l’été 2021. A quelques semaines de la récolte, Thibault Pelletier, 55 ans, arpente les 10 hectares qu’il a consacrés à cette culture. L’an dernier, la première récolte avait été décevante, affectée par un été froid et pluvieux : 2,5 tonnes de grains par hectare, au lieu des 7 tonnes espérées.          L’année 2022, exceptionnellement sèche et chaude, offre un contrepoint à cette première tentative. A première vue, les panicules semblent fournies, mais, d’un plant à l’autre, les grains se sont plus ou moins remplis. « Je ne sais pas encore ce que ça va donner, je manque d’expérience sur cette plante, témoigne l’agriculteur. En juin, on a eu un coup de froid, et la fécondation ne s’est pas faite aussi bien qu’espéré. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La sécheresse historique se poursuit en France malgré les pluies récentes                 Une quarantaine de ses confrères ont franchi le pas du sorgho depuis trois ans dans l’Eure-et-Loir, explique Aude Legoff, conseillère technique à la chambre d’agriculture du département : « C’est une culture très nouvelle pour nous. Jusqu’à récemment, il était inenvisageable d’en semer en Eure-et-Loir. » Les premières traces de sorgho en France remontent au début du XXe siècle, dans la région toulousaine, mais c’est dans les années 1970 que cette culture a connu son essor et s’est ancrée en Occitanie.          La remontée vers le nord de la France est beaucoup plus récente, permise par le réchauffement climatique et des améliorations variétales. « C’est une culture qui n’est pas très compliquée en soi et ne nécessite pas beaucoup d’interventions, mais il faut atteindre une somme de températures pour que les grains arrivent à maturité », précise Aude Legoff. Le sorgho exige par ailleurs un sol à au moins 12 °C, ce qui signifie qu’il ne peut être semé avant la mi-mai dans les régions septentrionales, afin d’éviter les gelées printanières.        Il vous reste 69.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/24/le-sorgho-culture-d-avenir-face-au-rechauffement-climatique_6147042_3244.html"},"headline":"Le sorgho, culture d\u2019avenir pour la France en plein d\u00e9r\u00e8glement climatique","dateCreated":"2022-10-24T05:46:52+02:00","datePublished":"2022-10-24T05:46:52+02:00","dateModified":"2022-10-24T17:24:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Le fil Good","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te"],"description":"Cultiv\u00e9 dans le sud de la France depuis plusieurs d\u00e9cennies, cette plante originaire d\u2019Afrique r\u00e9put\u00e9e plus r\u00e9sistante au manque d\u2019eau remonte peu \u00e0 peu vers les r\u00e9gions temp\u00e9r\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard","description":"Tremblay-les-Villages, Eure-et-Loir, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/cf62d14_1665991442287-kzihnioglu-planete-sorgho-20092022-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-15">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤ La planète a perdu en moyenne 69 % de ses populations d’animaux vertébrés depuis 1970. Le lien entre perte de biodiversité et dérèglement climatique est désormais avéré. Pourtant, la sauvegarde de la nature reste l’angle mort de la lutte climatique. Dans ce podcast, Perrine Mouterde, journaliste au « Monde », nous explique ce paradoxe.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Podcasts       L’Heure du Monde             La biodiversité disparaît-elle dans l’indifférence ?     podcast    La planète a perdu en moyenne 69 % de ses populations d’animaux vertébrés depuis 1970. Le lien entre perte de biodiversité et dérèglement climatique est désormais avéré. Pourtant, la sauvegarde de la nature reste l’angle mort de la lutte climatique. Dans ce podcast, Perrine Mouterde, journaliste au « Monde », nous explique ce paradoxe.          Par Claire Leys et Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 10h07    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          

<article-nb="2022/10/24/19-16">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤ La tempête tropicale, qui a touché terre dimanche dans le nord-ouest du pays en tant qu’ouragan de catégorie 3, a aussi endommagé des maisons et détruit des routes, avant une probable disparition en soirée.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Mexique             Au Mexique, l’ouragan Roslyn fait au moins deux morts      La tempête tropicale, qui a touché terre dimanche dans le nord-ouest du pays en tant qu’ouragan de catégorie 3, a aussi endommagé des maisons et détruit des routes, avant une probable disparition en soirée.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 03h23, mis à jour à 07h39    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une maison détruite après le passage de l’ouragan Roslyn, à Tecuala dans l’État de Nayarit, au Mexique, le 23 octobre 2022.  STRINGER / REUTERS                 Son passage fut bref, mais l’ouragan Roslyn qui a touché terre, dimanche 23 octobre, dans le nord-ouest du Mexique a tué au moins deux personnes, et fait de nombreux dégâts sur des maisons et des routes en provoquant des pluies intenses et des coulées de boue.            « Nous avons constaté qu’une personne est morte à Rosamorada », a déclaré Jorge Benito Rodriguez, le secrétaire à la sécurité de l’Etat de Nayarit, à la télévision publique. Le département de la protection des citoyens et des incendies a ensuite avancé qu’un homme de 80 ans était mort dans l’effondrement d’une lourde structure dans sa maison sur l’île de Mexcaltitán.                 Lundi matin, à 2 heures, heure de Paris, Roslyn se trouvait à 95 kilomètres de la ville de Torreon, dans le nord du pays, et présentait des vents soutenus de 55 kilomètres à l’heure. Il devrait se dissiper dans la soirée, selon le Centre national des ouragans des Etats-Unis, le NHC.                             Lire aussi :  Fiona, Ian… : comment les ouragans ont gagné en intensité et en dangerosité depuis vingt ans                   Des vents de 195 kilomètres à l’heure            Roslyn s’était renforcé en quelques heures vendredi en ouragan de catégorie 4, mettant les autorités et les habitants des Etats de Nayarit et de Jalisco en état d’alerte. Un ouragan classé au-delà de la catégorie 3 sur l’échelle de Saffir-Simpson (qui en contient cinq) est considéré comme un phénomène « majeur » potentiellement catastrophique. Il s’agissait du premier ouragan à atteindre cette force dans le Pacifique cette saison.                           Des résidents et des membres de la garde nationale nettoient les rues après le passage de l’ouragan Roslyn à Sayulita, dans l’Etat de Nayarit, au Mexique, le 23 octobre 2022.  ALFREDO ESTRELLA / AFP                 Il a touché terre vers 13 h 20 (heure de Paris) dans les environs de Santa Cruz (Etat de Nayarit), où vivent 1 200 personnes, qui dépendent principalement de la pêche et de l’agriculture. Ses vents atteignaient 195 kilomètres à l’heure, selon le NHC.                Des dégâts matériels, quelques inondations, des chutes d’arbres et des glissements de terrain ont été signalés par les autorités de protection civile des Etats de Nayarit et de Jalisco, les plus affectés par l’ouragan. Les inondations « ne représentent pas un risque en tant que tel », a déclaré le directeur de la protection civile de Nayarit, Pedro Nuñez.            Un millier d’habitants évacués            La station balnéaire de Puerto Vallarta (Etat de Jalisco), qui compte quelque 220 000 habitants et est l’une des plus grandes villes de la zone touchée par l’ouragan, a commencé à recenser les dégâts.                           Des policiers surveillent une rue inondée lors de l’arrivée de l’ouragan Roslyn, à Puerto Vallarta, dans l’Etat de Jalisco, au Mexique, le 23 octobre 2022.  ALFREDO ESTRELLA / AFP                 « C’était un peu effrayant. L’eau a commencé à entrer dans notre maison, nous avons dû sortir nos enfants et les mettre en hauteur. (…) Nous sommes restés sous la pluie pendant environ trois heures, ma maison a été détruite », a raconté à l’Agence France-Presse Erik Newcomer, un Américain installé à Puerto Vallarta depuis trois mois. A Sayulita, dans le Nayarit, certains secteurs ont été touchés par la crue d’un ruisseau, qui a enseveli des maisons.                Plus d’un millier d’habitants des zones à risque ont quitté leur domicile pour rejoindre des refuges ou des maisons de proches, tandis que les activités commerciales ont été suspendues en fin d’après-midi.            Des cyclones tropicaux frappent le Mexique chaque année sur ses côtes Pacifique et Atlantique, généralement entre mai et novembre. A la fin de mai, Agatha, la première tempête de la saison dans le Pacifique, a touché les côtes de l’Etat d’Oaxaca (Sud), où de fortes pluies dans des villes de montagne ont fait onze morts. En octobre 1997, Paulina, classée dans la catégorie 4, avait dévasté la côte sud du Pacifique mexicain, faisant plus de 200 morts.                                                    Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Boris Vian, l’homme-orchestre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/au-mexique-l-ouragan-roslyn-fait-au-moins-deux-morts_6147034_3210.html"},"headline":"Au Mexique, l\u2019ouragan Roslyn fait au moins deux morts","dateCreated":"2022-10-24T03:23:12+02:00","datePublished":"2022-10-24T03:23:12+02:00","dateModified":"2022-10-24T07:39:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Mexique"],"keywords":["Plan\u00e8te","Ouragans","International","Am\u00e9riques","Mexique"],"description":"La temp\u00eate tropicale, qui a touch\u00e9 terre dimanche dans le nord-ouest du pays en tant qu\u2019ouragan de cat\u00e9gorie\u00a03, a aussi endommag\u00e9 des maisons et d\u00e9truit des routes, avant une probable disparition en soir\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/227/0/3008/1504/1342/671/60/0/ee72fff_gggegc04-storm-roslyn-1023-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mexique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mexique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-17">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤ Le Fonds monétaire international (FMI) table désormais sur une croissance de 0,5 % en 2023 en zone euro, sur fond de crise énergétique. Une situation complexe à gérer pour les gouvernements et les banques centrales.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Union européenne             Les sombres prévisions du FMI pour l’économie européenne en 2023, entre forte inflation et croissance faible      Le Fonds monétaire international (FMI) table désormais sur une croissance de 0,5 % en 2023 en zone euro, sur fond de crise énergétique. Une situation complexe à gérer pour les gouvernements et les banques centrales.          Par Marie Charrel         Publié hier à 20h00, mis à jour à 08h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Face aux hausses de prix imposées par les multinationales de l’alimentation, certains distributeurs choisissent de laisser les rayons des supermarchés vides. Ici à Berlin, le 18 octobre 2022.  FLORIAN CAZÈRES / AFP               Inflation galopante et croissance faible sur fond de crise énergétique et d’incertitude liées à la guerre en Ukraine : tel est le scénario économique qui attend l’Europe en 2023, et c’est sans doute l’un des pires possible. « Les perspectives européennes se sont considérablement assombries », prévient le Fonds monétaire international (FMI) dans ses nouvelles prévisions économiques pour le Vieux Continent, publiées dimanche 23 octobre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la zone euro, une inflation record de 10 % sur un an en septembre                 « Le ralentissement de la croissance est généralisé, et plus de la moitié des pays de la zone euro vont connaître une récession technique », c’est-à-dire un recul du produit intérieur brut (PIB) sur deux trimestres successifs, ajoute Alfred Kammer, directeur du département Europe du FMI. De fait, la zone euro devrait croître de 3,1 % en 2022, encore portée par le rattrapage post-Covid sur le premier semestre, mais de 0,5 % seulement en 2023, prévoit l’institution. En avril, le FMI tablait encore sur 2,3 % pour 2023.          Dans le détail, l’Allemagne (− 0,3 %) et l’Italie (− 0,2 %) devraient enregistrer une récession en 2023, plus affectées par la crise énergétique que la France (0,7 %) ou l’Espagne (1,2 %). La région que l’institution de Washington désigne comme l’Europe émergente – principalement l’Europe centrale, de l’Est et du Sud – devrait, de son côté, croître (hors pays touchés par le conflit : Ukraine, Biélorussie et Russie) de 4,3 % cette année et 1,7 % en 2023, contre 2,8 % prévus en avril.          Pouvoir d’achat laminé          L’Ukraine, elle, devrait voir son PIB se contracter de 35 % en 2022. Les économistes du FMI se gardent de toute prévision pour 2023 concernant Kiev, car nul ne sait jusqu’où s’étendront les destructions humaines et matérielles provoquées par l’agression russe. « Les risques seront exceptionnellement élevés au cours de l’hiver 2022-2023 », préviennent-ils également, citant une possible escalade de la guerre, le risque d’une hausse des tensions en Asie susceptibles de perturber un peu plus encore les chaînes d’approvisionnement, la menace nucléaire, ou encore la fermeture complète des flux de gaz russe restant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Recharger les stocks de gaz en 2023 sera un grand défi », alerte le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie                 Cumulée à un hiver rigoureux, celle-ci pourrait engendrer des pénuries, des rationnements, et coûter jusqu’à 3 % de PIB supplémentaires aux pays les plus exposés, en particulier ceux enclavés d’Europe centrale et orientale. « La sécurité énergétique sera aussi un problème à l’horizon 2024, car il pourrait être particulièrement difficile de remplir les stocks de gaz en 2023 », ajoute M. Kammer.          Sans surprise, l’inflation, déclenchée par la crise énergétique – mais pas seulement –, est un problème majeur pour l’ensemble du continent. En moyenne, les prix de l’énergie et de l’alimentaire expliquent 70 % de l’inflation cumulée jusqu’en août en zone euro, et 60 % dans l’Europe émergente. La forte dépréciation des devises européennes, dont l’euro, face au dollar a également joué. Si la flambée de l’indice des prix devrait s’établir à 8,3 % en 2022 et 5,7 % en 2023 en zone euro, les pays baltes sont particulièrement touchés (17,6 % en Lituanie en 2022). Tout comme les Balkans, où il sera supérieur à 10 % en 2022 presque partout.        Il vous reste 45.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/23/les-sombres-previsions-du-fmi-pour-l-economie-europeenne-en-2023-entre-forte-inflation-et-croissance-faible_6147024_3234.html"},"headline":"Les sombres pr\u00e9visions du FMI pour l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne en\u00a02023, entre\u00a0forte inflation et\u00a0croissance faible","dateCreated":"2022-10-23T20:00:12+02:00","datePublished":"2022-10-23T20:00:12+02:00","dateModified":"2022-10-24T08:23:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Inflation"],"description":"Le Fonds mon\u00e9taire international (FMI) table d\u00e9sormais sur une croissance de 0,5\u00a0% en\u00a02023 en zone euro, sur fond de crise \u00e9nerg\u00e9tique. Une situation complexe \u00e0 g\u00e9rer pour les gouvernements et les banques centrales.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/9c228fd_1666542400767-184383.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-18">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤ Après une intrusion saline précoce dans les zones de prélèvement des réservoirs d’eau potable de Shanghaï, les autorités ont mis en place en urgence un vaste plan de transfert d’eau douce pour une période de sept mois.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Agriculture & Alimentation             A Shanghaï, la salinisation de l’eau douce menace les écosystèmes et l’agriculture      Après une intrusion saline précoce dans les zones de prélèvement des réservoirs d’eau potable de Shanghaï, les autorités ont mis en place en urgence un vaste plan de transfert d’eau douce pour une période de sept mois.          Par Lan Wei         Publié hier à 17h34    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Shanghaï, le 23 août 2022.  HECTOR RETAMAL / AFP               C’est une nouvelle manifestation de la sécheresse historique que connaît la Chine depuis le début de l’été. De l’eau de mer s’est infiltrée début septembre dans les zones de prélèvement des réservoirs d’eau potable de Shanghaï, dans l’estuaire du Yangtsé, a indiqué, le 11 octobre, le bureau municipal de l’eau dans un bref message publié sur l’application WeChat. Ce phénomène d’intrusion saline, qui ne se produit habituellement pas avant l’hiver et la forte diminution des précipitations, a suscité des craintes sur l’alimentation en eau potable de la deuxième ville du pays et de ses 25 millions d’habitants.          Le Yangtsé (appelé « Chang Jiang » en chinois, langue dans laquelle « Yangtsé » ne désigne qu’une partie du cours d’eau), le plus long fleuve d’Asie, qui prend sa source dans le nord-ouest du pays et s’écoule sur 6 300 kilomètres, jusqu’en mer de Chine orientale. C’est de lui que provient l’eau potable de trois des quatre principaux réservoirs de Shanghaï. Celui de Qingcaosha, par exemple, est capable de stocker à lui seul jusqu’à 553 millions de mètres cubes d’eau, soit près de la moitié du volume du lac d’Annecy.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En Chine, la qualité, la quantité et la répartition de l’eau sont extrêmement problématiques »                 Des contrôles menés par les autorités locales ont permis de découvrir que des marées salées avaient pénétré dans ses zones de prélèvement, ainsi que dans celles du réservoir de Chenhang, les 5 et 14 septembre, entraînant une interruption du prélèvement de l’eau dans le fleuve. Un mois plus tard, le 9 octobre, le bureau municipal de l’eau de Shanghaï a publié des préavis de coupures d’eau dans une douzaine de quartiers de la ville. Dans la foulée, plusieurs supermarchés ont été dévalisés par des habitants inquiets d’une pénurie de longue durée.          Pour répondre aux besoins en eau potable et empêcher que les réservoirs ne se vident, la ville a mis en place un vaste plan d’urgence de transfert d’eau douce depuis des zones en amont du fleuve pour une période de sept mois. Une trentaine de bateaux – dont les plus gros peuvent transporter jusqu’à 10 000 mètres cubes d’eau – sont mobilisés pour alimenter les deux réservoirs. Les opérations vont se poursuivre « jour et nuit jusqu’au 30 avril 2023 », a annoncé l’administration de la sécurité maritime de Shanghaï sur son site.          De l’eau de surface de plus en plus salée          A long terme, l’accélération et l’intensification du processus de salinisation dans la région menacent les écosystèmes et l’agriculture, notamment pour la province du Jiangsu (nord de Shanghaï), où sont produites 5 % des céréales du pays. Dans certains endroits au nord de l’estuaire, comme à Nantong ou à Qidong, l’eau de surface, en raison de sa salinité, « ne répond plus aux besoins de l’irrigation des terres agricoles », faisaient déjà valoir trois chercheurs chinois dans une étude publiée en 2020.        Il vous reste 30.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/23/a-shanghai-la-salinisation-de-l-eau-douce-menace-les-ecosystemes-et-l-agriculture_6147013_3244.html"},"headline":"A Shangha\u00ef, la salinisation de l\u2019eau douce menace les \u00e9cosyst\u00e8mes et l\u2019agriculture","dateCreated":"2022-10-23T17:34:42+02:00","datePublished":"2022-10-23T17:34:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te","Ressources naturelles","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Apr\u00e8s une intrusion saline pr\u00e9coce dans les zones de pr\u00e9l\u00e8vement des r\u00e9servoirs d\u2019eau potable de Shangha\u00ef, les autorit\u00e9s ont mis en place en urgence un vaste plan de transfert d\u2019eau douce pour une p\u00e9riode de sept mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Lan Wei"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/489/0/5874/2937/1342/671/60/0/6760fda_1666532196376-arain.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-19">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤ Les deux dirigeants d’industrie Pierre-André de Chalendar et Louis Gallois rejettent, dans une tribune au « Monde », l’idée de sortir du marché énergétique européen, mais regrettent les effets négatifs du mode de fixation des prix en période de tension.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Crise énergétique         « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Tribune        Pierre-André de Chalendar  Président de Saint-Gobain          Louis Gallois  Ancien directeur d’Airbus        Les deux dirigeants d’industrie Pierre-André de Chalendar et Louis Gallois rejettent, dans une tribune au « Monde », l’idée de sortir du marché énergétique européen, mais regrettent les effets négatifs du mode de fixation des prix en période de tension.   Publié hier à 17h00, mis à jour à 14h29    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La montée des tensions puis l’éclatement de la guerre en Ukraine ont provoqué une crise énergétique majeure en Europe, rappelant les mauvais jours des chocs pétroliers des années 1970. En France, cette situation s’est doublée d’un malencontreux hasard de calendrier, puisque la moitié environ du parc électronucléaire aura été indisponible cette année pour diverses raisons de maintenance, plus ou moins anticipables.          Les ménages et les entreprises de France et d’Europe se retrouvent donc en proie à une inflation soudaine des prix de l’énergie et face à un risque sérieux de pénurie au tournant de cet hiver. Si rien n’est fait, les anticipations actuelles laissent même craindre une nouvelle envolée en 2023 par rapport à 2022.          Au plus mauvais moment          Dans ce contexte tendu, le fonctionnement du marché européen de l’électricité a très vite été désigné comme un fardeau particulièrement lourd pour les entreprises et les ménages français, les contraignant en quelque sorte à partager avec leurs voisins les mérites du nucléaire – dont les usagers français ont soutenu l’investissement pendant de longues années –, et surtout à prendre une part imméritée au tribut que représente désormais en Europe le prix du gaz, et de l’électricité fabriquée à partir de gaz.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »                 La tentation devenait grande, dans la presse comme à l’Assemblée, de proposer une sortie du marché européen de l’électricité. Pourtant, comme le montre une étude de La Fabrique de l’industrie à paraître en novembre, les faits ne plaident pas pour une décision si radicale ; ils invitent plutôt à une réforme en profondeur du marché européen de l’électricité.          En effet, l’envolée de la facture énergétique des industriels français en 2022 aura relevé pour moitié de problèmes domestiques et notamment de l’indisponibilité du parc nucléaire. Disons-le franchement : les ménages comme les entreprises se seraient bien passés de ce particularisme tombant au plus mauvais moment, et qu’il était sans doute possible d’éviter. Sans possibilité d’importer de l’électricité en provenance de nos voisins, la situation aurait été plus pénalisante encore.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Electricité : « Il faut remettre en cause les dogmes libéraux qui rendent ce secteur essentiel incontrôlable »                 D’autant plus que le doublement de la facture énergétique des entreprises industrielles observé en un an – ce qui est considérable – n’est pas lié à l’interconnexion des marchés européens. Cette interconnexion est même plutôt un atout, à la fois une source de résilience en cas de pénurie et un gisement d’exportations dans les meilleurs jours, qu’il serait mal avisé de remettre en cause.          Souveraineté et solidarité        Il vous reste 56.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/23/l-interconnexion-des-marches-europeens-de-l-electricite-est-un-atout-qu-il-serait-mal-avise-de-remettre-en-cause_6147009_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019interconnexion des march\u00e9s europ\u00e9ens de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est un atout qu\u2019il serait mal avis\u00e9 de remettre en cause\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-23T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-23T17:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-24T14:29:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Entreprises","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","Tribunes \u00e9co","Tribunes","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"Les deux dirigeants d\u2019industrie Pierre-Andr\u00e9 de Chalendar et Louis Gallois rejettent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019id\u00e9e de sortir\u00a0du march\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9en, mais regrettent les effets n\u00e9gatifs du mode de fixation des prix en p\u00e9riode de tension.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre-Andr\u00e9 de Chalendar","description":"Pr\u00e9sident de Saint-Gobain"}
,{"@type":"Person","name":"Louis Gallois","description":"Ancien directeur d\u2019Airbus"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/860/0/5159/2579/1342/671/60/0/bc526ef_5516132-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-energetique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-20">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤ Surmortalité liée au Covid-19, crise des opioïdes et maladies cardio-vasculaires participent à la chute de cet indicateur révélateur de l’état de santé des Américains.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       États-Unis             Aux Etats-Unis, une baisse « effrayante » de l’espérance de vie      Surmortalité liée au Covid-19, crise des opioïdes et maladies cardio-vasculaires participent à la chute de cet indicateur révélateur de l’état de santé des Américains.          Par Delphine Roucaute         Publié hier à 13h20, mis à jour à 07h22    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Historique », « horrible », « effrayante »… Les démographes peinent à trouver le meilleur qualificatif pour désigner la chute de l’espérance de vie aux Etats-Unis, qui s’aggrave depuis deux ans, sous les effets combinés du Covid-19 et de facteurs structurants de la société américaine. L’annonce, fin août, par l’agence américaine pour la santé des Centers for Disease Control (CDC), d’une perte d’espérance de vie de près d’un an entre 2020 et 2021 n’est certes pas une surprise totale, puisque la population américaine perd régulièrement quelques mois d’espérance de vie tous les ans depuis 2014. Mais les démographes n’en restent pas moins surpris par l’ampleur du phénomène.          « Cette baisse de 77 à 76,1 ans a porté l’espérance de vie à la naissance aux Etats-Unis à son plus bas niveau depuis 1996 », écrivent les CDC. Plus alarmant encore, il s’agit de la deuxième baisse en deux ans, puisque 2020 avait déjà enregistré une chute de 1,8 an. Un déclin de 2,7 ans en deux ans, donc, ce qui constitue la plus forte baisse de cet indicateur depuis les années 1920.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’écart d’espérance de vie entre les Noirs et les Blancs américains s’est réduit de près de 50 % en trente ans »                 L’espérance de vie à la naissance est un calcul statistique permettant d’établir la durée de vie moyenne d’une génération fictive soumise aux conditions de mortalité du moment. Concrètement, cela signifie que les femmes et les hommes qui auraient eu, tout au long de leur vie, les taux de décès par sexe et âge observés en 2021 aux Etats-Unis mouraient en moyenne à 76,1 ans. Plus précisément, à 79,1 ans pour les femmes et 73,2 ans pour les hommes. Bien sûr, ce calcul reste fictif, et il y a fort à parier que les conditions de vie vont évoluer d’année en année – pour le meilleur ou pour le pire. Mais cet indicateur a l’avantage de résumer en un chiffre l’état de santé d’une population à un instant T. Concernant les Etats-Unis, ce résumé a de quoi alarmer.          Comorbidités et hésitation vaccinale          Parmi les nations les plus développées, les Etats-Unis sont le seul pays à connaître une telle situation. « Certains pays à haut revenu n’ont subi aucune perte d’espérance de vie pendant la pandémie et d’autres qui avaient subi une perte en 2020 ont largement regagné le terrain perdu en 2021 », relève Noreen Goldman, professeur de démographie et d’affaires publiques à la Princeton School of Public and International Affairs. A titre d’exemple, en France, l’espérance de vie a très fortement diminué en 2020, avant d’augmenter en 2021, à 82,5 ans, revenant quasiment au niveau prépandémique (82,9 ans). Elle est de 79,3 ans pour les hommes et de 85,4 ans pour les femmes.        Il vous reste 65.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/23/aux-etats-unis-une-baisse-effrayante-de-l-esperance-de-vie_6147000_3244.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, une baisse \u00ab\u00a0effrayante\u00a0\u00bb de l\u2019esp\u00e9rance de vie","dateCreated":"2022-10-23T13:20:48+02:00","datePublished":"2022-10-23T13:20:48+02:00","dateModified":"2022-10-24T07:22:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"description":"Surmortalit\u00e9 li\u00e9e au Covid-19, crise des opio\u00efdes et maladies cardio-vasculaires participent \u00e0 la chute de cet indicateur r\u00e9v\u00e9lateur de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des Am\u00e9ricains.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Roucaute"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/262/0/6070/3035/1342/671/60/0/732ef58_1666426171891-ap21146619316924.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  
