<FILE-date="2022/10/24/19">

<article-nb="2022/10/24/19-1">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Marine Le Pen a dit que ses 89 députés voteraient le texte porté par la gauche après le recours à l’article 49.3. Son parti déposera également sa propre motion de censure, lundi. Mais l’une comme l’autre n’ont quasiment aucune chance d’aboutir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                           Politique       Assemblée nationale              Budget 2023 : le RN votera la motion de censure déposée par la Nupes      Marine Le Pen a dit que ses 89 députés voteraient le texte porté par la gauche après le recours à l’article 49.3. Son parti déposera également sa propre motion de censure, lundi. Mais l’une comme l’autre n’ont quasiment aucune chance d’aboutir.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h23, mis à jour à 17h37    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les députés du Rassemblement national (RN) voteront finalement la motion de censure de la gauche. La cheffe de file des parlementaires d’extrême droite, Marine Le Pen, a jugé, lundi 24 octobre, que le texte déposé par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) contre le budget 2023 du gouvernement était rédigé « en des termes acceptables ».            .@MLP_officiel annonce que les députés du Rassemblement national voteront la motion de censure déposée par la Nupes… https://t.co/LC1QtuxVXD— LCP (@LCP)              « Parce que l’intérêt national guide ses paroles et ses actes », le groupe RN, composé de 89 élus, apportera donc ses voix à la motion « de l’autre côté de l’hémicycle ». « Je le dis, pour que personne même en haut lieu ne se méprenne, au RN nous ne craignons pas les menaces de dissolution », a clamé devant l’Assemblée nationale la triple candidate à la présidentielle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les motions de censure confirment la fragmentation de l’Assemblée nationale                   Les deux motions de censure de la Nupes et du RN, déposées contre le gouvernement d’Elisabeth Borne sur le budget de 2023, sont discutées au Palais-Bourbon lundi depuis 16 heures. Une troisième, à l’initiative de la Nupes sur le premier volet du projet de loi de finances de la Sécurité sociale, sera débattue dans la soirée.                 Les trois textes répondent à l’article 49.3 de la Constitution, activé à deux reprises les 19 et 20 octobre par la première ministre, pour faire passer sans vote les parties recettes du projet de loi de finances et de financement de la Sécurité sociale.            289 voix requises pour faire tomber le gouvernement            La discussion commune doit durer plusieurs heures, sans compter la réponse d’Elisabeth Borne. Puis les députés voteront dans les salons voisins de l’hémicycle. Seuls les votes pour les motions sont pris en compte. Une majorité absolue de 289 voix est nécessaire pour faire tomber le gouvernement.            Dans la foulée de Marine Le Pen, l’écologiste Cyrielle Chatelain a dénoncé lundi une « Assemblée muselée » par le recours au 49.3, et reproché à Elisabeth Borne « l’inaction » climatique du gouvernement. « Le 49.3 est l’arme des faibles », « l’arme de ceux qui sont à court d’arguments », a déploré la députée. La coalition de gauche a écarté l’idée de voter la motion du RN.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée, le RN parie sur la « liberté d’action » pour déstabiliser la gauche et le gouvernement                   Les trois motions de censure, une première dans la même journée sous la Ve République, n’ont quasiment aucune chance d’être adoptées. Dans une tribune au Journal du dimanche, 53 députés Les Républicains (LR) et apparentés ont confirmé qu’ils ne voteront pas les motions de censure de la Nupes et du RN sur le budget à l’Assemblée, demandant cependant au gouvernement « d’apprendre à entendre » les propositions de la droite.                « Parce que nous respectons le vote des Français du 19 juin, et que la nouvelle Assemblée nationale a siégé huit semaines, nous ne déposerons pas et nous ne voterons pas de censure », ont assuré ces parlementaires. Le groupe LR compte 62 députés.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/24/budget-2023-le-rn-votera-la-motion-de-censure-deposee-par-la-nupes_6147137_823448.html"},"headline":"Budget 2023\u00a0: le RN votera la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par la Nupes","dateCreated":"2022-10-24T17:23:30+02:00","datePublished":"2022-10-24T17:23:30+02:00","dateModified":"2022-10-24T17:37:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"Marine Le Pen a dit que ses 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s voteraient le texte port\u00e9 par la gauche apr\u00e8s le recours \u00e0 l\u2019article\u00a049.3. Son parti d\u00e9posera \u00e9galement sa propre motion de censure, lundi. Mais l\u2019une comme l\u2019autre n\u2019ont quasiment aucune chance d\u2019aboutir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/126/0/3663/1831/1342/671/60/0/a49f859_5545928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-2">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ L’ex-ministre des finances a été désigné par le Parti conservateur. Il deviendra le cinquième membre de son parti à diriger un gouvernement depuis 2016, et le premier non-Blanc à le faire dans l’histoire du pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : Rishi Sunak promet « stabilité et unité » face aux « profondes difficultés économiques » lorsqu’il sera premier ministre      L’ex-ministre des finances a été désigné par le Parti conservateur. Il deviendra le cinquième membre de son parti à diriger un gouvernement depuis 2016, et le premier non-Blanc à le faire dans l’histoire du pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h11, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Saura-t-il sortir le pays de la crise politique et financière dans laquelle celui-ci est plongé depuis plusieurs mois ? Rishi Sunak a été désigné par les conservateurs britanniques pour être le nouveau premier ministre du Royaume-Uni, lundi 24 octobre, après le départ de Liz Truss de Downing Street, jeudi.            Il ne devrait toutefois pas être officiellement nommé chef du gouvernement avant mardi, précise la BBC. Candidat malheureux cet été contre l’ex-première ministre britannique, qui a démissionné après seulement 44 jours au pouvoir, l’ancien ministre des finances britanniques âgé de 42 ans, a bénéficié du renoncement de l’ancien chef du gouvernement britannique, Boris Johnson. Son autre adversaire, Penny Mordaunt, a également jeté l’éponge, lundi après-midi.                 Soutenu par plus de la moitié des députés conservateurs, M. Sunak avait annoncé sa candidature dimanche soir. A l’occasion de sa première prise de parole après sa victoire, le quadragénaire a promis lundi d’apporter « stabilité et unité » face aux « profondes difficultés économiques » que connaît le Royaume-Uni. « Rassembler le parti et le pays sera ma priorité absolue », a-t-il dit lors d’une courte allocution : « C’est le plus grand privilège de ma vie de servir le parti que j’aime et de donner à mon tour au pays auquel je dois tant. »            « Félicitations à Rishi Sunak (…). Travailler ensemble est le seul moyen de faire face aux défis communs… Et apporter la stabilité est la clé pour les surmonter », a réagi sur Twitter le président du Conseil européen, Charles Michel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rishi Sunak, favori pour le poste de premier ministre du Royaume-Uni                   Premier homme non blanc à la tête du gouvernement            Petit-fils d’immigrés d’origine indienne au parcours classique de l’élite britannique, Rishi Sunak, richissime ancien banquier, deviendra le premier non-Blanc à diriger le gouvernement.                L’ancien chancelier, gardien de l’orthodoxie budgétaire et bourreau de travail, séduit une grande partie de son camp alors que le pays traverse une sévère crise économique et sociale, avec une inflation à plus de 10 % et des grèves qui se multiplient. La situation n’a cessé de se dégrader ces derniers mois alors que le gouvernement était paralysé par les soubresauts successifs agitant la majorité et a été encore aggravée par les errements de Liz Truss qui ont déstabilisé les marchés et fait chuter la livre sterling.            M. Sunak avait régulièrement dénoncé cet été le plan économique de Liz Truss et il apparaît comme une figure rassurante pour les marchés britanniques. Lundi, la livre sterling remontait avec l’éventualité de la nomination de l’ex-ministre des finances à la tête du gouvernement.            Rishi Sunak sera le cinquième locataire du 10 Downing Street depuis le référendum sur le Brexit, en 2016, qui a ouvert une page de turbulences économiques et politiques inédites au Royaume-Uni.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la démission de Liz Truss, le Royaume-Uni plongé dans une crise politique profonde et inédite                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Boris Vian, l’homme-orchestre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/rishi-sunak-designe-pour-etre-le-nouveau-premier-ministre-du-royaume-uni_6147121_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: Rishi Sunak promet \u00ab\u00a0stabilit\u00e9 et unit\u00e9\u00a0\u00bb face aux \u00ab\u00a0profondes difficult\u00e9s \u00e9conomiques\u00a0\u00bb lorsqu\u2019il sera premier ministre","dateCreated":"2022-10-24T15:11:46+02:00","datePublished":"2022-10-24T15:11:46+02:00","dateModified":"2022-10-24T18:32:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International"],"description":"L\u2019ex-ministre des finances a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par le Parti conservateur. Il deviendra le cinqui\u00e8me membre de son parti \u00e0 diriger un gouvernement depuis 2016, et le premier non-Blanc \u00e0 le faire dans l\u2019histoire du pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/ccf4b57_9b2b654a87af4cb99bf4c8824efaf725-9b2b654a87af4cb99bf4c8824efaf725-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-3">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky a dit que l’armée russe a eu en sa possession « environ 2 000 Shahed iraniens », des drones kamikazes de plus en plus utilisés ces dernières semaines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ "a également téléphoné". Inversion trop systématique et donc apparaissant à la fin comme un simple truc. Alors soyons simple : a téléphoné également.    GDP         Monsieur GDP,          Vous faites sans doute autorité en matière de virgules, mais pas chez nous, où nous aimons en abuser pour vous maintenir en éveil. Pour ce qui est de l’adverbe, sachez qu’il peut se trouver entre l’auxilaire et le participe passé.                    11:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qu'en est-il du black out médiatique mis en place par l'Ukraine portant sur les opérations militaires en cours ? Cela est-il suivi par votre équipe dans la mesure où l'on pas d'informations sur les dernières avancées des forces ukrainiennes ?    Adrien          Bonjour Adrien,          En effet, l’armée ukrainienne ne communique que ce qu’elle veut bien communiquer. Il en va de même de l’armée russe. Selon le rapport publié hier soir par l’Institute for The Study of War, qui se base sur des sources ouvertes – publication des deux camps et sur les réseaux sociaux – des combats ont été signalés dans la région de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine. Le ministère de la défense russe affirme que ses forces ont repoussé les attaques terrestres ukrainiennes dans l’ouest de l’oblast de Donetsk. Par ailleurs, les autorités russes ont coupé l’accès à Internet dans la ville de Kherson samedi, pour éviter la publication de posts sur les évacuations russes. Enfin, les forces russes ont frappé les villes de Zaporijia et Mykolaïv et d’autres zones de l’oblast de Mykolaïv avec des drones Shahed-136 et des missiles S-300.                                              Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier      Image de couverture :  Une photographie d’un drone iranien près la ville ukrainienne de Koupianks, diffusée le 13 septembre par le gouvernement ukrainien.   AP          Moscou a accusé, dimanche, lors d’entretiens téléphoniques avec des représentants des pays de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), l’Ukraine de se préparer à utiliser une « bombe sale », des allégations rejetées notamment par Kiev, Londres et Washington, qui disent craindre un prétexte pour une escalade du conflit.« Si la Russie appelle et dit que l’Ukraine serait en train de préparer quelque chose, cela signifie une seule chose : la Russie a déjà préparé tout cela. Je crois que désormais le monde doit réagir aussi durement que possible », a réagi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.L’Iran a annoncé, dimanche, la signature d’un contrat avec la Russie portant sur la fourniture de « quarante turbines » destinées à aider l’industrie gazière de ce pays sous sanctions occidentales en raison de l’invasion de l’Ukraine, selon un média local.Les Ukrainiens ont une nouvelle fois subi, dimanche, des coupures d’électricité, conséquence des frappes russes répétées visant les infrastructures du pays. L’opérateur national Ukrenergo a procédé à des coupures électriques à Kiev pour « stabiliser » la fourniture en électricité.Une enquête du quotidien américain New York Times explique comment, depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, des milliers d’enfants ukrainiens ont été transférés en Russie pour y être adoptés, avant de devenir des citoyens russes.« Une paix est possible » en Ukraine quand les Ukrainiens « le décideront », a déclaré, dimanche, le président français, Emmanuel Macron, à l’ouverture d’un sommet pour la paix à Rome. « Ne laissons pas la paix être aujourd’hui en quelque sorte capturée par le pouvoir russe », a-t-il ajouté.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. En Russie, les féministes contre la guerre         Récit. A Rome, Macron en militant d’un dialogue entre Kiev et Moscou         Reportage. Dans le Jura, le vigneron et les montagnes russes         Enquête. Sabotages, cyberattaques, incidents multiples… Les alliés de l’Ukraine face aux risques de la « guerre hybride »         Décryptages. Le gouvernement veut sensibiliser sur le risque accru d’espionnage russe en France         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-24T16:44:49+00:00","coverageEndTime":"2022-10-25T04:44:49+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev affirme que la Russie a command\u00e9 pr\u00e8s de 2\u00a0000 drones iraniens","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky a dit que l\u2019arm\u00e9e russe a eu en sa possession \u00ab\u00a0environ 2\u00a0000 Shahed iraniens\u00a0\u00bb, des drones kamikazes de plus en plus utilis\u00e9s ces derni\u00e8res semaines.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev affirme que la Russie a commandé près de 2 000 drones iraniens","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky a dit que l\u2019arm\u00e9e russe a eu en sa possession \u00ab\u00a0environ 2\u00a0000 Shahed iraniens\u00a0\u00bb, des drones kamikazes de plus en plus utilis\u00e9s ces derni\u00e8res semaines.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/2500/1299/1342/697/3/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-10-24T16:44:49+00:00"
,"endDate":"2022-10-25T04:44:49+00:00"
  L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 lundi avoir chass\u00e9 les forces russes de quatre villages situ\u00e9s dans le nord-est du pays, o\u00f9 une contre-offensive lui avait d\u00e9j\u00e0 permis de reprendre des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire en septembre.          \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 des op\u00e9rations r\u00e9ussies, nos troupes ont repouss\u00e9 l\u2019ennemi hors des localit\u00e9s de Karmazynivka, Myasojarivka et Nevske, dans la r\u00e9gion de Louhansk, et de Novosadove, dans la r\u00e9gion de Donetsk\u00a0\u00bb, des localit\u00e9s situ\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 les unes des autres, a fait savoir sur Facebook l\u2019\u00e9tat-major ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce avoir repouss\u00e9 les Russes dans quatre villages du Nord-Est","dateModified":"2022-10-24T16:46:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T15:59:57+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis n\u2019ont \u00ab\u00a0toujours aucune indication\u00a0\u00bb relative \u00e0 une d\u00e9cision de la Russie de faire usage d\u2019armes nucl\u00e9aires, chimiques ou biologiques, a fait savoir lundi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un haut responsable militaire am\u00e9ricain, qui a requis l\u2019anonymat, au moment o\u00f9 l\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s craignent une escalade du conflit sous l\u2019impulsion de Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington n\u2019a \u00ab\u00a0toujours aucune indication\u00a0\u00bb quant \u00e0 une d\u00e9cision de Moscou d\u2019utiliser l\u2019arme...","dateModified":"2022-10-24T16:09:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T15:46:42+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019\u00e9tat-major russe, Val\u00e9ri Guerassimov, s\u2019est entretenu lundi avec son homologue am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, au sujet de la \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne souhaiterait utiliser, selon Moscou. C\u2019est la premi\u00e8re fois que les chefs d\u2019\u00e9tat-major russe et am\u00e9ricain \u00e9changent sur le conflit en Ukraine depuis le 19\u00a0mai.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, M.\u00a0Guerassimov avait \u00e9chang\u00e9 avec son homologue britannique, l\u2019amiral Tony Radakin. Selon le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense, la conversation a eu lieu \u00ab\u00a0\u00e0 la demande\u00a0\u00bb de la partie russe.          Au cours de cet entretien, Tony Radakin \u00ab\u00a0a rejet\u00e9 les all\u00e9gations de la Russie selon lesquelles l\u2019Ukraine pr\u00e9voyait des actions pour aggraver le conflit\u00a0\u00bb, a-t-on assur\u00e9 de m\u00eame source. Les deux hommes \u00ab\u00a0sont convenus de l\u2019importance de maintenir des canaux de communication ouverts entre le Royaume-Uni et la Russie pour g\u00e9rer le risque d\u2019erreur de calcul et faciliter la d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb, a toutefois not\u00e9 le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rare \u00e9change entre le chef de l\u2019\u00e9tat-major russe et son homologue am\u00e9ricain","dateModified":"2022-10-24T16:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T15:21:04+00:00","articleBody":"     Retrouvez dans la carte ci-dessous l\u2019\u00e9volution de la situation sur le terrain \u00e0 la date du 24\u00a0octobre.                 INFOGRAPHIE - LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/f7d1d24_1666624790080-ukr-4322-sud-24octobre-350px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation militaire dans le sud du pays ","dateModified":"2022-10-24T15:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T15:17:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Selon nos renseignements, la Russie a command\u00e9 environ 2\u00a0000 Shahed iraniens\u00a0\u00bb, des drones con\u00e7us pour s\u2019\u00e9craser sur leur cible, pour appuyer sa campagne de bombardements en Ukraine, a dit le chef de l\u2019Etat ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une conf\u00e9rence organis\u00e9e par le quotidien isra\u00e9lien Haaretz.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky affirme que la Russie a command\u00e9 environ 2\u00a0000 drones iraniens","dateModified":"2022-10-24T15:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T15:05:21+00:00","articleBody":"     Selon Kiev, Moscou retarde d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment plus de 165 navires destin\u00e9s au transport de c\u00e9r\u00e9ales en prolongeant les inspections men\u00e9es conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019accord conclu sur ces livraisons, cruciales pour de nombreux pays d\u2019Afrique et d\u2019Asie.          \u00ab\u00a0Depuis le 14\u00a0octobre\u00a02022, les inspecteurs russes assign\u00e9s au centre de coordination conjoint d\u2019Istanbul prolongent significativement l\u2019inspection des navires se dirigeant vers les ports ukrainiens pour recevoir des c\u00e9r\u00e9ales ou qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 charg\u00e9s et qui sont en route pour leur destination finale\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien dans un communiqu\u00e9.          Par ailleurs, Ismini Palla, porte-parole de l\u2019ONU, a d\u00e9clar\u00e9 que des mesures \u00ab\u00a0urgentes\u00a0\u00bb \u00e9taient n\u00e9cessaires pour permettre le passage de ces navires, afin de rattraper le retard accumul\u00e9 ces derniers mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de bloquer l\u2019application de l\u2019accord sur les navires c\u00e9r\u00e9aliers","dateModified":"2022-10-24T15:15:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T14:45:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a critiqu\u00e9 lundi la neutralit\u00e9 observ\u00e9e par Isra\u00ebl depuis l\u2019invasion de son pays par la Russie, qui a permis, selon lui, une \u00ab\u00a0alliance\u00a0\u00bb entre Moscou et T\u00e9h\u00e9ran, avec notamment la livraison de drones iraniens \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Cette alliance n\u2019aurait tout simplement pas exist\u00e9 si vos politiciens avaient pris une d\u00e9cision \u00e0 l\u2019\u00e9poque. La d\u00e9cision que nous demandions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky, lors d\u2019une intervention \u00e0 une conf\u00e9rence organis\u00e9e par le quotidien isra\u00e9lien Haaretz, faisant r\u00e9f\u00e9rence au soutien d\u2019Isra\u00ebl dans le conflit, que Kiev a demand\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky bl\u00e2me la neutralit\u00e9 d\u2019Isra\u00ebl face \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019alliance\u00a0\u00bb Moscou-T\u00e9h\u00e9ran en Ukra...","dateModified":"2022-10-24T14:55:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T14:16:20+00:00","articleBody":"     La secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux, Chrysoula Zacharopoulou, a plaid\u00e9 lundi devant de nombreux officiels africains pour la \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb du continent avec les Europ\u00e9ens face \u00e0 l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine.          L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou a divis\u00e9 les pays africains, ainsi que l\u2019ont montr\u00e9 plusieurs votes aux Nations unies depuis f\u00e9vrier. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 d\u2019entre eux se sont encore abstenus ou n\u2019ont pas pris part au vote le 12\u00a0octobre, quand l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU a condamn\u00e9 l\u2019annexion par la Russie de territoires ukrainiens.          L\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine repr\u00e9sente une \u00ab\u00a0menace existentielle pour la stabilit\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 de notre continent\u00a0\u00bb, a dit la secr\u00e9taire d\u2019Etat fran\u00e7aise aupr\u00e8s du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l\u2019ouverture du 8e Forum international de Dakar, conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 et la paix en Afrique.          \u00ab\u00a0Tous les Europ\u00e9ens le vivent ainsi. C\u2019est pourquoi nous exprimons une attente de solidarit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Afrique\u00a0\u00bb, a-t-elle dit en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, de deux autres chefs d\u2019Etat africains et d\u2019un certain nombre de ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0Nous ne le dirons jamais assez\u00a0: la Russie est la seule responsable de cette crise \u00e9conomique, \u00e9nerg\u00e9tique et alimentaire\u00a0\u00bb, a-t-elle rench\u00e9ri. L\u2019Afrique a \u00e9t\u00e9 durement affect\u00e9e par les effets de la crise ukrainienne et son impact sur les prix et les approvisionnements, en c\u00e9r\u00e9ales par exemple.          Face aux critiques qui trouvent un large \u00e9cho en Afrique contre une propension de la France ou de pays occidentaux \u00e0 vouloir dicter leur loi \u00e0 leurs partenaires africains, la responsable fran\u00e7aise a assur\u00e9 que la France, quand elle d\u00e9ploie des missions comme la force antidjihadiste sah\u00e9lienne \u00ab\u00a0Barkhane\u00a0\u00bb, n\u2019intervenait pas \u00ab\u00a0en substitution\u00a0\u00bb aux arm\u00e9es nationales, mais \u00ab\u00a0en appui\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France attend la \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Afrique avec l\u2019Europe face \u00e0 l\u2019offensive russe","dateModified":"2022-10-24T14:21:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T13:21:05+00:00","articleBody":"     Selon un repr\u00e9sentant des services d\u2019urgence de la r\u00e9gion de Kherson, les troupes ukrainiennes ont tir\u00e9 dix-neuf missiles, dont trois ont atteint le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, rapporte lundi l\u2019agence russe Ria Novosti. Il n\u2019y a pas eu de dommages majeurs selon le chef de l\u2019administration municipale, Vladimir Leontyev, \u00e0 Ria Novosti. La station continue de fonctionner, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse Kiev d\u2019avoir attaqu\u00e9 le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka","dateModified":"2022-10-24T13:37:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T11:59:39+00:00","articleBody":"     Face aux accusations russes concernant une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, a demand\u00e9 au chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, Rafael Grossi, d\u2019envoyer des experts dans les installations nucl\u00e9aires ukrainiennes afin de r\u00e9futer les affirmations russes. Le chef de l\u2019agence de surveillance nucl\u00e9aire de l\u2019ONU a d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00ab\u00a0accept\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019\u00ab\u00a0envoyer de toute urgence des experts dans les installations pacifiques de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. M.\u00a0Kuleba a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Contrairement \u00e0 la Russie, l\u2019Ukraine a toujours \u00e9t\u00e9 et reste transparente. Nous n\u2019avons rien \u00e0 cacher.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0: Kiev demande \u00e0 l\u2019AIEA d\u2019envoyer des experts dans ses installations nucl\u00e9aires","dateModified":"2022-10-24T12:58:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T11:59:30+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qu'on entend par bombe sale ?     Pedro         Bonjour,          selon l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire am\u00e9ricaine (USNRC), une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb est un type de \u00ab\u00a0dispositif de dispersion radiologique\u00a0\u00bb (RDD) qui combine un explosif conventionnel, tel que la dynamite, avec un mat\u00e9riau radioactif. Les termes \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0RDD\u00a0\u00bb sont souvent utilis\u00e9s de mani\u00e8re interchangeable. \u00ab\u00a0La plupart des RDD ne lib\u00e8rent pas suffisamment de radiations pour tuer des personnes ou provoquer des maladies graves \u2013 l\u2019explosif conventionnel lui-m\u00eame est plus dangereux pour les personnes que la mati\u00e8re radioactive. Cependant, l\u2019explosion d\u2019un RDD pourrait susciter la peur et la panique, contaminer des biens et n\u00e9cessiter un nettoyage potentiellement co\u00fbteux\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019USNRC.          \u00ab\u00a0Une bombe sale n\u2019est pas une bombe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019USNRC. Une bombe nucl\u00e9aire cr\u00e9e une explosion qui est des millions de fois plus puissante que celle d\u2019une bombe sale. \u00ab\u00a0Le nuage de radiations d\u2019une bombe nucl\u00e9aire peut s\u2019\u00e9tendre sur des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, alors que les radiations d\u2019une bombe sale peuvent \u00eatre dispers\u00e9es dans un rayon de quelques p\u00e2t\u00e9s de maisons ou kilom\u00e8tres autour de l\u2019explosion.\u00a0\u00bb Une bombe sale n\u2019est pas une \u00ab\u00a0arme de destruction massive\u00a0\u00bb, mais une \u00ab\u00a0arme de perturbation massive\u00a0\u00bb, o\u00f9 la contamination et l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 sont les principaux objectifs, d\u00e9taille encore l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev affirme que la Russie a command\u00e9 pr\u00e8s de 2\u00a0000 drones iraniens","dateModified":"2022-10-24T13:44:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T11:38:25+00:00","articleBody":"     La Russie continue de d\u00e9rouler son argumentaire\u00a0: dimanche, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense russe, s\u2019est entretenu avec ses homologues am\u00e9ricain, fran\u00e7ais, britannique et turc au sujet du conflit en Ukraine. Au cours de ces \u00e9changes, il a fait part \u00e0 la plupart de ses interlocuteurs de \u00ab\u00a0ses pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb, sans apporter de preuve.          L\u2019agence TASS rapporte que, \u00ab\u00a0Selon les informations dont nous disposons, deux organisations ukrainiennes ont des instructions sp\u00e9cifiques pour fabriquer la \u201cbombe sale\u201d. Leur travail est entr\u00e9 dans la phase finale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le lieutenant g\u00e9n\u00e9ral Igor Kirillov, charg\u00e9 au sein de l\u2019arm\u00e9e russe des substances radioactives, des produits chimiques et biologiques.          Selon lui, \u00ab\u00a0le but de cette provocation est d\u2019accuser la Russie d\u2019utiliser des armes de destruction massive en Ukraine et de lancer ainsi une puissante campagne antirusse dans le monde\u00a0\u00bb. Il a estim\u00e9 que Kiev voulait notamment \u00ab\u00a0intimider la population locale et augmenter le flux de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 travers l\u2019Europe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La d\u00e9tonation d\u2019un engin explosif radioactif entra\u00eener[ait] in\u00e9vitablement la contamination de la zone sur une superficie pouvant atteindre plusieurs milliers de m\u00e8tres carr\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il mis en garde. M.\u00a0Kirillov a \u00e9galement accus\u00e9 le Royaume-Uni d\u2019entretenir \u00ab\u00a0des contacts\u00a0\u00bb avec Kiev \u00ab\u00a0sur la question de l\u2019obtention \u00e9ventuelle des technologies [n\u00e9cessaires] \u00e0 la production d\u2019armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb par l\u2019Ukraine.          Les Ukrainiens et les Occidentaux y voient la menace des pr\u00e9paratifs d\u2019une attaque sous faux drapeau, suspectant la Russie d\u2019\u00eatre pr\u00eate \u00e0 faire exploser elle-m\u00eame une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb pour justifier une escalade militaire, par exemple en employant une arme nucl\u00e9aire tactique en repr\u00e9sailles.          Dans une d\u00e9claration conjointe, Paris, Londres et Washington \u00ab\u00a0rejettent les all\u00e9gations, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence fausses, de la Russie selon lesquelles l\u2019Ukraine se pr\u00e9pare \u00e0 utiliser une \u201cbombe sale\u201d sur son propre territoire. Personne ne serait dupe d\u2019une tentative d\u2019utiliser cette all\u00e9gation comme pr\u00e9texte \u00e0 une escalade\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0: Moscou renouvelle ses accusations contre Kiev","dateModified":"2022-10-24T12:16:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T10:45:14+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Nasser Kanani, le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res iranien, a rejet\u00e9 lundi les all\u00e9gations des Etats-Unis selon lesquelles des militaires iraniens \u00e9taient d\u00e9ploy\u00e9s en Crim\u00e9e pour aider la Russie \u00e0 mener des attaques de drones en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous condamnons fermement ces all\u00e9gations (\u2026) qui visent \u00e0 d\u00e9tourner l\u2019attention de l\u2019opinion publique sur le r\u00f4le destructif [des Etats-Unis] dans la guerre en Ukraine (\u2026) par l\u2019export massif d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements\u00a0\u00bb vers Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole.          T\u00e9h\u00e9ran nie avoir fourni \u00e0 Moscou des armes qui seraient utilis\u00e9es dans sa guerre contre Kiev. \u00ab\u00a0La R\u00e9publique islamique n\u2019est pas impliqu\u00e9e dans la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 M.\u00a0Kanani\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne fournissons pas d\u2019armes aux bellig\u00e9rants de ce conflit.\u00a0\u00bb          En fin de semaine, des m\u00e9dias en Ukraine et en Isra\u00ebl ont rapport\u00e9, sans que cela puisse \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9, qu\u2019une frappe ukrainienne en Crim\u00e9e avait tu\u00e9 dix instructeurs iraniens formant les Russes \u00e0 l\u2019utilisation des drones.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9h\u00e9ran nie la pr\u00e9sence d\u2019une partie de son arm\u00e9e en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-24T10:47:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T10:33:06+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a r\u00e9duit ses contacts avec Emmanuel Macron et le chancelier allemand, Olaf Scholz, car ils ne manifestent \u00ab\u00a0aucune envie\u00a0\u00bb de participer \u00e0 une m\u00e9diation dans les n\u00e9gociations de paix sur le conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0En ce qui concerne messieurs Macron et Scholz, ces derniers temps, ils ne manifestent aucune envie d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la position de la partie russe et de participer \u00e0 des efforts quelconques li\u00e9s \u00e0 la m\u00e9diation\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole pr\u00e9sidentiel, Dmitri Peskov.          Il a en m\u00eame temps fait l\u2019\u00e9loge de la \u00ab\u00a0position d\u2019Ankara, bien diff\u00e9rente de celles de Paris et de Berlin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ankara manifeste sa volont\u00e9 de poursuivre les efforts de m\u00e9diation\u00a0\u00bb qui ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0hautement appr\u00e9ci\u00e9s\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a soulign\u00e9 M.\u00a0Peskov. Membre de l\u2019OTAN, la Turquie, tr\u00e8s d\u00e9pendante des gaz et p\u00e9trole russes, s\u2019est efforc\u00e9e depuis l\u2019offensive russe, qui a d\u00e9but\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier, d\u2019entretenir sa relation avec l\u2019Ukraine, et la Russie et ne s\u2019est pas jointe aux sanctions internationales contre Moscou.          Ankara a jou\u00e9 un r\u00f4le-cl\u00e9 dans un \u00e9change de prisonniers en septembre entre la Russie et l\u2019Ukraine ainsi que dans la conclusion en juillet, sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU, d\u2019un accord entre les deux pays permettant l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire et le Bosphore. A deux reprises, elle a aussi r\u00e9uni en mars sur son sol des repr\u00e9sentants russes et ukrainiens pour des n\u00e9gociations qui ont finalement \u00e9chou\u00e9, les deux camps s\u2019en rejetant la responsabilit\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles critiques de Moscou contre Paris et Berlin","dateModified":"2022-10-24T15:17:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T10:24:32+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rel\u00e8ve que \u00ab\u00a0la Russie continue d\u2019utiliser des drones iraniens contre des cibles dans toute l\u2019Ukraine mais que les efforts ukrainiens pour vaincre les drones Shahed-136 sont de plus en plus couronn\u00e9s de succ\u00e8s\u00a0\u00bb. Londres rappelle que ces \u00ab\u00a0drones sont lents, bruyants et volent \u00e0 basse altitude\u00a0\u00bb et ajoute que \u00ab\u00a0la Russie utilise probablement un grand nombre de drones Shahed-136 (\u2026) comme substitut aux armes de pr\u00e9cision \u00e0 longue port\u00e9e de fabrication russe, qui se font de plus en plus rares\u00a0\u00bb.          Selon Yuriy Sak, un conseiller du ministre de la d\u00e9fense ukrainien cit\u00e9 par le New York Times, les Ukrainiens abattent environ 70\u00a0% des drones Shahed-136 et un pilote de MiG ukrainien est devenu un h\u00e9ros apr\u00e8s en avoir abattu cinq au-dessus de la ville de Vinnytsia. Un responsable ukrainien s\u2019exprimant \u00e0 titre officieux a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019Isra\u00ebl avait fourni des renseignements utiles pour cibler les drones iraniens.          Jean-Pierre Maulny, de l\u2019Institut de relations internationales et strat\u00e9giques, a publi\u00e9 le 14\u00a0octobre une analyse sur l\u2019utilisation des drones iraniens par la Russie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Succ\u00e8s ukrainiens contre les drones iraniens lanc\u00e9s par les Russes","dateModified":"2022-10-24T10:41:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T09:44:05+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont \u00e9tabli que du personnel militaire iranien se trouvait en Crim\u00e9e pour aider l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 se servir des drones fournis par l\u2019Iran pour bombarder l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 la semaine derni\u00e8re le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price.          Selon le site mis en ligne par les autorit\u00e9s ukrainiennes pour coordonner l\u2019action de la r\u00e9sistance, d\u2019autres instructeurs iraniens seraient en Bi\u00e9lorussie. L\u2019information n\u2019est pas v\u00e9rifiable, mais, selon les Ukrainiens, \u00ab\u00a0un groupe d\u2019instructeurs iraniens, officiers des gardiens de la r\u00e9volution iranienne, se trouve dans le village de Mykulichi, dans la r\u00e9gion de Gomel, sous la protection de la garde nationale russe et des officiers du FSB. Selon les informations des partisans bi\u00e9lorusses, ce sont ces instructeurs qui ont coordonn\u00e9 les lancements du drone Shahed-136 sur les infrastructures de la r\u00e9gion de Kiev et des r\u00e9gions nord et ouest de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des instructeurs iraniens auraient \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-10-24T09:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T09:35:51+00:00","articleBody":"     Anton Krassovski, un pr\u00e9sentateur de la cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e RT en Russie, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions pour avoir appel\u00e9 ce week-end \u00e0 \u00ab\u00a0br\u00fbler\u00a0\u00bb les enfants ukrainiens qui consid\u00e9raient Moscou comme un occupant au temps de l\u2019URSS. M.\u00a0Krassovski, 47\u00a0ans, avait exhort\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0jeter\u00a0\u00bb ces enfants \u00ab\u00a0directement dans une rivi\u00e8re avec un courant fort\u00a0\u00bb ou les \u00ab\u00a0br\u00fbler dans une hutte\u00a0\u00bb. Il r\u00e9pondait \u00e0 une anecdote d\u2019un invit\u00e9 sur son plateau qui lui racontait son voyage en Ukraine du temps de l\u2019URSS dans les ann\u00e9es 1980 et le sentiment de certains jeunes Ukrainiens de \u00ab\u00a0souffrir de l\u2019occupation\u00a0\u00bb russe.          La patronne de RT en Russie, Margarita Simonian, a rapidement condamn\u00e9 ces propos, les jugeant \u00ab\u00a0sauvages\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u00e9go\u00fbtants\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour l\u2019instant, j\u2019arr\u00eate notre collaboration\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9agi dans un communiqu\u00e9 sur Telegram. Lundi matin, elle a dit vouloir \u00ab\u00a0mettre en garde ceux qui appellent aux atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas \u00e0 faire cela\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9.          Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe, charg\u00e9 des principales investigations dans le pays, a expliqu\u00e9 lundi avoir exig\u00e9 \u00ab\u00a0un rapport\u00a0\u00bb sur cet incident, \u00e0 la suite du signalement d\u2019un t\u00e9l\u00e9spectateur.          M.\u00a0Krassovski s\u2019est, lui, excus\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, se disant \u00ab\u00a0vraiment g\u00ean\u00e9\u00a0\u00bb. Avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Je m\u2019excuse aupr\u00e8s de tous ceux qui ont \u00e9t\u00e9 stup\u00e9faits par cela\u00a0\u00bb et qui ont trouv\u00e9 ces propos \u00ab\u00a0sauvages, impensables\u00a0\u00bb. Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois qu\u2019Anton Krassovski attaquait verbalement les Ukrainiens depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe chez son voisin en f\u00e9vrier. A la fin de\u00a0mars, il avait dit dans une vid\u00e9o sur YouTube vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire leur Constitution\u00a0\u00bb, assurant \u00e9galement que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0ne devrait pas exister\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, avait, lui, appel\u00e9 dimanche sur Twitter \u00e0 \u00ab\u00a0bannir RT dans le monde\u00a0\u00bb qualifiant l\u2019intervention de M.\u00a0Krassovski d\u2019\u00ab\u00a0incitation agressive au g\u00e9nocide (\u2026), qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec la libert\u00e9 d\u2019expression\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un pr\u00e9sentateur de RT d\u00e9mis de ses fonctions pour avoir appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0br\u00fbler\u00a0\u00bb des enfants ukrainien...","dateModified":"2022-10-24T09:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T09:25:25+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral de division Mohammad Bagheri, chef d\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es iraniennes, qui figure parmi les trois responsables militaires iraniens qui ont \u00e9t\u00e9 inscrits jeudi sur la liste des personnes sanctionn\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et le Royaume-Uni pour avoir pr\u00e9tendument fourni des drones \u00e0 la Russie a raill\u00e9 l\u2019UE.          \u00ab\u00a0Ils sont autoris\u00e9s \u00e0 identifier et \u00e0 confisquer toutes les propri\u00e9t\u00e9s et les actifs du g\u00e9n\u00e9ral de division Mohammad Hossein Bagheri dans les banques du monde entier et \u00e0 les utiliser pour acheter du charbon pour les citoyens europ\u00e9ens avant l\u2019hiver difficile \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Bagheri dans un message publi\u00e9 par les m\u00e9dias locaux, notamment les agences de presse Tasnim et Fars dimanche.          Aux yeux de M.\u00a0Bagheri, les sanctions de l\u2019UE sont une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb semblable \u00e0 celles des Etats-Unis, qui l\u2019ont aussi sanctionn\u00e9 en\u00a02019. En\u00a0septembre, Kiev a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire consid\u00e9rablement ses relations diplomatiques avec T\u00e9h\u00e9ran en raison de livraisons d\u2019armes pr\u00e9sum\u00e9es \u00e0 Moscou.             Lire aussi :     L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019entend en trois jours pour sanctionner l\u2019Iran apr\u00e8s la livraison de drones \u00e0 la Russie                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un g\u00e9n\u00e9ral iranien sanctionn\u00e9 par l\u2019UE dit aux Vingt-Sept d\u2019acheter du charbon avec ses avoirs gel\u00e9s","dateModified":"2022-10-24T10:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T09:18:10+00:00","articleBody":"              6:40 \"a fait part, dimanche, \". Deux virgules en trop.\r\n\r\n\"a \u00e9galement t\u00e9l\u00e9phon\u00e9\". Inversion trop syst\u00e9matique et donc apparaissant \u00e0 la fin comme un simple truc. Alors soyons simple\u00a0: a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e9galement.    GDP         Monsieur GDP,          Vous faites sans doute autorit\u00e9 en mati\u00e8re de\u00a0virgules, mais pas chez nous, o\u00f9 nous aimons en abuser pour vous maintenir en \u00e9veil. Pour ce qui est de l\u2019adverbe, sachez qu\u2019il peut se trouver entre l\u2019auxilaire et le participe pass\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev affirme que la Russie a command\u00e9 pr\u00e8s de 2\u00a0000 drones iraniens","dateModified":"2022-10-24T09:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T09:06:14+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il du black out m\u00e9diatique mis en place par l'Ukraine portant sur les op\u00e9rations militaires en cours ? Cela est-il suivi par votre \u00e9quipe dans la mesure o\u00f9 l'on pas d'informations sur les derni\u00e8res avanc\u00e9es des forces ukrainiennes ?    Adrien          Bonjour Adrien,          En effet, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne communique que ce qu\u2019elle veut bien communiquer. Il en va de m\u00eame de l\u2019arm\u00e9e russe. Selon le rapport publi\u00e9 hier soir par l\u2019Institute for The Study of War, qui se base sur des sources ouvertes \u2013 publication des deux camps et sur les r\u00e9seaux sociaux \u2013 des combats ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans la r\u00e9gion de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.\u00a0Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe affirme que ses forces ont repouss\u00e9 les attaques terrestres ukrainiennes dans l\u2019ouest de l\u2019oblast de Donetsk. Par ailleurs, les autorit\u00e9s russes ont coup\u00e9 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet dans la ville de Kherson samedi, pour \u00e9viter la publication de posts sur les \u00e9vacuations russes. Enfin, les forces russes ont frapp\u00e9 les villes de Zaporijia et Mykola\u00efv et d\u2019autres zones de l\u2019oblast de Mykola\u00efv avec des drones Shahed-136 et des missiles S-300.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev affirme que la Russie a command\u00e9 pr\u00e8s de 2\u00a0000 drones iraniens","dateModified":"2022-10-24T09:15:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T08:16:35+00:00","articleBody":"    Qu\u2019est ce qu\u2019une bombe sale ?    Ptylolo        Bonjour, Merci pour votre travail remarquable ! Pourriez-vous rappeler ce que signifie une \"bombe sale\" ?    ALM        Bonjour, qu'est que qu'une \"bombe sale\" ?\r\nMerci    Louis         Bonjour Ptylolo, ALM, Louis, etc.          Pour dire les choses simplement, une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb est un engin explosif classique rempli de composants radioactifs\u00a0: d\u00e9chets industriels, m\u00e9dicaux, ou issus de r\u00e9acteurs de recherche.          La question des \u00ab\u00a0bombes sales\u00a0\u00bb et du \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb n\u2019est pas nouvelle\u00a0: en\u00a01995, des rebelles tch\u00e9tch\u00e8nes avaient plac\u00e9 dans un parc de Moscou un engin, rest\u00e9 inerte, contenant de la dynamite et du c\u00e9sium. En\u00a01998, pr\u00e8s de Grozny, d\u2019autres Tch\u00e9tch\u00e8nes avaient confectionn\u00e9 une bombe dont les substances radioactives n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es. En\u00a02003, les services britanniques ont eu la preuve qu\u2019Al-Qaida avait pu fabriquer une petite \u00ab\u00a0bombe\u00a0sale\u00a0\u00bb en Afghanistan, non trouv\u00e9e. En\u00a02003, la cha\u00eene am\u00e9ricaine PBS a r\u00e9sum\u00e9 ces diff\u00e9rents incidents.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique essaie de recenser tous les incidents li\u00e9s \u00e0 la possession ill\u00e9gale ou aux mouvements suspects en vue de trafiquer des mati\u00e8res nucl\u00e9aires et radioactives.             Lire aussi :     La fabrication d'une bombe sale reste un sc\u00e9nario redout\u00e9                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev affirme que la Russie a command\u00e9 pr\u00e8s de 2\u00a0000 drones iraniens","dateModified":"2022-10-24T08:32:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T07:59:16+00:00","articleBody":"                     Des maisons d\u00e9truites pr\u00e8s de Borivske, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 23 octobre 2022 YEVHEN TITOV \/ AFP                 Apr\u00e8s une attaque \u00e0 la roquette \u00e0 Mykola\u00efv, le 23 octobre 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/32201c5_1666597984974-225635.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev affirme que la Russie a command\u00e9 pr\u00e8s de 2\u00a0000 drones iraniens","dateModified":"2022-10-24T08:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T07:06:45+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Personne ne serait dupe\u00a0\u00bb si Moscou prenait pr\u00e9texte de l\u2019emploi par Kiev d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb \u00e9voqu\u00e9 par le gouvernement russe, affirment Paris, Londres et Washington dans une d\u00e9claration conjointe. Dans ce texte, les trois ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00ab\u00a0rejettent les all\u00e9gations, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence fausses, de la Russie selon lesquelles l\u2019Ukraine se pr\u00e9pare \u00e0 utiliser une bombe sale sur son propre territoire. Personne ne serait dupe d\u2019une tentative d\u2019utiliser cette all\u00e9gation comme pr\u00e9texte \u00e0 une escalade\u00a0\u00bb.          Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, s\u2019est entretenu dimanche par t\u00e9l\u00e9phone avec ses homologues am\u00e9ricain, fran\u00e7ais, britannique et turc du conflit en Ukraine. Au cours de ces discussions d\u2019une intensit\u00e9 in\u00e9dite en un seul jour pour M.\u00a0Cho\u00efgou depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, il a fait part \u00e0 la plupart de ses interlocuteurs de \u00ab\u00a0ses pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb, selon son minist\u00e8re.          Les Ukrainiens et les Occidentaux y voient la menace de pr\u00e9paratifs d\u2019une attaque sous faux drapeau, suspectant la Russie d\u2019\u00eatre pr\u00eate \u00e0 faire exploser elle-m\u00eame une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb pour justifier une escalade militaire, par exemple en employant une arme nucl\u00e9aire tactique en\u00a0repr\u00e9sailles.          La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a \u00e9galement \u00ab\u00a0parl\u00e9 cette nuit au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien des all\u00e9gations de la Russie, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence fausses\u00a0\u00bb, a-t-elle tweet\u00e9. \u00ab\u00a0Nous restons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 poursuivre notre soutien aux efforts de l\u2019Ukraine pour d\u00e9fendre son territoire aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, ont ajout\u00e9 les trois capitales dans leur d\u00e9claration conjointe.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris, Londres et Washington affirment que \u00ab\u00a0personne ne serait dupe\u00a0\u00bb en cas de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb en...","dateModified":"2022-10-24T08:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T06:54:12+00:00","articleBody":"     Le gouvernement install\u00e9 par Moscou dans la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson annonce aujourd\u2019hui la cr\u00e9ation d\u2019une milice locale,\u00a0que tous les hommes rest\u00e9s dans la ville peuvent joindre. Les autorit\u00e9s russes ont ordonn\u00e9 la semaine derni\u00e8re l\u2019\u00e9vacuation des civils de Kherson, l\u2019une des quatre r\u00e9gions ukrainiennes que la Russie a d\u00e9clar\u00e9 avoir annex\u00e9es le mois dernier, alors m\u00eame que les forces de Kiev ont r\u00e9alis\u00e9 d\u2019importants progr\u00e8s militaires.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s russes \u00e0 Kherson cr\u00e9ent une milice locale","dateModified":"2022-10-24T06:58:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T04:50:03+00:00","articleBody":"     Le mouvement est n\u00e9 dans la clandestinit\u00e9, le 25\u00a0f\u00e9vrier, au lendemain de l\u2019entr\u00e9e des troupes russes sur le territoire ukrainien, mais comme le pr\u00e9cise aussit\u00f4t sa cofondatrice, Daria Serenko,\u00a0exil\u00e9e depuis le mois de mars, \u00ab\u00a0nous ne partions pas de z\u00e9ro\u00a0\u00bb.          R\u00e9sistance f\u00e9ministe antiguerre (Feministsko\u00efe antivo\u00efenno\u00efe soprotivleni\u00e9, FAS) r\u00e9unit 45\u00a0organisations qui existaient d\u00e9j\u00e0 dans diff\u00e9rents secteurs, auxquelles s\u2019ajoutent des dizaines de militantes anonymes dans soixante villes en Russie, sans compter celles qui ont d\u00fb s\u2019exiler.          Un r\u00e9seau de r\u00e9sistance tr\u00e8s engag\u00e9 et oppos\u00e9, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur comme \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du pays, au r\u00e9gime de Vladimir Poutine. Et de plus en plus d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 agir et \u00e0 se faire entendre.             Lire aussi :     En Russie, les f\u00e9ministes contre la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, les f\u00e9ministes contre la guerre","dateModified":"2022-10-24T04:57:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T04:40:00+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a fait part, dimanche, lors d\u2019entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques avec des pays de l\u2019OTAN, de\u00a0\u00ab\u00a0ses pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les affabulations russes \u00e0 propos de l\u2019Ukraine (\u2026) sont aussi absurdes qu\u2019elles sont dangereuses\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba.          \u00ab\u00a0Si la Russie dit que l\u2019Ukraine est en train de pr\u00e9parer quelque chose, cela signifie une seule chose\u00a0: la Russie a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 tout cela. Je crois que d\u00e9sormais le monde doit r\u00e9agir aussi durement que possible\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Les Etats-Unis rejettent\u00a0\u00ab\u00a0les all\u00e9gations clairement fausses du ministre Cho\u00efgou\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la Maison Blanche, pr\u00e9venant que\u00a0\u00ab\u00a0le monde ne serait pas dupe en cas de tentative d\u2019utiliser cette all\u00e9gation comme pr\u00e9texte \u00e0 une escalade\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais a confirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que M.\u00a0Cho\u00efgou avait dit craindre une\u00a0\u00ab\u00a0frappe de bombe sale par les Ukrainiens sur leur territoire, pour en faire porter la responsabilit\u00e9 \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb. Le ministre fran\u00e7ais S\u00e9bastien Lecornu lui a rappel\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0la France [refusait] toute forme d\u2019escalade, singuli\u00e8rement nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Son homologue britannique, Ben Wallace, a\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9fut\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0durant l\u2019entretien les affirmations de Moscou selon lesquelles les pays occidentaux facilitaient une escalade de la guerre en Ukraine.          Le ministre russe a \u00e9galement t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 dimanche au chef du Pentagone, Lloyd Austin \u2013 leur deuxi\u00e8me conversation depuis vendredi, et la troisi\u00e8me depuis le d\u00e9but du conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les accusations russes s\u00e8ment le trouble chez les Occidentaux","dateModified":"2022-10-24T04:55:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T04:36:12+00:00","articleBody":"      Moscou a accus\u00e9, dimanche, lors d\u2019entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques avec des pays de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), l\u2019Ukraine de se pr\u00e9parer \u00e0 utiliser une\u00a0\u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, des all\u00e9gations rejet\u00e9es notamment par Kiev, Londres et Washington, qui disent craindre un pr\u00e9texte pour une escalade.\u00a0          \u00ab\u00a0Si la Russie appelle et dit que l\u2019Ukraine serait en train de pr\u00e9parer quelque chose, cela signifie une seule chose\u00a0: la Russie a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 tout cela. Je crois que d\u00e9sormais le monde doit r\u00e9agir aussi durement que possible\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          L\u2019Iran a annonc\u00e9, dimanche, la signature d\u2019un contrat avec la Russie portant sur la fourniture de\u00a0\u00ab\u00a0quarante turbines\u00a0\u00bb\u00a0destin\u00e9es \u00e0 aider l\u2019industrie gazi\u00e8re de ce pays sous sanctions occidentales en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, selon un m\u00e9dia local.          Les Ukrainiens ont une nouvelle fois subi, dimanche, des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, cons\u00e9quence des frappes russes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es visant les infrastructures du pays. L\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des coupures \u00e9lectriques \u00e0 Kiev pour\u00a0\u00ab\u00a0stabiliser\u00a0\u00bb\u00a0la fourniture en \u00e9lectricit\u00e9.          Une enqu\u00eate du quotidien am\u00e9ricain New York Times explique comment, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, des milliers d\u2019enfants ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s en Russie pour y \u00eatre adopt\u00e9s, avant de devenir des citoyens russes.          \u00ab\u00a0Une paix est possible\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine quand les Ukrainiens\u00a0\u00ab\u00a0le d\u00e9cideront\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019un sommet pour la paix \u00e0 Rome. \u00ab\u00a0Ne laissons pas la paix \u00eatre aujourd\u2019hui en quelque sorte captur\u00e9e par le pouvoir russe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi 24 octobre \u00e0 l\u2019aube, apr\u00e8s huit mois de guerre","dateModified":"2022-10-24T04:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T04:30:59+00:00","articleBody":"     Ce direct va vous informer de la guerre en Ukraine, qui entre, aujourd\u2019hui, dans son neuvi\u00e8me mois.          Notre live d\u2019hier est disponible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-24T04:50:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/2500/1299/1342/697/3/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/24/19-4">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Cette acquisition par le fonds d’origine américain Phoenix Tower International présente un caractère sensible pour la défense et la sécurité nationale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Téléphonie mobile             Le gouvernement surveille le risque d’écoutes depuis des toits de Paris après le rachat de 600 sites de télécommunications      Cette acquisition par le fonds d’origine américain Phoenix Tower International présente un caractère sensible pour la défense et la sécurité nationale.          Par Olivier Pinaud         Publié aujourd’hui à 16h39, mis à jour à 16h59    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est une transaction à première vue anodine. Depuis mars, le fonds d’origine américaine Phoenix Tower International négocie l’acquisition de 1 226 sites de télécommunications en France au groupe espagnol d’infrastructures Cellnex. Pourtant, l’opération suscite la vigilance du contrôle des investissements étrangers et du Service de l’information stratégique et de la sécurité économiques, deux bureaux du ministère de l’économie chargés d’examiner les dossiers sensibles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les opérateurs télécoms se coupent de leurs réseaux                 Cette acquisition donnerait en effet à Phoenix Tower International la clé d’environ 600 toits-terrasses répartis dans Paris intra-muros, sur lesquels il serait possible d’installer des dispositifs d’écoute, comme des IMSI-catchers, de petits appareils qui permettent d’intercepter toutes les communications électroniques passées depuis un téléphone mobile (appels, SMS, trafic Internet…).           Plusieurs dizaines de sites sont stratégiques, car situés à proximité de ministères, d’administrations, d’ambassades ou de sièges sociaux de grandes entreprises          Selon le dirigeant d’un groupe industriel au fait du dossier et qui souhaite rester anonyme, ces 600 toits-terrasses permettraient de couvrir potentiellement 97 % de Paris. La majorité de ces sites ne présentent évidemment pas un grand intérêt. En revanche, plusieurs dizaines d’entre eux sont stratégiques, car situés à proximité de ministères, d’administrations, d’ambassades ou de sièges sociaux de grandes entreprises, notamment dans les 7e et 8e arrondissements de la capitale.          Interrogé par Le Monde, le ministère de l’économie, qui a la possibilité de s’opposer à des transactions pour des questions de sécurité nationale, assure que « la transaction de rachat par Phoenix Tower International de toits-terrasses dans Paris à la société Cellnex a fait l’objet d’un suivi attentif de l’Etat ». « Les services de l’Etat ont travaillé avec la société pour identifier les risques associés à l’usage de toits-terrasses en France, identifier les mesures à mettre en œuvre pour réduire ces risques et préserver les intérêts fondamentaux de la défense et de la sécurité nationale », poursuit Bercy, qui ne dévoile pas la nature des mesures envisagées ni où en est le dossier d’instruction.          Trompe-l’œil          Le ministère précise simplement vouloir « s’assurer que l’accès aux sites d’infrastructures passives [autrement dit, les toits-terrasses] soit conservé au même niveau de sécurité [élevé] afin de garantir l’intégrité des réseaux de communication électroniques ». De son côté, la direction de Phoenix Tower International en France n’a pas souhaité communiquer sur le sujet en raison « des règles de confidentialité attachées à ces procédures ».        Il vous reste 44.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/24/telecoms-bercy-surveille-le-risque-d-ecoutes-depuis-des-toits-parisiens_6147132_3234.html"},"headline":"Le gouvernement surveille le risque d\u2019\u00e9coutes depuis des toits de Paris apr\u00e8s le rachat de 600 sites de t\u00e9l\u00e9communications","dateCreated":"2022-10-24T16:39:11+02:00","datePublished":"2022-10-24T16:39:11+02:00","dateModified":"2022-10-24T16:59:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","T\u00e9l\u00e9phonie mobile"],"keywords":["T\u00e9l\u00e9phonie mobile","\u00c9conomie"],"description":"Cette acquisition par le fonds d\u2019origine am\u00e9ricain Phoenix Tower International pr\u00e9sente un caract\u00e8re sensible pour la d\u00e9fense et la s\u00e9curit\u00e9 nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Pinaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/373/0/3771/1885/1342/671/60/0/a7532e2_1666619608608-000-par6194858.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9phonie mobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/telephonie-mobile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-5">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Presque deux ans après le passage à tabac filmé de cet adolescent de 15 ans, treize adolescents, dont onze mineurs, vont être renvoyés devant la justice pour « tentative d’assassinat ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Société       Police et justice             Aux sources de l’agression de Yuriy, à Beaugrenelle, les mécaniques mortifères des rivalités entre bandes      Presque deux ans après le passage à tabac filmé de cet adolescent de 15 ans, treize adolescents, dont onze mineurs, vont être renvoyés devant la justice pour « tentative d’assassinat ».          Par Samuel Laurent         Publié aujourd’hui à 17h20, mis à jour à 18h45    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le 28 janvier 2021, des affiches appelant à témoigner avaient été placardées suite à l’agression de Yuriy le 15 janvier 2021 sur l’esplanade Beaugrenelle, à Paris.  THOMAS COEX / AFP               Diffusées sur les réseaux sociaux en janvier 2021, les images ultraviolentes de l’agression de Yuriy, un adolescent de 15 ans, frappé à coups de pied, de marteau ou de barres de fer par un groupe d’une dizaine de jeunes hommes sur la dalle du centre commercial Beaugrenelle, à Paris, avaient déclenché une vague d’indignation et de solidarité nationales, jusqu’à une réaction du chef de l’Etat.          Dix-huit mois après ces faits, alors que Yuriy, physiquement remis, reste toujours très affecté psychologiquement, treize adolescents, dont onze mineurs, vont être renvoyés devant la justice pour « tentative d’assassinat ». L’ordonnance rendue par les juges d’instruction permet de mieux comprendre un engrenage mortifère de rivalités futiles entre deux quartiers et deux bandes d’adolescents, de provocations sur les réseaux sociaux en expéditions punitives, puis en représailles, jusqu’au drame.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La violente agression de Yuriy, 15 ans, par une bande à Paris est devenue une polémique nationale                 Encore conscient après son passage à tabac, le 15 janvier 2021 sur la dalle Beaugrenelle, Yuriy murmure aux premiers témoins, accourus sur place, l’origine de ses agresseurs : « Les fils de pute de Vanves. » Il leur demande aussi de cacher le tournevis que l’adolescent portait sur lui ce jour-là. La bande de Vanves (Hauts-de-Seine), qui a son groupe Snapchat, a sa propre appellation : Bambes, ou 2BS. Elle compte une vingtaine d’adolescents de 13 à 18 ans. Et depuis quelques semaines, Bambes est en conflit avec RD4 – ou 4FP –, une autre bande, nommée ainsi en référence à la rue des Quatre-Frères-Peignot, qui jouxte le centre commercial de Beaugrenelle, à deux pas de la tour Eiffel, dans le 15e arrondissement de Paris. S’il nie appartenir formellement à RD4, Yuriy admet y avoir des amis avec lesquels il traîne fréquemment. Son pseudonyme sur Instagram, comme l’avait révélé Le Parisien, est d’ailleurs « Yr.4FP ».          Provocation, vengeance…          Malgré les dizaines d’auditions menées par les enquêteurs, le motif originel de la rivalité entre les deux groupes demeure flou. Une camarade de classe de Yuriy parlera d’une « provocation » menée par Bambes au tout début de 2021, qui se serait poursuivie sur Internet. Le 10 janvier, cinq jours avant l’agression de l’adolescent, un autre jeune homme, G-M, un « 2006 » (son année de naissance), comme le formulent ces ados, est pris à partie au port de Javel, dans le 15e arrondissement, par des membres de RD4. Une vidéo, encore disponible, montre G-M le visage en sang. Une voix lui demande : « Excuse-toi, dis RD4, dis RD4. Tu vas revenir ? Tu vas revenir sur la dalle ? » Il est jeté au sol, frappé à coups de pied. Il finira aux urgences, avec une fracture d’un doigt et plusieurs plaies. Yuriy confirmera aux enquêteurs avoir été présent lors de cette agression.        Il vous reste 59.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/24/aux-sources-de-l-agression-de-yuriy-a-beaugrenelle-les-mecaniques-mortiferes-des-rivalites-entre-bandes_6147136_3224.html"},"headline":"Aux sources de l\u2019agression de Yuriy, \u00e0 Beaugrenelle, les m\u00e9caniques mortif\u00e8res des rivalit\u00e9s entre bandes","dateCreated":"2022-10-24T17:20:14+02:00","datePublished":"2022-10-24T17:20:14+02:00","dateModified":"2022-10-24T18:45:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Paris","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Presque deux ans apr\u00e8s le passage \u00e0 tabac film\u00e9 de cet adolescent de 15\u00a0ans, treize adolescents, dont onze mineurs, vont \u00eatre renvoy\u00e9s devant la justice pour \u00ab\u00a0tentative d\u2019assassinat\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/9e592e8_1666623561035-000-8zp6fy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-6">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La jeune femme a été transférée en urgence en Espagne pour être opérée. Le collectif Féminicides Algérie rappelle que 32 femmes ont été tuées depuis janvier en Algérie, la plupart brûlées vives ou poignardées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Genre             La tentative de féminicide sur Ryma Anane, aspergée d’essence et brûlée en pleine rue, choque l’Algérie      La jeune femme a été transférée en urgence en Espagne pour être opérée. Le collectif Féminicides Algérie rappelle que 32 femmes ont été tuées depuis janvier en Algérie, la plupart brûlées vives ou poignardées.          Par Célia Zouaoui(Alger, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h31    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Des militantes féministes manifestent à Alger, le 8 octobre 2020.  RYAD KRAMDI / AFP                 Ryma Anane, 28 ans, a échappé in extremis à la mort. Brûlée aux troisième et quatrième degrés sur 60 % de son corps, la jeune femme a reçu une première chirurgie réparatrice à l’hôpital universitaire de La Paz, à Madrid, où elle a été transférée vendredi 14 octobre à bord d’un avion médicalisé en provenance d’Algérie, accompagnée par son frère. « Elle est encore sous assistance respiratoire mais elle va beaucoup mieux », confie un proche. L’enseignante de français dans une école privée de Tizi Ouzou a été attaquée le 26 septembre par son ex-petit ami, qui la harcelait depuis trois ans, alors qu’elle attendait un bus pour se rendre à son travail. Il l’a aspergée d’essence et brûlée à l’aide d’un briquet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Algérie, les drames encore invisibles des féminicides                   Dans le petit village kabyle d’Aït Farès, où le drame a eu lieu, les quelque 900 habitants sont encore sous le choc. « Des hommes qui battent leur femme, on en connaît malheureusement, mais on n’avait jamais vu un acte aussi barbare en pleine rue », confie un cousin de la victime. L’agresseur, qui s’est rendu à la gendarmerie quelques heures après l’attaque, se trouve toujours en détention. D’après ses aveux, il voulait se venger de la jeune femme parce qu’elle refusait de l’épouser.             Trente-deux femmes ont été tuées depuis janvier, la plupart brûlées vives ou poignardées            C’est dans des circonstances similaires que s’était produit le premier féminicide répertorié cette année en Algérie. Le 3 janvier, Hafida Mansouri, une habitante d’Oum el Bouaghi, dans les Aurès, avait été tuée, brûlée puis enterrée par son voisin pour avoir rejeté sa demande en mariage. « Les auteurs de féminicide ne cherchent pas seulement à tuer une femme, ils veulent détruire son corps », souligne Wiame Awres, cofondatrice de Féminicides Algérie. Selon ce collectif fondé en 2019, 32 femmes ont été tuées depuis janvier, la plupart brûlées vives ou poignardées. Deux modes opératoires courants « dans les pays du Maghreb et du Machrek », relève la militante, qui rappelle l’histoire tragique d’une habitante d’Annaba, Imene Mansri, assassinée de 19 coups de couteau par son mari le 6 juin : « C’était un acharnement. »                 Comme ailleurs dans le monde, les féminicides en Algérie sont dans l’écrasante majorité des cas commis par un homme issu du cercle proche de la victime, le plus souvent un époux ou un ex-conjoint qui n’accepte pas la rupture. « Il y a une volonté de posséder et de contrôler la personne, de refuser qu’elle puisse vivre sans lui », analyse Wiame Awres.            Campagne de solidarité            La tentative de féminicide sur Ryma Anane a suscité un vif émoi à travers le pays. Des milliers de messages de soutien ont inondé Internet, dénonçant un « crime odieux ». Le cri de détresse de sa mère, diffusé le 10 octobre, a été visionné plus de 200 000 fois sur Facebook.            Très rapidement, une campagne de solidarité s’est mise en place sur les réseaux sociaux pour aider la famille à faire évacuer en urgence la victime. Le service des grands brûlés du CHU Nedir-Mohamed de Tizi Ouzou, où la blessée avait d’abord été admise, ne disposait pas des moyens nécessaires pour la prendre en charge. « Son pronostic vital était engagé », raconte un cousin.                             Episode 5  En Algérie, des méthodes douces pour venir en aide aux personnes souffrant d’addiction                   Avec l’aide d’ADM International, une société d’accompagnement des malades à l’étranger basée en Suisse, sa famille est finalement parvenue à la faire hospitaliser à Madrid, dans un établissement qui propose un devis moins élevé, payable en plusieurs fois. « Pendant ces quelques jours d’attente, on aurait pu la perdre », lâche son cousin. Une cagnotte en ligne a déjà permis de récolter plus de 60 000 euros, sur un objectif de 100 000 euros.                Cette fois, l’opinion publique s’est clairement rangée du côté de la victime. « Ce n’est pas toujours le cas. D’habitude, des gens cherchent à minimiser l’acte de l’agresseur en lui trouvant des circonstances atténuantes », avance Wiame Awres, qui remarque toutefois « une prise de conscience du problème des féminicides dans la société : on commence à comprendre que ce ne sont pas des cas isolés, que ça se répète ». Anissa Smati, avocate à la cour d’Alger et membre du Réseau Wassila, une association pour la protection des droits des femmes et des enfants, abonde : « On en parle de plus en plus. Mais ce n’est pas pour autant que ce fléau diminue. »            Clause de pardon            Le drame vécu par Ryma Anane met en lumière les difficultés du pays à lutter contre les féminicides et les tentatives d’assassinat sur des femmes – dont le nombre exact reste difficilement quantifiable.             En 2021, les services de gendarmerie ont traité près de 8 000 affaires de violences contre des femmes            Les capacités d’action des pouvoirs publics ont pourtant été renforcées en 2016, avec l’entrée en vigueur d’un amendement au code pénal qui criminalise les violences conjugales, introduit le concept de harcèlement et alourdit les peines pour une agression physique contre une femme. Mais pour les militantes féministes, la protection judiciaire des femmes violentées reste insuffisante. En cause, un article de loi qui permet à l’agresseur d’échapper aux poursuites pénales si la victime lui pardonne. « La clause de pardon offre une impunité aux hommes violents, elle réduit la portée de la loi », estime Wiame Awres.                En 2021, les services de gendarmerie ont traité près de 8 000 affaires de violences contre des femmes – deux fois plus qu’en 2014. Mais beaucoup de victimes, sous emprise psychologique du conjoint et face à la pression familiale et sociale, renonceraient à aller au bout de leur démarche. « On leur dit qu’en portant l’affaire devant les tribunaux, elles sont en train de détruire leur famille. Comme si ce n’était pas l’homme violent qui était responsable de la destruction de la famille », déplore la cofondatrice de Féminicides Algérie.                             Lire aussi :  En Algérie, les autorités ordonnent la fermeture de l’association chrétienne Caritas                   Spécialisée dans la défense des femmes violentées, Anissa Smati en a fait l’expérience. « La procédure judiciaire est longue et épuisante. Il arrive souvent qu’elles abandonnent. Soit elles pardonnent et retournent auprès de leur époux, soit elles préfèrent divorcer, ce qui ne les met pas forcément à l’abri », indique l’avocate, qui regrette que le cadre légal « ne prenne pas encore en considération les violences psychologiques » et ne prévoie pas « d’ordonnance de protection pour éloigner les conjoints violents ».            Parcours du combattant            Déposer plainte relève encore du parcours du combattant. Malgré la formation d’agents de police sur l’accueil et l’écoute des victimes, peu de choses ont changé dans les commissariats. « Elles ne sont pas toujours prises au sérieux », regrette Wiame Awres, qui cite le meurtre de Kelthoum Reklia, 33 ans, tuée en février par son ex-conjoint sous les yeux de deux de leurs enfants alors qu’elle avait alerté les services de sécurité à plusieurs reprises.                             Lire aussi :  Voix d’Algérie : la sélection musicale du « Monde Afrique » #123                   Pour Anissa Smati, si les femmes restent dans des relations violentes, c’est aussi parce qu’elles n’ont nulle part où se réfugier. L’Algérie compte huit centres d’hébergement, gérés par l’Etat, où les règles de vie sont très strictes. « C’est trop peu, assure l’avocate. Celles issues d’un milieu aisé ou avec des revenus corrects peuvent s’émanciper et tenter de refaire leur vie. Mais la majorité n’a pas d’autre choix que de rester prendre des coups. »                Elle ajoute : « Le problème n’est pas seulement dans la loi, il se trouve aussi dans les mentalités. Tant que les femmes seront considérées comme des êtres inférieurs, les violences contre elles continueront d’être banalisées. »                 Célia Zouaoui(Alger, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Boris Vian, l’homme-orchestre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/24/on-n-avait-jamais-vu-un-acte-aussi-barbare-une-tentative-de-feminicide-suscite-l-emoi-en-algerie_6147145_3212.html"},"headline":"La tentative de f\u00e9minicide sur Ryma Anane, asperg\u00e9e d\u2019essence et br\u00fbl\u00e9e en pleine rue, choque l\u2019Alg\u00e9rie","dateCreated":"2022-10-24T18:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-24T18:00:08+02:00","dateModified":"2022-10-24T18:31:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Genre"],"keywords":["International","Genre","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"La jeune femme a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e en urgence en Espagne pour \u00eatre op\u00e9r\u00e9e. Le collectif F\u00e9minicides Alg\u00e9rie rappelle que 32 femmes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es depuis janvier en Alg\u00e9rie, la plupart br\u00fbl\u00e9es vives ou poignard\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9lia Zouaoui","description":"Alger, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/408/0/2464/1232/1342/671/60/0/b5918ef_1666358731706-000-8rn8ke.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Genre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-genre/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-7">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ A Rome, le chef de l’Etat a rencontré, très discrètement, la dirigeante d’extrême droite, nouvelle cheffe du gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                           Politique       Italie             La rencontre entre Emmanuel Macron et Giorgia Meloni critiquée à gauche : « Etre le premier chef d’Etat à rencontrer cette cheffe de gouvernement post-fasciste... »      A Rome, le chef de l’Etat a rencontré, très discrètement, la dirigeante d’extrême droite, nouvelle cheffe du gouvernement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h40, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La nouvelle cheffe du gouvernement italien, Giorgia Meloni, le 23 octobre 2022.  ANDREW MEDICHINI / AP                 Plusieurs personnalités de gauche ont vivement critiqué, lundi 24 octobre, la rencontre, dimanche soir à Rome, entre Emmanuel Macron et la dirigeante d’extrême droite Giorgia Meloni, tout juste nommée à la tête du gouvernement italien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Emmanuel Macron et Giorgia Meloni, une première rencontre en catimini à Rome                   Le président français n’était « pas forcément obligé d’être au premier rang de cela », a déclaré le président du groupe socialiste à l’Assemblée nationale, Boris Vallaud, à l’antenne de Sud Radio, rappelant que M. Macron était le premier dirigeant européen à rencontrer Mme Meloni. « Il faut être sans naïveté, sans complaisance, avec (…) un gouvernement d’extrême droite, avec une première ministre qui est issue d’une famille politique admiratrice de Mussolini », a-t-il estimé. Mais, a-t-il nuancé, « elle est là. Oui, il faut lui parler, mais avec exigence ».                 « Sans nuance ni réserve. La banalisation sans frontières de l’extrême droite », a, pour sa part, tweeté le patron des socialistes, Olivier Faure.            Sans nuance ni réserve. La banalisation sans frontières de l’extrême-droite. #Rome https://t.co/i2MumzzEfM— faureolivier (@Olivier Faure)              De son côté, Laurence Rossignol, sénatrice PS, s’est étonnée sur Twitter : « Pas la moindre réserve ? Même pas un petit “sans méconnaître ce qui nous distingue” ou “j’ai rappelé les valeurs humanistes qui ont fondé l’UE”. » « L’accoutumance aux dirigeants d’extrême droite et leur banalisation sont dangereuses », a-t-elle ajouté sur le réseau social.            Pas la moindre réserve? Même pas un petit «sans méconnaître ce qui nous distingue » ou «j’ai rappelé les  valeurs h… https://t.co/Stu79VTAqD— laurossignol (@Laurence Rossignol)              Sandrine Rousseau, députée Europe Ecologie-Les Verts (EELV), a, elle, critiqué une « complaisance avec le fascisme et avec l’extrême droite quand même incroyable ». Il aurait fallu, a-t-elle estimé sur le plateau de France 2, « marquer [sa] désapprobation dans un premier temps ». « C’est une faute », a-t-elle résumé.            🇮🇹🗣 "Il y a une complaisance avec le fascisme qui est incroyable chez Emmanuel Macron. On est où là ? Cette poignée… https://t.co/3f6x5eMDyY— telematin (@Telematin)              A l’écart des caméras            « Etre le premier chef d’Etat à rencontrer cette cheffe de gouvernement post-fasciste, n’exprimer aucune réserve ou nuance… quel naufrage de la politique… », a critiqué Marie-Pierre de La Gontrie, sénatrice socialiste, sur Twitter.                La cheffe de file des députés « insoumis », Mathilde Panot, s’est indignée contre l’« irresponsabilité totale » du président de la République : « Les fascistes français en roue libre surfent indignement sur la mort de Lola. Ils essaiment partout en Europe. Que fait Emmanuel Macron ? Il court s’entretenir avec la dirigeante fasciste italienne, Meloni », a-t-elle tweeté.            Les fascistes français en roue libre surfent indignement sur la mort de #Lola. Ils essaiment partout en Europe. 

— MathildePanot (@Mathilde Panot)              Le député écologiste Benjamin Lucas a même comparé cette rencontre à la poignée de mains entre Philippe Pétain et Adolf Hitler : « Le 24 octobre 1940, à Montoire, par une poignée de main entre Pétain et Hitler débutait la Collaboration. Que ce souvenir nous hante, nous obsède, nous amène à refuser sans cesse la banalisation du fascisme où qu’il se niche. »            Le 24 octobre 1940, à Montoire, par une poignée de main entre Pétain et Hitler débutait la Collaboration. 


<article-nb="2022/10/24/19-8">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Pendant deux mois, l’immense centre hospitalier n’avait plus accès aux logiciels et dossiers numériques, le tout dans un contexte de crise aiguë du système hospitalier.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Société       Cybercriminalité             Après une cyberattaque d’ampleur et deux mois de paralysie, l’hôpital de Corbeil-Essonnes se relève à peine      Pendant deux mois, l’immense centre hospitalier n’avait plus accès aux logiciels et dossiers numériques, le tout dans un contexte de crise aiguë du système hospitalier.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 17h57    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le poste de soins des infirmières, aux urgences pédiatriques du centre hospitalier sud francilien, à Corbeil-Essonnes (Essonne), le 16 octobre 2022.  CAMILLE MILLERAND/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               En traversant la salle d’attente pleine à craquer, Sébastien Rouget, le chef de service des urgences pédiatriques du centre hospitalier sud francilien (CHSF), fait un constat qui résonne dans toute l’Ile-de-France : « Comme partout, nous sommes saturés par l’épidémie de bronchiolite qui a démarré quasiment un mois plus tôt que la saisonnalité habituelle. »          Comme partout ? Dans cet établissement public de Corbeil-Essonnes (Essonne), la tension liée à l’épidémie rencontre une autre situation toujours dégradée. L’immense centre hospitalier, rayonnant sur un territoire de santé de 700 000 habitants, a dû activer le 21 août son plan blanc, en raison d’une cyberattaque d’ampleur. Il s’en relève à peine.          Pendant deux mois, le système informatique a été paralysé. Il a fallu, dans ces 110 000 mètres carrés de salles, de chambres et de couloirs, se passer d’outils, de logiciels et de dossiers numériques, et revenir à l’« époque d’avant », comme dit le personnel. Celle du stylo et du papier.          Plainte et rançon          Aux urgences pédiatriques, il a fallu accepter des temps de prise en charge « rallongés » et une « régulation » des jeunes patients, avec l’appui du centre d’appels du 15, « plus poussée en amont », explique Sébastien Rouget : « Cela veut dire orienter les cas les moins lourds vers la maison médicale de garde, et les situations au contraire les plus complexes vers d’autres établissements. » Le tout, dans un contexte de crise aiguë du système hospitalier. « Ce faisant, on a réussi à maintenir l’accueil et les consultations ouvertes, reprend le jeune médecin, et cela relève à bien des égards de la prouesse. Mais sincèrement, je n’aurais pas imaginé que cela dure aussi longtemps. »                         Au secrétariat de néphrologie du CHSF, à Corbeil-Essonnes (Essonne), le 16 octobre 2022. Depuis la cyberattaque, les diagnostics sont enregistrés par les médecins sur cassette, puis retranscrits.  CAMILLE MILLERAND/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                              Les bilans de santé, réalisés à l’hôpital de Corbeil-Essonnes, ont été rédigés manuellement et doivent ensuite être saisis par le personnel médical.  CAMILLE MILLERAND/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Huit semaines, donc, ponctuées d’étapes éprouvantes pour les 3 600 membres de la communauté hospitalière : celle du dépôt de plainte, d’abord, fin août. L’enquête ouverte par le parquet de Paris et confiée aux gendarmes du Centre de lutte contre les criminalités numériques (C3N), est toujours en cours. Etape de la revendication, ensuite, par le groupe cybercriminel LockBit, qui a demandé 10 millions d’euros de rançon, somme ramenée, depuis, au-dessous de 1 million. Autre étape complexe : celle de la diffusion sur le dark Web, fin septembre, d’une archive compressée de 11 gigaoctets de données confidentielles, concernant des patients mais aussi du personnel.                           Lire aussi :  Cyberattaque contre l’hôpital de Corbeil-Essonnes : ce que l’on sait sur les données diffusées                 « Nous savons que 10 % du volume de nos données sont entre les mains de ce groupe, mais qui est concerné, qui ne l’est pas ? Nous n’avons pas la réponse », concède Gilles Calmes, le directeur du CHSF. L’établissement a écrit un courrier, accompagné d’une lettre type de dépôt de plainte, aux 700 000 personnes potentiellement visées. Des panneaux lumineux, au-dessus de l’accueil principal, informent les visiteurs de la situation, dès leur arrivée. Sans les alarmer plus que cela, semble-t-il : « J’ai confiance, rapporte Samia (elle a requis l’anonymat), venue avec ses trois enfants dont les deux plus jeunes pour une consultation. De toute façon, je ne vois pas où aller ailleurs. »        Il vous reste 69.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/24/a-l-hopital-de-corbeil-essonnes-l-onde-de-choc-d-une-cyberattaque-d-ampleur_6147048_3224.html"},"headline":"Apr\u00e8s une cyberattaque d\u2019ampleur et deux mois de paralysie, l\u2019h\u00f4pital de Corbeil-Essonnes se rel\u00e8ve \u00e0 peine","dateCreated":"2022-10-24T06:00:45+02:00","datePublished":"2022-10-24T06:00:45+02:00","dateModified":"2022-10-24T17:57:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Cybercriminalit\u00e9"],"keywords":["Cybercriminalit\u00e9","Pixels","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Pendant deux mois, l\u2019immense centre hospitalier n\u2019avait plus acc\u00e8s aux logiciels et dossiers num\u00e9riques, le tout dans un contexte de crise aigu\u00eb du syst\u00e8me hospitalier.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/345/0/3307/1653/1342/671/60/0/f71169e_1666536084481-2-img-1255-millerand.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cybercriminalit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cybercriminalite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-9">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le Covars, nouvel organisme de veille sanitaire, reste prudent sur l’évolution de la situation épidémique, qui affecte surtout les personnes âgées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                              Santé       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : une huitième vague de d’« intensité modérée » en France, où « une croissance rapide du variant BQ.1.1 » a été détectée      Le Covars, nouvel organisme de veille sanitaire, reste prudent sur l’évolution de la situation épidémique, qui affecte surtout les personnes âgées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h39, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le comité de veille et d’anticipation des risques sanitaires (Covars), qui a succédé au conseil scientifique, rendait son premier avis lundi 24 octobre. Il y évoque une nouvelle vague épidémique de Covid d’« intensité modérée », tout en restant prudent pour la suite face à de potentiels nouveaux variants.            « Un rebond pandémique en France et en Europe affecte les sujets âgés et reste pour l’instant d’intensité modérée mais avec une dynamique à surveiller », affirme le Covars, présidé par l’immunologue Brigitte Autran.             

    #covid19_graph_france {
    width: 100%;
    max-width: 800px;
    margin: 20px auto;
}

#covid19_graph_france .d_incise {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    max-width: 800px;
    padding-right: 2rem;
    margin: -2srem auto 0 auto;
    text-align: right;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
}

#covid19_graph_france .d_incise .d_explication {
    padding-right: 1rem;
    font-weight: 500;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette {
    align-self: flex-start;
    margin-top: -1.4rem;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette svg {
    height: 2.4rem;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette path {
    fill: black;
}

#covid19_graph_france .titre_ncov {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2rem;
    margin: 1rem auto;
    font-weight: 500;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.2rem;
    text-align: center;
}

#covid19_graph_france .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_france span.desktop {
    display: inline;
}

#covid19_graph_france span.mobile {
    display: none;
}

#covid19_graph_france text.desktop {
    opacity: 1;
}

#covid19_graph_france text.mobile {
    opacity: 0;
}

#covid19_graph_france #graphique_GFra_cas {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}

#covid19_graph_france #graphique_GFra_morts {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}


/*légende*/

.legende.gmonde {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    font-size: 80%;
}

.legende.gmonde .ligneleg:not(.ligneleg.premier) {
    padding-left: 1rem;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.ligne {
    border-radius: 1px;
    width: 3.5rem;
    height: 2px;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    background-color: #000;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre.rouge {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir);
}


/* le graphe */

#covid19_graph_france .aire {
    clip-path: url(#clip);
    fill-opacity: .4;
}

#covid19_graph_france .aire.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .aire.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .bubulle {
    clip-path: url(#clip);
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_france .bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .bubulle.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .d_ligne {
    clip-path: url(#clip);
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.pointille {
    stroke-dasharray: 3, 4;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.petite {
    stroke-width: 1.2px;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.petite.pointille {
    stroke-dasharray: 1, 3;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .context .d_ligne,
#covid19_graph_france .context .aire {
    opacity: .5;
}


/* les axes */

#covid19_graph_france .axes line,
#covid19_graph_france .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#covid19_graph_france .axes.y line,
#covid19_graph_france .axes.y .domain
/*,#covid19_graph_france .axes.x .domain */

{
    display: none
}

#covid19_graph_france .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_france .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    text-anchor: start;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#covid19_graph_france .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#covid19_graph_france .grid .domain {
    display: none
}


/*#covid19_graph_france .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}*/

#covid19_graph_france .brush rect.selection {
    fill: rgba(0, 0, 0, 0.2);
    stroke: rgba(0, 0, 0, 0.1);
    stroke-width: 1;
}

#covid19_graph_france .brush rect.handle {
    fill: black;
}

#covid19_graph_france rect.rectangledudessus {
    fill: transparent;
    stroke: transparent;
}


/* le tooltip  */

#covid19_graph_france .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none!important;
    font-size: 80%;
    text-anchor: middle
}

#covid19_graph_france .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.ext {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 5px
}

#covid19_graph_france circle.bulle {
    pointer-events: none;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 0
}

#covid19_graph_france circle.bulle.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .lignebubulle {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-width: 1px;
    pointer-events: none
}


/* le tooltip */

#covid19_graph_france .d_graph {
    position: relative;
}

.tooltipfo {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    position: absolute;
    min-width: 250px;
    max-width: 420px;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
    pointer-events: none!important;
    display: none;
    transition: all .1s ease-out;
}

.tooltipfo .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipfo .grisou {
    opacity: .6;
}

.tooltipfo,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.tooltipfo .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

#covid19_graph_france .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
    font-size: 1.3rem;
    text-anchor: middle;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_france .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.ferreradroite {
    text-anchor: end;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_france .texteexergue.blanc {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 3px
}

@media screen and (max-width:630px) {
    #covid19_graph_france span.desktop {
        display: none;
    }
    #covid19_graph_france span.mobile {
        display: inline;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise .d_explication {
        max-width: 95%;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise {
        padding-left: 1.5rem;
        margin-right: 5%;
        margin-bottom: 3rem;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise .flechette svg {
        height: 3.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_subtitle_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .texteexergue.blanc {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .texteexergue.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .aire.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes line,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes path,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .brush rect.selection {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0.2);
    stroke: rgba(255, 255, 255, 0.1);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .brush rect.handle {
    fill: white;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .bubulle.morts,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.ligne {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo,
[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    background: #181a1e!important;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .lignebubulle {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .4);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .d_incise .flechette path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .4);
}

            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000




L'évolution de l'épidémie
Nombre de cas de Covid-19 rapportés à la date des tests, et nombre de morts dues au Covid-19 dans les hôpitaux et en Ehpad. La ligne pointillée indique la période où le nombre de tests positifs est artificiellement bas du fait du manque de matériel.

 cas


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.





Déplacez ou redimensionnez la période que vous voulez inspecter


                    c5,11.1,18.1,16.1,29.3,11l90.2-40.8C408.6,192,359.4,271.6,306,325c-60.6,60.6-127.4,88-180.4,100.5c-53,12.4-92,9.4-95.1,9.1
    l-0.1,0l0,0c-6.9-0.7-13.3,1.8-17.9,6.4c-3.5,3.5-5.8,8.1-6.4,13.4c-1.2,12.1,7.6,23,19.8,24.2c1.6,0.1,44.1,4.3,104.1-8.8
    c59.9-13.1,137.6-43.8,207.3-113.5C396.6,297,449.6,209.8,481.6,83.7l42.2,91.4h0c5.1,11.1,18.3,15.9,29.4,10.8






 morts


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.



 
Source : Santé Publique France


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss.js"], function($, d3v5) {

    var dataFraTemp = dataSPF["data"].filter(function(d, i) {
        if (d.code == "FRA") {
            return d
        }
    });

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var locale = d3.timeFormatLocale({
        "dateTime": "%A, le %e %B %Y, %X",
        "date": "%d/%m/%Y",
        "time": "%H:%M:%S",
        "periods": ["matin", "après-midi"],
        "days": ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"],
        "shortDays": ["dim.", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "sam."],
        "months": ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        "shortMonths": ["janv.", "févr.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."]
    });


    function formatDate(date) {
        dtf = date.split("-");
        return dtf[2] + "/" + dtf[1] + "/" + dtf[0].slice(2, 4);
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num.toFixed(0)
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 100000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",").replace(",0", "")
    }

    var largeur_GFra = document.getElementById("graphique_GFra_cas").offsetWidth,
        mobileDec_GFra = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_GFra         mobileDec_GFra = true
    }


    var data_totale_GFra = [],
        data_cas_GFra = [],
        data_morts_GFra = [],
        dataLigneMoy = [],
        parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoJour = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    /* les deux boucles de formattage */

    var decesPrecEhpad = 0,
        confFra = 0,
        decesPrecEhpad = 0,
        decesPrecHopital = 0,
        decesPrecTotaux = 0,
        moisPrec = 0,
        index = 0,
        joursManquants = [],
 d.date);


    $.each(dataFraTemp, function(i, d) {

        dateFullFra = formatDate(d.date);

        /* Décès EHPAD (si la valeur est indéfinie, on récupère celle de la veille) */
        decesEhpad = (d.decesEhpad == undefined ? decesPrecEhpad : +d.decesEhpad);

        /* Décès hôpital */
        if (d.deces != undefined) {
            decesHopital = +d.deces
        } else { /* Si on n'a pas le nombre de décès, on essaie de le récupérer 1) en agrégeant les régions 2) en récupérant la valeur de la veille */

            decesHopital = 0;
            count_regions = 0;
            dFrance = dataFraTemp;
            for (var i = 0; i                 if (dFrance[i].date == d.date && dFrance[i].code.includes("REG-")) {
                    count_regions++;
                    decesHopital += +dFrance[i].deces;
                }
            }
 on reprend la donnée de la veille */
                decesHopital = decesPrecHopital;
            }
        }

        confFra = d.nouveauxCasConfirmes;
        decTotaux = decesEhpad + decesHopital;


        if (d.nouveauxCasConfirmes == undefined) {
            casPrecFra = ((i == 0) ? 0 : dataFraTemp[i - 1].casConfirmes)
            confFra = +d.casConfirmes - casPrecFra;
        }



        data_cas_GFra.push(+confFra);
        data_morts_GFra.push(+decTotaux - +decesPrecTotaux);


        var cas_nvx = data_cas_GFra[index],
            morts_nvx = data_morts_GFra[index];


        if (isNaN(confFra) == true) {
            dTests = dateFullFra.split("/");
            dateTests = "20" + dTests[2] + "-" + dTests[1] + "-" + dTests[0]
            if (m.get(dateTests)) {
                confFra = m.get(dateTests)["p_q"];
                cas_nvx = confFra;
            }
        }

        ligne = {
            "dateold": dateFullFra,
            "date": parseTime(dateFullFra),
            "serie_cas": confFra,
            "serie_deces": +decTotaux,
            "cas_nouveaux": cas_nvx,
            "morts_nouveaux": morts_nvx
        }

        data_totale_GFra.push(ligne)

        /* la date pour les abscisses */
        dateExp_GFra = +dateFullFra.split("/")[1]
        if (dateExp_GFra != moisPrec) {
            moisPrec = dateExp_GFra
        }

        /* on remet à zéro */
        decesPrecEhpad = decesEhpad;
        decesPrecHopital = decesHopital;
        decesPrecTotaux = decTotaux;
        index++;

    })

    /* on calcule la moyenne hebdo */
    var joursParSemaine = 7,
        casSemaine = 0,
        mortsSemaine = 0,
        iprec = (data_totale_GFra.length),
        nbrjour = 0,
        debutSem = "",
        finSem = "";

= 0; i--) {
        e = data_totale_GFra[i]
        /* on garde la fin de semaine de côté */
        if (nbrjour == 0) {
            finSem = e.date
        }
        nbrjour++
        if (iprec - i == Math.round(joursParSemaine / 2)) {
            dateAffichage = e.date
        }
        if (iprec - i             casSemaine += e["cas_nouveaux"];
            mortsSemaine += e["morts_nouveaux"];
        }
        if (iprec - i == joursParSemaine) {
            debutSem = e.date;

            if (isNaN(casSemaine / nbrjour) == true) {
                casSemaineNbrjour = 0
            } else {
                casSemaineNbrjour = casSemaine / nbrjour
            }

            dataLigneMoy.push({
                "jourMoyenne": dateAffichage,
                "date": dateAffichage,
                "cas_moy": casSemaineNbrjour,
                "morts_moy": mortsSemaine / nbrjour,
                "debut_semaine": debutSem,
                "fin_semaine": finSem
            })
            iprec = i
            casSemaine = 0
            mortsSemaine = 0
            nbrjour = 0
            debutSem = ""
            finSem = ""
        }
    }

    /* on rerange dans le bon sens ;) */
    dataLigneMoy.reverse()

    function genererGraphe(div, quoidonc) {

        var donneeJour = quoidonc + "_nouveaux",
            donneeMoy = quoidonc + "_moy",
            previousS0, previousS1,
            limiteBoite = 304,
            finPasFiable = "07/06/20",
            debutFiable = "31/05/20";

        /* on filtre nos données selon les besoins*/
 (d.date >= parseTime(debutFiable) && d.cas_nouveaux >= 0));
        var ligneDataOK = dataLigneMoy.filter(function(d) {
= parseTime(debutFiable) && d.cas_moy > 0) {
                    return d
                }
            }),
            ligneDataKO = dataLigneMoy.filter(function(d) {
 0) {
                    return d
                }
            });

        /* on vide */
        d3.select("#" + div).html(null);

        var extrapolation = d3.curveStepBefore,
            extrapol_ligne = d3.curveCatmullRom,
            largeur_GFra = document.getElementById("graphique_GFra_cas").offsetWidth,
            mobileDec_GFra = false;

        /* on vérifie si on est en mobile ou non */
        if (largeur_GFra             mobileDec_GFra = true;
            limiteBoite = 243;
        }


        var formatDay = locale.format("%a %d"),
            formatWeek = locale.format("%b %d"),
            formatMonth = ((mobileDec_GFra) ? locale.format("%b") : locale.format("%B")),
            formatYear = locale.format("%Y");

        function multiFormat(date) {
            return (d3.timeSecond(date)         }

        var width_GFra = largeur_GFra,
            heightTotale = width_GFra * ((mobileDec_GFra) ? 1 : .5),
            heightGraphe1 = heightTotale * ((mobileDec_GFra) ? .6 : .7),
            heightGraphe2 = heightTotale * ((mobileDec_GFra) ? .4 : .3);

        var margin_GFra = {
                top: 20,
                right: ((mobileDec_GFra ? width_GFra / 15 : 10)),
                bottom: heightGraphe2 + (heightGraphe1 * .1),
                left: width_GFra / 100
            },
            margin_GFra2 = {
                top: heightGraphe1,
                topbis: heightGraphe2 * .2,
                right: margin_GFra.right,
                bottom: heightGraphe2 * .2,
                left: margin_GFra.left
            },
            radius = 3,
            largeurBarre_GFra = 0,
 d.jourMoyenne).left;

        var height_GFra = heightTotale - margin_GFra.top - margin_GFra.bottom,
            height_GFra2 = heightTotale - margin_GFra2.top - margin_GFra2.topbis - margin_GFra2.bottom,
            widthSansMarges = width_GFra - margin_GFra.left - margin_GFra.right;

        svg = d3.select("#" + div)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + width_GFra + " " + heightTotale)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra.left + "," + margin_GFra.top + ")");

        var grille = svg.append("g")
            .attr("transform", "translate(10," + margin_GFra.top + ")");

        var x = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            x2 = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            y = d3.scaleLinear().range([height_GFra, 0]),
            y2 = d3.scaleLinear().range([height_GFra2, 0]);

        var xAxis = d3.axisBottom(x).tickFormat(multiFormat),
            xAxis2 = d3.axisBottom(x2).tickFormat(multiFormat),
            yAxis = d3.axisLeft(y).ticks(5);

        var brush = d3.brushX()
            .extent([
                [0, 0],
                [widthSansMarges - 1, height_GFra2]
            ])
            .on("brush end", brushed)
            .handleSize(1);

        /* les aires */

        var aire_GFra = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(d.date))
            .y0(height_GFra)
 y(Math.max(0, d[donneeJour]))),
            aire_GFra2 = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x2(d.date))
            .y0(height_GFra2)
 y2(Math.max(0, d[donneeJour])));

        var ligne = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy])),
            ligne2 = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x2(d.jourMoyenne))
 y2(d[donneeMoy]));

        svg.append("defs").append("clipPath")
            .attr("id", "clip")
            .append("rect")
            .attr("width", width_GFra)
            .attr("height", height_GFra + margin_GFra.bottom);

        var focus = svg.append("g")
            .attr("class", "focus")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra.left + "," + margin_GFra.top + ")");

        var context = svg.append("g")
            .attr("class", "context")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra2.left + "," + margin_GFra2.top + ")"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* on complète les échelles */
 d.date));
 d[donneeJour])]);
        x2.domain(x.domain());
        y2.domain(y.domain());

        focus.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GFra + ")")
            .call(xAxis);

        /* j'ajoute un peu de texte */

        var finfin = dataLigneMoy[dataLigneMoy.length - 1];

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "ferreradroite texteexergue blanc")
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
            .text(milliers(finfin[donneeMoy]) + " " + quoidonc);

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "texteexergue ferreradroite " + quoidonc)
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
            .text(milliers(finfin[donneeMoy]) + " " + quoidonc);

        /* on dessine d'abord le gros graphe du haut */
        focus.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GFra))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GFra);

        if (quoidonc == "cas") {
            focus.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(ligneDataOK)
                .enter()
 (i == 0 || i == ligneDataOK.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        } else {
            focus.append("path")
                .data([dataLigneMoy])
                .attr("class", "d_ligne  " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(dataLigneMoy)
                .enter()
 (i == 0 || i == dataLigneMoy.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        }
        context.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GFra2 + ")")
            .call(xAxis2);



        grille.append("g")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .attr("class", "axes y")
            .call(yAxis);

        /* puis le petit graphe du bas */
        context.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GFra))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GFra2);

        if (quoidonc == "cas") {
            context.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);

            context.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        } else {
            context.append("path")
                .data([dataLigneMoy])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        }



        var audessus = svg.append("g").attr("class", "audessus").style("display", "none");


        brushGroup = context.append("g")
            .attr("class", "brush")
            .attr("id", "brush_" + quoidonc)
            .call(brush)
            /*     .call(brush.move, x.range())*/
            .call(brush.move, [x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - limiteBoite - 2].date), +widthSansMarges])
            .on("click", function() {
                d3.select("#brush_" + quoidonc).call(brush.move, [x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - (limiteBoite + 1)].date), x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - 1].date)])
            });

        function brushed() {
            /* on nettoie d'abord */
            audessus.style("display", "none");

            /* on calcule */
            var s = d3.event.selection || x2.range();
            var debut = x2.invert(s[0]),
                fin = x2.invert(s[1]),
                diffTemp = (fin - debut) / (60 * 60 * 24 * 1000);

            /* si on dépasse le nombre de mois définis */
            if (diffTemp                 d3.select("#brush_" + quoidonc).call(brush.move, [previousS0, previousS1]);
                return;
            }
            previousS0 = s[0];
            previousS1 = s[1];

            x.domain(s.map(x2.invert, x2));

 x(d.jourMoyenne))
            focus.selectAll("path.aire." + quoidonc).attr("d", aire_GFra);
            focus.selectAll("path.d_ligne." + quoidonc).attr("d", ligne);
            focus.selectAll(".axes.x").call(xAxis);
 x(d.jourMoyenne))

        }

        /* la grille horizontale */
        function creerGrilleDeGauche() {
            return d3.axisLeft(y)
        }

        grille.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(creerGrilleDeGauche()
                .tickSizeOuter(0)
                .ticks(5)
                .tickSize(-widthSansMarges - 15)
                .tickFormat("")
            );

        /* on ajoute l'unité sur le chiffre le plus élevé des ordonnées */

        var longueur_y = grille.selectAll(".axes.y .tick text")["_groups"][0].length;

        grille.selectAll(".axes.y .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y - 1) {
                    return milliers(d) + " " + quoidonc
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })


        var ceriseSurLeGateau = svg.append("g")
            .attr("id", "cerise_" + quoidonc);

        ceriseSurLeGateau.append("rect")
            .attr("class", "rectangledudessus")
            .attr("x", margin_GFra.left)
            .attr("y", margin_GFra.top)
            .attr("width", widthSansMarges)
            .attr("height", height_GFra + margin_GFra.top)
            .on("mouseover", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mouseout", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                $("#tt_" + quoidonc).hide()
            })
            .on("click", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mousemove", mousemove);


        /* la préparation du mouseover */

        function mousemove() {
            var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin_GFra.left),
                i = bisectDate(dataLigneMoy, x0, 1),
                d0 = dataLigneMoy[i - 1],
                d1 = dataLigneMoy[i];

            if (d0 && d1) {
 d1.jourMoyenne - x0 ? d1 : d0;
            } else {
                d = dataLigneMoy[dataLigneMoy.length - 1]
            }

            audessus.selectAll("circle.bulle." + quoidonc).transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("cx", x(d.fin_semaine))
                .attr("cy", y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top);

            audessus.select(".lignebubulle").transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("y1", y(0) + margin_GFra.top)
                .attr("y2", y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top)
                .attr("x1", x(d.fin_semaine))
                .attr("x2", x(d.fin_semaine));

            /* le bazar du tooltip */
            var dateDebSemaine = d.debut_semaine,
                dateFinSemaine = d.fin_semaine,
                moisDebSem = dateDebSemaine.getMonth(),
                moisFinSem = dateFinSemaine.getMonth(),
                jdlsDeb = dicoJour[dateDebSemaine.getDay()],
                jdlsFin = dicoJour[dateFinSemaine.getDay()],
er" : "") + ((moisDebSem != moisFinSem) ? " " + dicoMois[moisDebSem] : ""),
er" : "") + " " + dicoMois[moisFinSem] + " " + dateFinSemaine.getFullYear(),
                chiffre = d[donneeMoy];


            if (!mobileDec_GFra) {
                /* en desktop*/
                var tt_contenu = $("#tt_" + quoidonc + " .contenu");
Du " + jdlsDeb + " " + derDate1 + " au " + jdlsFin + " " + derDate2 + ""
 parseTime(finPasFiable)) {
" + milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " par jour en moyenne"
                }
                if (quoidonc == "cas" && d.fin_semaine Pendant la première vague, les chiffres des cas sont très sous-estimés du fait du faible nombre de tests disponibles"
                }
                tt_contenu.html(html)

                /* ensuite on envoie les chiffres */
                var tt_select = $("#tt_" + quoidonc),
                    tt_largeur = tt_select.outerWidth(),
                    tt_hauteur = tt_select.outerHeight(),
                    tt_milieu = tt_largeur / 2.2;

                tt_select.css("left", (x(d.fin_semaine) - tt_milieu) + "px").css("top", (y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top - tt_hauteur) + "px").show()

                d3.select("#tt_" + quoidonc).on("mouseover", function() {
                    audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                })
            } else {
                /* en mobile */
                var date_barre = d.fin_semaine;

                var attentionADroite = false;

 90) {
                    attentionADroite = true;
                } else {
                    attentionADroite = false;
                }

                /* on nettoie */
                audessus.selectAll("text.texteexergue").remove();

                /* le nouveau texte */
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue blanc")
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
                    .text(milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " moy.");
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue " + quoidonc)
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
                    .text(milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " moy.");
            }
        }

        /* on crée le petit bazar pour le tooltip */
").unbind()

        audessus.append("line")
            .attr("class", "lignebubulle");

        audessus.append("circle")
            .attr("class", "bulle " + quoidonc)
            .attr("r", radius + 1);

    }

    /* on lance la fonction fois */

    genererGraphe("graphique_GFra_cas", "cas");
    genererGraphe("graphique_GFra_morts", "morts");

    window.addEventListener('resize', function(event) {
        genererGraphe("graphique_GFra_cas", "cas");
        genererGraphe("graphique_GFra_morts", "morts");
    });


})

<article-nb="2022/10/24/19-10">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Depuis le retour de la démocratie, aucun président n’a été élu sans obtenir une majorité dans cet Etat du Sud-Est brésilien. A Betim, ancien bastion de la gauche et l’une des villes les plus polarisées du pays, la tension monte à quelques jours du second tour.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            FRANCISCO PRONER/VU POUR « LE MONDE »                        International       Brésil         Présidentielle au Brésil : entre Lula et Bolsonaro, la bataille de l’Etat-clé du Minas Gerais   Par Bruno Meyerfeld (Betim (Minas Gerais), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 15h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDepuis le retour de la démocratie, aucun président n’a été élu sans obtenir une majorité dans cet Etat du Sud-Est brésilien. A Betim, ancien bastion de la gauche et l’une des villes les plus polarisées du pays, la tension monte à quelques jours du second tour.                Thais do Carmo ne sait pas très bien quoi faire de son droit de vote. « Je fais partie des indécis ! », dit en plaisantant cette femme de 31 ans aux cheveux noir de jais. Le 30 octobre, lors du second tour de l’élection présidentielle brésilienne, elle devra pourtant choisir entre deux projets aux antipodes : la gauche de Luiz Inacio Lula da Silva et l’extrême droite de Jair Bolsonaro. « Je sens que je vais me décider au dernier moment, une fois arrivée devant l’urne… », soupire-t-elle                              Thais do Carmo, 31 ans, au siège de l'association G10 Favelas, dans favela de Jardim Teresopolis à Betim, dans l’Etat  du Minas Gerais, au Brésil, le 13 octobre 2022.  FRANCISCO PRONER/VU POUR « LE MONDE »               Au premier tour, le 2 octobre, cette habitante de Betim, dans l’Etat du Minas Gerais (sud-est) a voté pour le travailliste Ciro Gomes. Mais son champion n’ayant obtenu que 3 % des suffrages, voilà Thais face à un choix décrit comme « difficile ». « Je travaille dans l’entreprenariat social et j’ai horreur de la culture d’assistanat de la gauche. Mais, en même temps, je ne supporte plus l’agressivité et la vulgarité de Bolsonaro… », raconte-t-elle. Et d’ajouter : « Vraiment, j’hésite. »          Thais est à l’image de Betim, cité industrielle et populaire où dominent les petites maisons de béton gris, située une trentaine de kilomètres à l’ouest de Belo Horizonte, capitale du Minas Gerais. Scindée symboliquement en deux par l’autoroute, la ville de 450 000 habitants est aussi l’une des plus polarisées du Brésil. Au premier tour, Lula et Bolsonaro ont terminé ici au coude-à-coude, avec respectivement 45,78 % et 45,43 % des suffrages, soit 807 voix d’écart.          Un Brésil en miniature          La victoire au scrutin se jouera ici, dans cette ancienne région de chercheurs d’or voisine de Rio et de Sao Paulo. L’Etat des « mines générales », deuxième collège électoral de la fédération, est considéré comme l’Etat pivot du pays. Un Brésil en miniature, où cohabitent centres industriels, villes universitaires, favelas, commerce de produits agricoles et campagnes misérables… Depuis le retour de la démocratie, aucun président n’a été élu sans y obtenir une majorité.                              Paysage urbain du centre de Betim, Etat de Minas Gerais, au Brésil, le 14 octobre 2022.  FRANCISCO PRONER/VU POUR « LE MONDE »               Longtemps, Betim fut loin d’être indécise. Dans ce bastion de la gauche, Lula obtint lors de ses campagnes victorieuses de 2002 et 2006 plus de 75 % des voix. La « cité rouge » est en effet le siège d’une des plus grandes chaînes de montage du constructeur automobile Fiat : une ville dans la ville, de 2,2 millions de mètres carrés, employant 12 000 ouvriers métallurgistes. Depuis son ouverture, en 1976, celle-ci a produit plus de 16 millions de voitures, dont la célèbre « 147 », qui fut en son temps la plus populaire du Brésil.           « La diabolisation de la gauche a eu des effets dévastateurs. Une majorité de métallos vote pour l’extrême droite » – Alex Custodio, président du syndicat des métallos de Betim        Il vous reste 67.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/presidentielle-au-bresil-entre-lula-et-bolsonaro-la-bataille-de-l-etat-cle-du-minas-gerais_6147118_3210.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: entre Lula et Bolsonaro, la bataille de l\u2019Etat-cl\u00e9 du Minas Gerais","dateCreated":"2022-10-24T15:00:12+02:00","datePublished":"2022-10-24T15:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Depuis le retour de la d\u00e9mocratie, aucun pr\u00e9sident n\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sans obtenir une majorit\u00e9 dans cet Etat du Sud-Est br\u00e9silien. A Betim, ancien bastion de la gauche et l\u2019une des villes les plus polaris\u00e9es du pays, la tension monte \u00e0 quelques jours du second tour.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Betim (Minas Gerais), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/1047/746/7775/3888/1342/671/60/0/5174fa0_1666270629184-francisco-proner-vu-03138.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-11">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ De nombreux logements restent inhabitables dans des communes de ces départements, frappées par une tempête d’une puissance rare qui n’a duré que quelques minutes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Planète       Climat             Après une tornade aussi violente que rapide dans la Somme et le Pas-de-Calais, pas de victimes mais des dégâts considérables      De nombreux logements restent inhabitables dans des communes de ces départements, frappées par une tempête d’une puissance rare qui n’a duré que quelques minutes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h13, mis à jour à 16h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Une « mini-tornade » s’est abattue dimanche 24 octobre en début de soirée sur des communes du Pas-de-Calais et de la Somme. Des vents aussi violents qu’inattendus, qui ont provoqué des dégâts considérables sans toutefois faire de victimes. Ces phénomènes n’ont duré que quelques minutes, voire quelques secondes, mais ils ont frappé des dizaines de maisons, arrachant des toitures et contraignant les habitants à quitter leurs habitations.            La première ministre, Elisabeth Borne, a adressé lundi son « soutien aux habitants des Hauts-de-France et de Normandie », assurant que tout était « mis en œuvre pour leur venir en aide ». Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, doit se rendre à Bihucourt, dans le Pas-de-Calais, pour « un point de situation », a fait savoir son cabinet.            J’adresse tout mon soutien aux habitants des Hauts-de-France et de Normandie touchés par d’importants orages et des… https://t.co/9g45RxcOGs— Elisabeth_Borne (@Élisabeth BORNE)              La Somme et le Pas-de-Calais étaient placés dimanche en vigilance jaune aux orages par Météo-France, alors que vingt autres départements étaient eux en vigilance « orange ». Dans le Pas-de-Calais, la gendarmerie nationale a interdit lundi matin l’accès à Bihucourt et Hendecourt-lès-Cagnicourt, les deux communes les plus touchées par ce que la préfecture qualifie « de fortes rafales de vent de type tornades ».                 L’entrée dans ces deux villages d’environ 350 habitants est interdite « pour des raisons de sécurité et en raison de l’importance des dégâts », précise la préfecture dans un communiqué. « Seuls les habitants de ces deux villages peuvent y accéder, accompagnés par les forces de sécurité ». Un « centre opérationnel départemental » a été activé pour « coordonner l’action des services de l’Etat ».            Des logements inhabitables                           Photographie prise à Bihucourt (Pas-de-Calais) d’une habitation dont le toit a été arraché par les vents violents et de branches tombées sur une voiture, lundi 24 octobre 2022.  MICHEL SPINGLER / AP                 A Bihucourt, village le plus touché, de nombreuses toitures ont été arrachées et les rues étaient jonchées de gravats, de branchages ou de morceaux de tôle, a constaté une journaliste de l’AFP. « Les dégâts sont très, très importants sur cette commune. Il y a eu véritablement un effet couloir de cette tornade, puisque ça a particulièrement impacté le centre du village. Environ cinq rues sont totalement ravagées », a affirmé sur place le contrôleur général des pompiers du Pas-de-Calais, Philippe Rigaud.            « Une centaine d’habitations » sont, selon lui, « concernées ». « Les sapeurs-pompiers sont en train de marquer les habitations, de déterminer celles qui risquent de s’effondrer éventuellement, parce qu’il y en a qui sont totalement détruites », a-t-il ajouté. Le gestionnaire du réseau Enedis était également présent pour rétablir l’électricité, s’occuper des câbles détruits et des pylônes arrachés.            Une « scène de guerre »                           Des riverains à proximité d’une habitation dont le toit a été arraché par les violents orages à Bihucourt (Pas-de-Calais), lundi 24 octobre 2022.  MICHEL SPINGLER / AP                 Les villes d’O-de-Selle et surtout de Conty, dans la Somme, ont elles aussi été touchées. Selon le lieutenant-colonel Lionel Tabary, « quatre-vingts habitations sont impactées, plus ou moins fortement » à Conty et une dizaine de logements sont « inhabitables » dans cette ville de 1 800 habitants. Le pompier évoque essentiellement des toitures arrachées, des branchages et des débris sur la chaussée. La toiture d’un groupe scolaire « a été soufflée complètement » et La Poste « est inoccupable car la toiture a été décollée ».                « Je suis à trente-cinq ans de carrière, je n’ai jamais vu ça dans la Somme », a déclaré le lieutenant-colonel, évoquant « une scène de guerre ». « D’après les témoignages, ça a duré moins de cinq minutes. Certains parlent d’une minute trente à deux minutes. Et puis derrière, de la pluie de la grêle. Et après du ciel bleu », a-t-il ajouté.            3 000 foyers privés d’électricité            Près de 3 000 foyers ont par ailleurs été privés d’électricité dans l’Eure après les intempéries, a annoncé la préfecture du département, « principalement à Bernay, Beuzeville, Asnières, Grossœuvre et Guichainville ». Au total, soixante-quatre interventions ont été réalisées par les sapeurs-pompiers. L’événement a nécessité le relogement de cinq adultes et cinq enfants. Des rafales à 136 kilomètres par heure ont été relevées à Beuzeville.            Les pompiers ont par ailleurs réalisé cent sept interventions dans le département du Nord, notamment à Thun-Saint-Amand, Arleux, Warlaing, Erchin et Cantin. Selon Tristan Amm, prévisionniste à Météo-France, les épisodes de ce type sont extrêmement localisés et « à chaque fois, les rafales dépassent les 100 kilomètres par heure, ce qui est déjà énorme dans l’absolu ». Ils se produisent en France « entre quarante et cinquante fois par an ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/24/tornade-dans-la-somme-et-le-pas-de-calais-d-importants-degats-sont-a-deplorer_6147123_3244.html"},"headline":"Apr\u00e8s une tornade aussi violente que rapide dans la Somme et le Pas-de-Calais, pas de victimes mais des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables","dateCreated":"2022-10-24T15:13:46+02:00","datePublished":"2022-10-24T15:13:46+02:00","dateModified":"2022-10-24T16:01:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te"],"description":"De nombreux logements restent inhabitables dans des communes de ces d\u00e9partements, frapp\u00e9es par une temp\u00eate d\u2019une puissance rare qui n\u2019a dur\u00e9 que quelques minutes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/5747485_45ba691077ea49d89c1783d04c19ef61-45ba691077ea49d89c1783d04c19ef61-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-12">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Pour les pays occidentaux, le risque est grand de bientôt se retrouver face à une Chine plus arrogante diplomatiquement, plus offensive militairement, moins ouverte économiquement et repliée sur elle-même idéologiquement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                      Débats       Chine         S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine   Éditorial   Le Monde    Pour les pays occidentaux, le risque est grand de bientôt se retrouver face à une Chine plus arrogante diplomatiquement, plus offensive militairement, moins ouverte économiquement et repliée sur elle-même idéologiquement.   Publié aujourd’hui à 10h07, mis à jour à 16h56    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Xi Jinping a donc gagné. Le 20e congrès du Parti communiste chinois (PCC) qui vient de s’achever marque sa consécration. Comme il le souhaitait, le désormais secrétaire général à vie dispose des pleins pouvoirs. Les modérés qui pouvaient encore lui faire de l’ombre ont été écartés, comme le premier ministre, Li Keqiang, voire humiliés, comme l’ancien président Hu Jintao, littéralement poussé vers la sortie de l’auditorium en plein congrès.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Xi Jinping obtient les pleins pouvoirs en Chine pour se confronter à l’Occident                   Les six hommes qui entourent Xi Jinping au comité permanent du bureau politique sont des fidèles, et aucun n’est assez jeune pour faire office de dauphin. Sa pensée a même été élevée au rang de « marxisme de la Chine contemporaine et du XXIe siècle ». Xi Jinping a opéré une véritable révolution au sein du PCC, mettant à bas les deux garde-fous établis par ses prédécesseurs pour éviter tout retour d’un « nouveau Mao » : une direction relativement collégiale et l’imposition d’une limite d’âge aux dirigeants. Durant une quinzaine d’années, de la mort de Deng Xiaoping, en 1997, à l’arrivée au pouvoir de Xi Jinping, en 2012, la Chine a été gouvernée par des technocrates avides de modernité. Des hommes sans grand charisme mais pragmatiques et ouverts aux débats contradictoires dans le parti.                 L’arrivée de Xi Jinping a mis un terme à cette époque. Convaincu que la corruption généralisée et le manque de leadership menaçaient l’existence même du parti, Xi Jinping a pris le contre-pied de ses prédécesseurs et instauré un pouvoir absolu. Ce retour en arrière constitue un danger pour la Chine, mais aussi pour le reste du monde. D’autant plus qu’il s’accompagne d’un discours nationaliste, voire belliqueux, et de la promotion de diplomates agressifs vis-à-vis de l’Occident, comme le ministre des affaires étrangères, Wang Yi, ou l’ambassadeur chinois aux Etats-Unis, Qin Gang.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La Chine est aujourd’hui prête à payer le coût de ses positions politiques ou géostratégiques »                   Faire preuve de réalisme            Le risque est donc grand pour les Occidentaux d’être confrontés dans les années à venir à une Chine plus arrogante diplomatiquement, plus offensive militairement, moins ouverte économiquement et repliée sur elle-même idéologiquement. 2027, année du centenaire de l’Armée de libération du peuple et du prochain congrès du Parti communiste, pourrait être celle de tous les dangers.            Les Occidentaux ne doivent pas se bercer d’illusions. Ils ne parviendront pas à changer la Chine de l’extérieur, et la grande majorité des Chinois, même s’ils ne se font aucune illusion sur le PCC, n’ont ni l’envie ni les moyens de s’opposer à sa politique. Il faut donc faire preuve de réalisme en étant conscients que la Chine, plus léniniste que jamais, ne connaît que les rapports de force et n’a pas sa pareille pour diviser et affaiblir ses interlocuteurs, notamment les Européens. Face à la Chine, même l’Allemagne ne peut prétendre faire cavalier seul.                L’Union européenne (UE) n’est pas démunie. La Chine, qui a tenté de diviser les Européens en établissant un dialogue privilégié avec les pays d’Europe centrale et orientale, n’y est pas parvenue. De même, le projet des « nouvelles routes de la soie », avec les investissements pharaoniques qu’il nécessite, commence à toucher ses limites. Mais l’UE doit rester vigilante. Des leçons doivent être tirées des erreurs commises avec la Russie sur le plan énergétique. Se rendre trop dépendants d’une puissance non démocratique ne peut que déboucher sur des déconvenues.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nouvelles routes de la soie » : comment le chantier du siècle de la Chine s’est enlisé                   En revanche, la relance d’une coopération Chine-Europe dans les pays tiers peut permettre de réamorcer un dialogue au point mort. Avec un préalable : ne pas renoncer à nos principes et ne pas hésiter, s’il le faut, à s’opposer à Xi Jinping. Dans le monde de demain, la Chine aura autant besoin de l’UE que l’inverse.                                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Boris Vian, l’homme-orchestre  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/24/s-adapter-au-durcissement-du-pouvoir-chinois_6147077_3232.html"},"headline":"S\u2019adapter au durcissement du pouvoir en Chine","dateCreated":"2022-10-24T10:07:22+02:00","datePublished":"2022-10-24T10:07:22+02:00","dateModified":"2022-10-24T16:56:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Pour les pays occidentaux, le risque est grand de bient\u00f4t se retrouver face \u00e0 une Chine plus arrogante diplomatiquement, plus offensive militairement, moins ouverte \u00e9conomiquement et repli\u00e9e sur elle-m\u00eame id\u00e9ologiquement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/3fc1b80_5543574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-13">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Cette maison d’édition, née dans le sillage de la librairie parisienne du même nom, se revendique populiste et patriote. Son responsable, François Bousquet, défend « le grand écrivain de 86 ans » en dépit des accusations de pédocriminalité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            M le mag        Livres             La Nouvelle Librairie, maison d’édition identitaire qui a renoncé à publier un nouveau livre de Gabriel Matzneff      Cette maison d’édition, née dans le sillage de la librairie parisienne du même nom, se revendique populiste et patriote. Son responsable, François Bousquet, défend « le grand écrivain de 86 ans » en dépit des accusations de pédocriminalité.          Par Dominique Perrin         Publié aujourd’hui à 16h25, mis à jour à 16h58    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le 4 octobre 2019, La Nouvelle Librairie se préparait à accueillir le politique d’extrême droite Jean-Marie Le Pen, à l’occasion d’une séance de dédicaces de ses « Mémoires ».  CELINE BREGAND/SIPA / CELINE BREGAND/SIPA               C’est une librairie parisienne facile à reconnaître parmi celles de la rue de Médicis, sa devanture est fracturée par une dizaine d’impacts. A cause de ces éclats, peu de livres sont exposés : Mon itinéraire (Editions Chora), par la responsable d’extrême droite et présidente du Conseil italien Giorgia Meloni, Londres (Gallimard), dernier inédit de Céline, un ouvrage de Renaud Camus, l’idéologue qui a popularisé la théorie du « grand remplacement », selon laquelle il existerait un plan pour remplacer les Occidentaux par une immigration de masse…          Ouverte en 2018, La Nouvelle Librairie, devenue également une maison d’édition un an plus tard, se revendique identitaire et patriote. Elle a été attaquée juste avant une séance de signatures d’Eric Zemmour en 2018, puis en 2019, à la veille de la venue de l’ex-président du Front national, Jean-Marie Le Pen. Son responsable, François Bousquet, aime les dédicaces spectaculaires et les sorties retentissantes. Il devait publier le 8 novembre Derniers écrits avant le massacre, dont l’auteur, Gabriel Matzneff, est visé par une enquête pour viols sur mineur.           « Publier Matzneff qui ne pouvait plus l’être, c’est une question d’honneur de l’édition. » François Bousquet, responsable de La Nouvelle Librairie          La polémique a démarré très vite dans la presse et sur les réseaux sociaux : le 22 octobre, le collectif féministe Les Grenades a collé des affiches sur la librairie pour dénoncer la sortie de l’ouvrage. Dans un communiqué diffusé lundi 24 au matin, les éditions indiquent avoir reculé : « Nous nous trouvons dans l’obligation de repousser sine die la parution des Derniers écrits avant le massacre », en raison de « menaces de mort » sur le personnel.          Dans un café du quartier, quelques jours plus tôt, François Bousquet, 54 ans, fines lunettes et barbiche en pointe, employait pourtant de grands mots : « Publier Matzneff qui ne pouvait plus l’être, c’est une question d’honneur de l’édition. C’est un grand écrivain de 86 ans, traîné dans la boue. » Ancien éditeur, dans les années 1990, à L’Age d’Homme, qui a publié un grand nombre de dissidents de l’Est, Bousquet y a rencontré Matzneff et partage avec lui la même passion pour la Russie et la littérature slave.          Il y a plusieurs mois, l’écrivain lui a proposé, par l’intermédiaire d’amis communs, l’idée du livre, qui rassemble ses chroniques parues dans Le Point de 2015 à 2019. Sur une dizaine de pages, Gabriel Matzneff revenait aussi sur Le Consentement, livre dans lequel Vanessa Springora raconte la relation sous emprise qu’elle a eu avec lui, lorsqu’elle avait à peine 14 ans et lui 50. « Il dit qu’il n’a pas lu le livre, il ne cherche pas à comprendre, et je dis cela sans vouloir accabler Matzneff », observe l’éditeur. Nulle part n’est signalé le fait que l’écrivain fait l’objet d’une enquête judiciaire. « Ce n’est pas mon genre de beauté, la pédophilie, déclare Bousquet. Mais glisser un avertissement pour condamner la pédocriminalité, c’est une façon de prendre de la distance avec une publication, une forme d’hypocrisie. »        Il vous reste 49.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                             Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                             Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                             Article réservé à nos abonnés   Dans les formations d’auxiliaires de puériculture, apprendre à exercer en mode « dégradé »  Alors que dans certains départements, les crèches peinent à trouver du personnel, les jeunes qui débutent dans ce métier n’ont aucun mal à trouver un emploi, mais apprennent à exercer dans un contexte de pénurie.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/24/la-nouvelle-librairie-qui-a-renonce-a-publier-matzneff-un-editeur-prise-par-la-droite-identitaire_6147130_4500055.html"},"headline":"La Nouvelle Librairie, maison d\u2019\u00e9dition identitaire qui a renonc\u00e9 \u00e0 publier un nouveau livre de Gabriel Matzneff","dateCreated":"2022-10-24T16:25:18+02:00","datePublished":"2022-10-24T16:25:18+02:00","dateModified":"2022-10-24T16:58:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Livres"],"keywords":["Politique","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","Culture","Livres","Soci\u00e9t\u00e9","P\u00e9docriminalit\u00e9"],"description":"Cette maison d\u2019\u00e9dition, n\u00e9e dans le sillage de la librairie parisienne du m\u00eame nom, se revendique populiste et patriote. Son responsable, Fran\u00e7ois Bousquet, d\u00e9fend \u00ab\u00a0le grand \u00e9crivain de 86\u00a0ans\u00a0\u00bb en d\u00e9pit des accusations de p\u00e9docriminalit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Dominique Perrin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/506/0/6000/3000/1342/671/60/0/887cdeb_1666604841286-sipa-00926648-000002-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-14">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le philosophe et romancier dispense chaque semaine au MK2 Odéon, à Paris, les Lundis philo et signe le podcast « Une philosophie pratique », sur Spotify. C’est au cours d’un voyage au Chili, à l’été 1994, qu’il a embrassé sa véritable vocation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           M le mag        Livres             Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »      Le philosophe et romancier dispense chaque semaine au MK2 Odéon, à Paris, les Lundis philo et signe le podcast « Une philosophie pratique », sur Spotify. C’est au cours d’un voyage au Chili, à l’été 1994, qu’il a embrassé sa véritable vocation.          Par Marie Godfrain         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Charles Pépin (à gauche) aux côtés de Charles Guérin-Surville (à droite) et de Guillaume Allary, au Chili en 1994.  CHARLES PÉPIN                 « J’avais 21 ans lorsque je suis parti en voyage au Chili avec Guillaume Allary. Nous allions rejoindre mon ami Charles Guérin-Surville, qui avait fui au Paraguay à la suite d’un drame familial et sillonnait l’Amérique du Sud. Nous étions là pour prendre soin de lui. Sur cette photo, nous venions tout juste de le retrouver.            Cet été 1994, il s’est passé tellement de choses pour nous trois… Nous sommes depuis restés amis. C’est à ce moment précis que j’ai décidé de changer de voie et de devenir écrivain. Je venais de finir Sciences Po et de réussir le concours d’HEC, mais je voulais faire de la philosophie et écrire des romans. Je suis à gauche sur la photo, à droite c’est Charles et au milieu Guillaume, alors en fac de gestion à Dauphine et qui, comme moi, avait envie de bifurquer pour s’inscrire en philosophie et préparer l’agrégation.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un apéro avec Charles Pépin : « La vraie joie est une joie lucide sur tout ce qui ne va pas »                   Ce fut un été essentiel pour ma vocation, celui où je décidai de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social, d’écouter mon vrai désir. Ce jour-là, Guillaume m’a fait un retour de lecture sur ce qui allait devenir mon premier roman publié. J’ai été très ému : je lui avais donné mes 300 pages imprimées avant de partir et n’aurais jamais imaginé qu’il emporterait ce pavé avec lui. Le matin, dans la chambre de notre guest house, j’ai donc eu la surprise de le voir sortir de son sac à dos mon texte, entièrement annoté.            Regard complice            Quelques heures plus tard, alors que nous barbotions dans des sources d’eau chaude qui sentaient très fort le soufre, au sommet d’un volcan, Guillaume a fait sur mon travail un retour sévère qui m’a beaucoup blessé. Il m’a dit que je devais creuser plus loin une vérité à aller chercher au fond de mon intimité et que je devais davantage penser au lecteur lorsque j’écrivais. Ce sont toujours les deux remarques qu’il me fait lorsque je lui rends un texte. Ses critiques de cet été-là annonçaient celles que je recevrais tout au long de ma vie.             « Depuis, nous avons sorti dix livres ensemble et Guillaume n’a pas changé, il ne prend pas mille pincettes lorsqu’il donne son avis. » Charles Pépin            Ce n’était pas non plus une première : adolescent, c’est à lui que je fis lire mes poèmes et mon premier roman. Il a toujours posé un regard très fin sur les travaux de ses proches. Il possédait déjà une âme d’éditeur, mélange de bienveillance et de sévérité critique. Au cours de cet été fondateur, Guillaume faisait donc lui aussi ses premiers pas dans le métier, sans savoir qu’il deviendrait éditeur [Guillaume Allary est le fondateur et PDG des éditions Allary, qui éditent aussi L’Arabe du futur, de Riad Sattouf]. Quant à moi, vivre de mon écriture me semblait encore un rêve inaccessible…             


<article-nb="2022/10/24/19-15">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Cultivé dans le sud de la France depuis plusieurs décennies, cette plante originaire d’Afrique réputée plus résistante au manque d’eau remonte peu à peu vers les régions tempérées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            KAMIL ZIHNIOGLU POUR « LE MONDE »                        Planète       Agriculture & Alimentation         Le sorgho, culture d’avenir pour la France en plein dérèglement climatique   Par Mathilde Gérard (Tremblay-les-Villages, Eure-et-Loir, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 05h46, mis à jour à 17h24     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageCultivé dans le sud de la France depuis plusieurs décennies, cette plante originaire d’Afrique réputée plus résistante au manque d’eau remonte peu à peu vers les régions tempérées.                C’est une nuance supplémentaire dans la palette chromatique des paysages ruraux : en plus de l’or des blés, du jaune du colza, du vert du maïs, les campagnes françaises voient se développer l’ocre brun des grains de sorgho. Cette plante originaire d’Afrique subsaharienne, cinquième céréale la plus cultivée au monde, s’enracine peu à peu dans des régions tempérées, où sa résistance à la sécheresse est un atout face au climat qui se réchauffe. Mais si le sorgho trouve peu à peu sa place dans les champs, il se fait encore discret auprès du grand public et peu visible dans les grandes surfaces. Et pour cause : celui qui est produit en France sert en très grande majorité à nourrir non pas les hommes, mais les animaux d’élevage, en complément ou en remplacement du maïs.                              Un champ de sorgho dans une exploitation céréalière à Tremblay-les-Villages (Eure-et-Loir), le 20 septembre 2022.  KAMIL ZIHNIOGLU POUR « LE MONDE »               En Eure-et-Loir, sur le plateau céréalier du Thymerais, situé entre le Perche et la Beauce, on cultive du sorgho depuis l’été 2021. A quelques semaines de la récolte, Thibault Pelletier, 55 ans, arpente les 10 hectares qu’il a consacrés à cette culture. L’an dernier, la première récolte avait été décevante, affectée par un été froid et pluvieux : 2,5 tonnes de grains par hectare, au lieu des 7 tonnes espérées.          L’année 2022, exceptionnellement sèche et chaude, offre un contrepoint à cette première tentative. A première vue, les panicules semblent fournies, mais, d’un plant à l’autre, les grains se sont plus ou moins remplis. « Je ne sais pas encore ce que ça va donner, je manque d’expérience sur cette plante, témoigne l’agriculteur. En juin, on a eu un coup de froid, et la fécondation ne s’est pas faite aussi bien qu’espéré. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La sécheresse historique se poursuit en France malgré les pluies récentes                 Une quarantaine de ses confrères ont franchi le pas du sorgho depuis trois ans dans l’Eure-et-Loir, explique Aude Legoff, conseillère technique à la chambre d’agriculture du département : « C’est une culture très nouvelle pour nous. Jusqu’à récemment, il était inenvisageable d’en semer en Eure-et-Loir. » Les premières traces de sorgho en France remontent au début du XXe siècle, dans la région toulousaine, mais c’est dans les années 1970 que cette culture a connu son essor et s’est ancrée en Occitanie.          La remontée vers le nord de la France est beaucoup plus récente, permise par le réchauffement climatique et des améliorations variétales. « C’est une culture qui n’est pas très compliquée en soi et ne nécessite pas beaucoup d’interventions, mais il faut atteindre une somme de températures pour que les grains arrivent à maturité », précise Aude Legoff. Le sorgho exige par ailleurs un sol à au moins 12 °C, ce qui signifie qu’il ne peut être semé avant la mi-mai dans les régions septentrionales, afin d’éviter les gelées printanières.        Il vous reste 69.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/24/le-sorgho-culture-d-avenir-face-au-rechauffement-climatique_6147042_3244.html"},"headline":"Le sorgho, culture d\u2019avenir pour la France en plein d\u00e9r\u00e8glement climatique","dateCreated":"2022-10-24T05:46:52+02:00","datePublished":"2022-10-24T05:46:52+02:00","dateModified":"2022-10-24T17:24:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Le fil Good","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te"],"description":"Cultiv\u00e9 dans le sud de la France depuis plusieurs d\u00e9cennies, cette plante originaire d\u2019Afrique r\u00e9put\u00e9e plus r\u00e9sistante au manque d\u2019eau remonte peu \u00e0 peu vers les r\u00e9gions temp\u00e9r\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard","description":"Tremblay-les-Villages, Eure-et-Loir, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/cf62d14_1665991442287-kzihnioglu-planete-sorgho-20092022-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-16">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ A la clinique de l’Odet, l’initiation à ce sport de glisse a été intégrée à la prise en charge des addictions à l’alcool ou aux stupéfiants. En tombant et en se relevant sur leur planche, les patients apprennent petit à petit à ne plus replonger.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            M le mag        Addictions             Le surf pour sortir du creux de la vague des addictions      A la clinique de l’Odet, l’initiation à ce sport de glisse a été intégrée à la prise en charge des addictions à l’alcool ou aux stupéfiants. En tombant et en se relevant sur leur planche, les patients apprennent petit à petit à ne plus replonger.          Par Solenn Cordroc’h         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 17h24    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Session de surf-thérapie pour le psychiatre Stéphane Billard, un infirmier et quelques patients, à Penmarc’h, en Bretagne, le 7 octobre.  MORGAN BISSON / HANS LUCAS POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Pascal a le pied marin. Marin pêcheur à Quimper pendant trente ans, ce sexagénaire a essuyé bien des tempêtes, mais une en particulier l’a fait chavirer. Un verre, puis deux, puis trois et plus, Pascal s’est fait emporter par l’alcoolisme. Impossible pour lui de penser qu’il pourrait à nouveau dompter l’océan Atlantique.          Et pourtant, en octobre 2021, Pascal s’est levé de son canapé, a enfilé une combinaison et s’est jeté à l’eau pour surfer. Une révélation dès le premier jour de cette session de surf thérapeutique de six jours. Et, malgré une légère douleur aux côtes, Pascal a tenu debout sur sa planche dès le second jour et surfe depuis sur une vague de confiance en soi.          « Jamais je n’aurais pensé pouvoir réussir. Durant ce stage, j’ai réalisé à quel point la mer m’avait manqué et qu’elle pouvait me ressourcer », se remémore Pascal, qui se réjouit de participer à son troisième stage, en ce début octobre. En processus de guérison d’une addiction à l’alcool, Pascal est pris en charge à la clinique de l’Odet-Etablissement public de santé mentale du Finistère Sud, par le Dr Stéphane Billard.          Une méthode qui a fait ses preuves aux Etats-Unis          Persuadés de l’intérêt thérapeutique du surf, le psychiatre addictologue et son équipe ont fait le pari de proposer un premier stage de surf à leurs patients en 2021. Suivant une méthode qui a déjà fait ses preuves aux Etats-Unis avec des anciens combattants victimes de stress post-traumatique, en Australie et en Afrique du Sud, mais qui en est encore à ses balbutiements en France.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/10/24/19-17">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le retour à un dispositif liant les salaires à la hausse des prix est une revendication de plusieurs syndicats et responsables politiques, mais il suscite des craintes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                               Les Décodeurs        Pour comprendre             L’indexation des salaires sur l’inflation en cinq questions      Le retour à un dispositif liant les salaires à la hausse des prix est une revendication de plusieurs syndicats et responsables politiques, mais il suscite des craintes.          Par Mathilde Damgé et Dorian Jullien         Publié le 22 octobre 2022 à 05h30, mis à jour à 15h46    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Manifestation pour une augmentation des salaires et contre la vie chère, à Lyon, le 18 octobre 2022.  JEFF PACHOUD / AFP                 Elle ne se voit pas sur la fiche de paie, mais se fait sentir à la fin du mois : la hausse des prix – près de 10 % en un an pour l’alimentation, 18 % pour l’énergie – grignote le revenu disponible des ménages. Et fait ressurgir dans le débat public la proposition d’indexer les salaires sur l’inflation, c’est-à-dire faire évoluer la rémunération en fonction de l’indice des prix à la consommation.            « Il est temps de revenir à l’échelle mobile des salaires (…), un mécanisme de hausse automatique des grilles de salaires et des pensions de retraite sur l’inflation. Avec répercussion immédiate dans l’ensemble des branches », revendique ainsi la CGT, qui tente de mobiliser les salariés sur la question du pouvoir d’achat.                 Quelle serait l’utilité de ce dispositif dans la situation actuelle ? Quels seraient les risques ? Pourquoi le smic est-il un cas à part ? Le tour de l’indexation des salaires en cinq questions.            Où en est la hausse des prix actuellement ? Et avec quelles conséquences sur les salaires ?            La hausse des prix à la consommation, contenue à moins de 3 % en moyenne par an depuis le passage à l’euro au début du siècle, a décollé à l’été 2021. Alimentée par la reprise économique post-Covid-19 et les tensions sur l’énergie liées à la guerre menée par la Russie en Ukraine, l’inflation a dépassé 6 % sur un an en juillet. Elle a notamment battu des records dans les domaines de l’énergie et des transports (l’aérien a flambé de 40 % en août), mais aussi de l’alimentaire (plus de 30 % pour les viandes surgelées).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’inflation alimentaire en France s’approche des 10 % dans les supermarchés                   Les salaires n’évoluent pas aussi vite. Entre juin 2021 et juin 2022, l’indice du salaire mensuel de base a augmenté de 3,1 %, détaille la direction de l’animation, de la recherche, des études et des statistiques du ministère du travail. Mais avec une inflation de 6 % sur la même période, le salaire réel diminue de 2,9 %.             
 

 


#d_graph_16661696705{
	height:450px;
}
 




La hausse des salaires largement distancée par celle des prix
Glissement annuel des salaires et des prix à la consommation (par trimestre)

Source : Dares




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "line",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16661696705"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "line": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}%",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "2016 T1",
      "2016 T2",
      "2016 T3",
      "2016 T4",
      "2017 T1",
      "2017 T2",
      "2017 T3",
      "2017 T4",
      "2018 T1",
      "2018 T2",
      "2018 T3",
      "2018 T4",
      "2019 T1",
      "2019 T2",
      "2019 T3",
      "2019 T4",
      "2020 T1",
      "2020 T2",
      "2020 T3",
      "2020 T4",
      "2021 T1",
      "2021 T2",
      "2021 T3",
      "2021 T4",
      "2022 T1",
      "2022 T2"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " %",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Salaire mensuel de base (SMB)",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1.2,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          1.2,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          1.2,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          1.2,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          1.2,
          "",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          1.3,
          "",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          1.3,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          1.4,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          1.5,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          1.5,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          1.5,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          1.6,
          "",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          1.6,
          "",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          1.7,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          1.7,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          1.7,
          "",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          1.5,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          1.5,
          "",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          1.6,
          "",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          1.4,
          "",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          1.5,
          "",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          1.7,
          "",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          2.3,
          "",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          3.1,
          "",
          "pt25",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Prix (pour l'ensemble des m\u00e9nages et hors tabac)",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#A2DCE7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          -0.1,
          "",
          "pt26",
          true,
          false
        ],
        [
          0.2,
          "",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          0.4,
          "",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          0.6,
          "",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          1.1,
          "",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          0.7,
          "",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          0.9,
          "",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          1.1,
          "",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          1.3,
          "",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          1.7,
          "",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          1.9,
          "",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          1.4,
          "",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          1.0,
          "",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          1.0,
          "",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          0.8,
          "",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          1.2,
          "",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          0.4,
          "",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          -0.1,
          "",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          -0.2,
          "",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          -0.3,
          "",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          1.0,
          "",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          1.4,
          "",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          2.1,
          "",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          2.8,
          "",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          4.6,
          "",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          6.0,
          "",
          "pt51",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/10/24/19-18">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Recep Tayyip Erdogan veut incarner l’islam politique turc du XXIᵉ siècle. Mais plus que pour la reconstitution d’un empire, c’est d’abord à des fins électorales qu’il utilise la scène internationale, analyse, dans une tribune au « Monde », Olivier Bouquet, professeur d’histoire ottomane.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Turquie         « Erdogan agit en fonction d’une seule échéance : l’élection présidentielle de 2023 en Turquie »   Tribune        Olivier Bouquet  Professeur d’histoire        Recep Tayyip Erdogan veut incarner l’islam politique turc du XXIᵉ siècle. Mais plus que pour la reconstitution d’un empire, c’est d’abord à des fins électorales qu’il utilise la scène internationale, analyse, dans une tribune au « Monde », Olivier Bouquet, professeur d’histoire ottomane.   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Recep Tayyip Erdogan : un sultan qui poursuit une politique d’expansion néoottomane anti-occidentale ? Peut-être. Mais écoutons attentivement les discours qu’il tient à un rythme croissant. Ne surestimons pas l’importance qu’il accorde à la politique internationale. Entre la fête nationale du 29 octobre 2022 et la célébration du centenaire de la fondation de la République turque le 29 octobre 2023, Erdogan pense et agit en fonction d’une seule échéance : l’élection présidentielle prévue à la fin du printemps 2023.          Son action à l’étranger dérive d’une ambition personnelle, laquelle obéit à une politique de l’histoire. Car, à la différence de Vladimir Poutine, il doit affronter le suffrage des urnes. Plus que la reconstitution d’un empire, l’invasion d’un voisin ou le déplacement des frontières, il veut gagner les élections. Mais il a un problème : il a construit sa popularité autour des valeurs portées par sa formation politique, le Parti de la justice et du développement (AKP). Or, les juges sont aux mains du pouvoir, et les scandales de corruption se sont multipliés. Quant au développement, il n’est plus qu’un souvenir : le pouvoir d’achat moyen avait triplé depuis 2002, mais entre 2013 et 2022, le PIB par tête a chuté de 12 600 dollars à 7 500 dollars (selon les chiffres de la Banque mondiale).          « Êtes-vous prêts ?  », demande souvent Erdogan à sa base. Certainement pas à devenir une nation pauvre mais fière. Poutine a fait ce pari, lui non. Pour faire oublier les records d’inflation (le taux officiel de 83 % par an est sous-évalué), il se présente comme le président des investissements de demain.          Préparer la nation à une guerre          Dans ses discours, la politique internationale vient après la litanie des chiffres sur les logements sociaux créés, les infrastructures construites et les lits d’hôpitaux ouverts. Elle tient en des formules-chocs, des bravades où il convoque l’histoire par des provocations réfléchies.          Le 3 septembre, à Samsun, sur la mer Noire, là où Mustafa Kemal avait débarqué le 19 mai 1919, avant de lancer la guerre d’indépendance qui a abouti à la victoire contre les troupes grecques d’occupation, il avertit son voisin méditerranéen : « Et toi la Grèce, regarde l’histoire, reviens à l’histoire (…) N’oublie pas Izmir. » Ne pas oublier Izmir, les Grecs le savent, c’est rappeler ce qui s’est produit un siècle plus tôt, presque jour pour jour : le grand incendie survenu à la suite de l’entrée des troupes kémalistes, le 9 septembre 1922, fut à l’origine de dizaines de milliers de morts. C’est préparer la nation turque à une guerre, sans nécessairement prendre le risque qu’elle ait lieu. C’est soumettre l’histoire turque à une mémoire du ressentiment.        Il vous reste 41.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/24/erdogan-agit-en-fonction-d-une-seule-echeance-l-election-presidentielle-de-2023-en-turquie_6147110_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Erdogan agit en fonction d\u2019une seule \u00e9ch\u00e9ance\u00a0: l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2023\u00a0en Turquie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-24T14:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-24T14:00:06+02:00","dateModified":"2022-10-24T14:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Turquie"],"keywords":["Turquie","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Recep Tayyip Erdogan veut incarner l\u2019islam politique turc du XXI\u1d49\u00a0si\u00e8cle. Mais plus que pour la reconstitution d\u2019un empire, c\u2019est d\u2019abord \u00e0 des fins \u00e9lectorales qu\u2019il utilise la sc\u00e8ne internationale, analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Olivier Bouquet, professeur d\u2019histoire ottomane.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bouquet","description":"Professeur d\u2019histoire"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/395/0/4970/2485/1342/671/60/0/7d97f71_5e01bd4aff904ef7988df19a4200662c-5e01bd4aff904ef7988df19a4200662c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  
