<FILE-date="2022/10/24/19">

<article-nb="2022/10/24/19-1">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ La jeune femme a été transférée en urgence en Espagne pour être opérée. Le collectif Féminicides Algérie rappelle que 32 femmes ont été tuées depuis janvier en Algérie, la plupart brûlées vives ou poignardées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Genre             La tentative de féminicide sur Ryma Anane, aspergée d’essence et brûlée en pleine rue, choque l’Algérie      La jeune femme a été transférée en urgence en Espagne pour être opérée. Le collectif Féminicides Algérie rappelle que 32 femmes ont été tuées depuis janvier en Algérie, la plupart brûlées vives ou poignardées.          Par Célia Zouaoui(Alger, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h31    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Des militantes féministes manifestent à Alger, le 8 octobre 2020.  RYAD KRAMDI / AFP                 Ryma Anane, 28 ans, a échappé in extremis à la mort. Brûlée aux troisième et quatrième degrés sur 60 % de son corps, la jeune femme a reçu une première chirurgie réparatrice à l’hôpital universitaire de La Paz, à Madrid, où elle a été transférée vendredi 14 octobre à bord d’un avion médicalisé en provenance d’Algérie, accompagnée par son frère. « Elle est encore sous assistance respiratoire mais elle va beaucoup mieux », confie un proche. L’enseignante de français dans une école privée de Tizi Ouzou a été attaquée le 26 septembre par son ex-petit ami, qui la harcelait depuis trois ans, alors qu’elle attendait un bus pour se rendre à son travail. Il l’a aspergée d’essence et brûlée à l’aide d’un briquet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Algérie, les drames encore invisibles des féminicides                   Dans le petit village kabyle d’Aït Farès, où le drame a eu lieu, les quelque 900 habitants sont encore sous le choc. « Des hommes qui battent leur femme, on en connaît malheureusement, mais on n’avait jamais vu un acte aussi barbare en pleine rue », confie un cousin de la victime. L’agresseur, qui s’est rendu à la gendarmerie quelques heures après l’attaque, se trouve toujours en détention. D’après ses aveux, il voulait se venger de la jeune femme parce qu’elle refusait de l’épouser.             Trente-deux femmes ont été tuées depuis janvier, la plupart brûlées vives ou poignardées            C’est dans des circonstances similaires que s’était produit le premier féminicide répertorié cette année en Algérie. Le 3 janvier, Hafida Mansouri, une habitante d’Oum el Bouaghi, dans les Aurès, avait été tuée, brûlée puis enterrée par son voisin pour avoir rejeté sa demande en mariage. « Les auteurs de féminicide ne cherchent pas seulement à tuer une femme, ils veulent détruire son corps », souligne Wiame Awres, cofondatrice de Féminicides Algérie. Selon ce collectif fondé en 2019, 32 femmes ont été tuées depuis janvier, la plupart brûlées vives ou poignardées. Deux modes opératoires courants « dans les pays du Maghreb et du Machrek », relève la militante, qui rappelle l’histoire tragique d’une habitante d’Annaba, Imene Mansri, assassinée de 19 coups de couteau par son mari le 6 juin : « C’était un acharnement. »                 Comme ailleurs dans le monde, les féminicides en Algérie sont dans l’écrasante majorité des cas commis par un homme issu du cercle proche de la victime, le plus souvent un époux ou un ex-conjoint qui n’accepte pas la rupture. « Il y a une volonté de posséder et de contrôler la personne, de refuser qu’elle puisse vivre sans lui », analyse Wiame Awres.            Campagne de solidarité            La tentative de féminicide sur Ryma Anane a suscité un vif émoi à travers le pays. Des milliers de messages de soutien ont inondé Internet, dénonçant un « crime odieux ». Le cri de détresse de sa mère, diffusé le 10 octobre, a été visionné plus de 200 000 fois sur Facebook.            Très rapidement, une campagne de solidarité s’est mise en place sur les réseaux sociaux pour aider la famille à faire évacuer en urgence la victime. Le service des grands brûlés du CHU Nedir-Mohamed de Tizi Ouzou, où la blessée avait d’abord été admise, ne disposait pas des moyens nécessaires pour la prendre en charge. « Son pronostic vital était engagé », raconte un cousin.                             Episode 5  En Algérie, des méthodes douces pour venir en aide aux personnes souffrant d’addiction                   Avec l’aide d’ADM International, une société d’accompagnement des malades à l’étranger basée en Suisse, sa famille est finalement parvenue à la faire hospitaliser à Madrid, dans un établissement qui propose un devis moins élevé, payable en plusieurs fois. « Pendant ces quelques jours d’attente, on aurait pu la perdre », lâche son cousin. Une cagnotte en ligne a déjà permis de récolter plus de 60 000 euros, sur un objectif de 100 000 euros.                Cette fois, l’opinion publique s’est clairement rangée du côté de la victime. « Ce n’est pas toujours le cas. D’habitude, des gens cherchent à minimiser l’acte de l’agresseur en lui trouvant des circonstances atténuantes », avance Wiame Awres, qui remarque toutefois « une prise de conscience du problème des féminicides dans la société : on commence à comprendre que ce ne sont pas des cas isolés, que ça se répète ». Anissa Smati, avocate à la cour d’Alger et membre du Réseau Wassila, une association pour la protection des droits des femmes et des enfants, abonde : « On en parle de plus en plus. Mais ce n’est pas pour autant que ce fléau diminue. »            Clause de pardon            Le drame vécu par Ryma Anane met en lumière les difficultés du pays à lutter contre les féminicides et les tentatives d’assassinat sur des femmes – dont le nombre exact reste difficilement quantifiable.             En 2021, les services de gendarmerie ont traité près de 8 000 affaires de violences contre des femmes            Les capacités d’action des pouvoirs publics ont pourtant été renforcées en 2016, avec l’entrée en vigueur d’un amendement au code pénal qui criminalise les violences conjugales, introduit le concept de harcèlement et alourdit les peines pour une agression physique contre une femme. Mais pour les militantes féministes, la protection judiciaire des femmes violentées reste insuffisante. En cause, un article de loi qui permet à l’agresseur d’échapper aux poursuites pénales si la victime lui pardonne. « La clause de pardon offre une impunité aux hommes violents, elle réduit la portée de la loi », estime Wiame Awres.                En 2021, les services de gendarmerie ont traité près de 8 000 affaires de violences contre des femmes – deux fois plus qu’en 2014. Mais beaucoup de victimes, sous emprise psychologique du conjoint et face à la pression familiale et sociale, renonceraient à aller au bout de leur démarche. « On leur dit qu’en portant l’affaire devant les tribunaux, elles sont en train de détruire leur famille. Comme si ce n’était pas l’homme violent qui était responsable de la destruction de la famille », déplore la cofondatrice de Féminicides Algérie.                             Lire aussi :  En Algérie, les autorités ordonnent la fermeture de l’association chrétienne Caritas                   Spécialisée dans la défense des femmes violentées, Anissa Smati en a fait l’expérience. « La procédure judiciaire est longue et épuisante. Il arrive souvent qu’elles abandonnent. Soit elles pardonnent et retournent auprès de leur époux, soit elles préfèrent divorcer, ce qui ne les met pas forcément à l’abri », indique l’avocate, qui regrette que le cadre légal « ne prenne pas encore en considération les violences psychologiques » et ne prévoie pas « d’ordonnance de protection pour éloigner les conjoints violents ».            Parcours du combattant            Déposer plainte relève encore du parcours du combattant. Malgré la formation d’agents de police sur l’accueil et l’écoute des victimes, peu de choses ont changé dans les commissariats. « Elles ne sont pas toujours prises au sérieux », regrette Wiame Awres, qui cite le meurtre de Kelthoum Reklia, 33 ans, tuée en février par son ex-conjoint sous les yeux de deux de leurs enfants alors qu’elle avait alerté les services de sécurité à plusieurs reprises.                             Lire aussi :  Voix d’Algérie : la sélection musicale du « Monde Afrique » #123                   Pour Anissa Smati, si les femmes restent dans des relations violentes, c’est aussi parce qu’elles n’ont nulle part où se réfugier. L’Algérie compte huit centres d’hébergement, gérés par l’Etat, où les règles de vie sont très strictes. « C’est trop peu, assure l’avocate. Celles issues d’un milieu aisé ou avec des revenus corrects peuvent s’émanciper et tenter de refaire leur vie. Mais la majorité n’a pas d’autre choix que de rester prendre des coups. »                Elle ajoute : « Le problème n’est pas seulement dans la loi, il se trouve aussi dans les mentalités. Tant que les femmes seront considérées comme des êtres inférieurs, les violences contre elles continueront d’être banalisées. »                 Célia Zouaoui(Alger, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Boris Vian, l’homme-orchestre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/24/on-n-avait-jamais-vu-un-acte-aussi-barbare-une-tentative-de-feminicide-suscite-l-emoi-en-algerie_6147145_3212.html"},"headline":"La tentative de f\u00e9minicide sur Ryma Anane, asperg\u00e9e d\u2019essence et br\u00fbl\u00e9e en pleine rue, choque l\u2019Alg\u00e9rie","dateCreated":"2022-10-24T18:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-24T18:00:08+02:00","dateModified":"2022-10-24T18:31:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Genre"],"keywords":["International","Genre","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"La jeune femme a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e en urgence en Espagne pour \u00eatre op\u00e9r\u00e9e. Le collectif F\u00e9minicides Alg\u00e9rie rappelle que 32 femmes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es depuis janvier en Alg\u00e9rie, la plupart br\u00fbl\u00e9es vives ou poignard\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9lia Zouaoui","description":"Alger, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/408/0/2464/1232/1342/671/60/0/b5918ef_1666358731706-000-8rn8ke.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Genre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-genre/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-2">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Face au caractère planétaire du risque climatique, c’est désormais au niveau mondial qu’un nouveau droit des sociétés devrait être instauré, explique dans sa chronique le professeur en sciences de gestion Armand Hatchuel.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Emploi       Management         Menace du modèle actionnarial sur le climat   Chronique        Armand Hatchuel  Professeur à MinesParis, Université PSL        Face au caractère planétaire du risque climatique, c’est désormais au niveau mondial qu’un nouveau droit des sociétés devrait être instauré, explique dans sa chronique le professeur en sciences de gestion Armand Hatchuel.   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Entreprises. Le trésorier d’Etat de la Louisiane (Etats-Unis), John M. Schroder, a annoncé mercredi 5 octobre qu’il retirait tous ses placements publics – soit près de 800 millions de dollars (environ 815 millions d’euros) – du fonds d’investissement BlackRock, l’un des plus importants du marché financier.          La raison invoquée : l’engagement de BlackRock à ne soutenir que des projets neutres en carbone et hors des énergies fossiles. Mais cette décision à contre-courant ne découle pas d’un climatoscepticisme revendiqué. Dans une lettre rendue publique (disponible en ligne), le trésorier d’Etat se réfère avec force au droit des sociétés et à la doctrine actionnariale qu’ils voient comme un pilier de la démocratie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Climat : les doutes s’accumulent sur la sincérité des institutions financières                 Il constate d’abord que les citoyens de la Louisiane, qui sont les détenteurs de ces fonds, travaillent « durement » à une économie fondée sur les énergies fossiles. Or, la politique de BlackRock vise à la démanteler. Il rappelle ensuite que selon le droit des sociétés de la Louisiane, les dirigeants des entreprises sont tenus par leurs « fiducial duties », c’est-à-dire par leur obligation de ne prendre en compte que les seuls intérêts de leurs actionnaires, ou de donner la priorité à ceux-ci sur toute autre considération.          Une atteinte aux intérêts et aux droits          Il ajoute, enfin, qu’en démocratie chacun est libre de défendre ses propres valeurs et ne saurait se voir dicter celles-ci par un chef d’entreprise. Ainsi, l’engagement climatique de BlackRock porte atteinte aux intérêts et aux droits des citoyens de la Louisiane, ce qui justifie le retrait total des fonds dont il a la charge.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La France, pionnière de la bonne gouvernance                 BlackRock n’a pas manqué de réagir à cette décision, mais sa réponse évite le terrain juridique et retient celui de la rationalité : le fonds exprime le « regret que la Louisiane prive ses citoyens des seuls investissements performants à long terme et garants de leur bien-être ».          Cet affrontement souligne le danger qu’induit le modèle actionnarial de l’entreprise face au péril climatique. Car, au-delà de l’idée que les intérêts des actionnaires doivent être prioritairement défendus, ce modèle suppose que ces derniers peuvent aussi juger rationnellement de leurs intérêts à court et long terme, et qu’in fine, cette liberté est d’essence démocratique.          Prérogatives légales          Dès lors, le trésorier de la Louisiane peut défendre la légalité et la rationalité de sa décision… sans jamais discuter de la réalité du danger climatique ! Car, si cette rationalité est contestée, comme le fait BlackRock, il peut arguer de ses prérogatives légales. Et si ces dernières sont remises en cause, c’est à la démocratie que l’on s’en prend.        Il vous reste 24.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/10/24/menace-du-modele-actionnarial-sur-le-climat_6147144_1698637.html"},"headline":"Menace du mod\u00e8le actionnarial sur le climat","dateCreated":"2022-10-24T18:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-24T18:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-24T18:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Management"],"keywords":["D\u00e9bats","Management","Bourse","Emploi","Entreprises","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te","\u00c9conomie","International"],"description":"Face au caract\u00e8re plan\u00e9taire du risque climatique, c\u2019est d\u00e9sormais au niveau mondial qu\u2019un nouveau droit des soci\u00e9t\u00e9s devrait \u00eatre instaur\u00e9, explique dans sa chronique le professeur en sciences de gestion Armand Hatchuel.","author":[{"@type":"Person","name":"Armand Hatchuel","description":"Professeur \u00e0 MinesParis, Universit\u00e9 PSL"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/01/167/0/3202/1601/1342/671/60/0/5853b6b_FW1_HEALTH-CORONAVIRUS-BLACKROCK-ECONOMY_0401_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Management","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/management/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-3">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ « Le Monde » revient, dans une série d’articles, sur le rapport de l’Italie actuelle à ce lourd passé qu’est la période du régime fasciste du « Duce ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Benito Mussolini             Mussolini dans la mémoire italienne      « Le Monde » revient, dans une série d’articles, sur le rapport de l’Italie actuelle à ce lourd passé qu’est la période du régime fasciste du « Duce ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h18, mis à jour à 17h24        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Premier épisode : Cent ans après la Marche sur Rome, Mussolini hante toujours l’Italie                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/mussolini-dans-la-memoire-italienne_6147135_3210.html"},"headline":"Mussolini dans la m\u00e9moire italienne","dateCreated":"2022-10-24T17:18:49+02:00","datePublished":"2022-10-24T17:18:49+02:00","dateModified":"2022-10-24T17:24:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Benito Mussolini"],"keywords":["International","Europe","Italie","Benito Mussolini"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb revient, dans une s\u00e9rie d\u2019articles, sur le rapport de l\u2019Italie actuelle \u00e0 ce lourd pass\u00e9 qu\u2019est la p\u00e9riode du r\u00e9gime fasciste du \u00ab\u00a0Duce\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Benito Mussolini","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/benito-mussolini/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-4">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ A Rome, le chef de l’Etat a rencontré, très discrètement, la dirigeante d’extrême droite, nouvelle cheffe du gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                           Politique       Italie             La rencontre entre Emmanuel Macron et Giorgia Meloni critiquée à gauche : « Etre le premier chef d’Etat à rencontrer cette cheffe de gouvernement post-fasciste... »      A Rome, le chef de l’Etat a rencontré, très discrètement, la dirigeante d’extrême droite, nouvelle cheffe du gouvernement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h40, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La nouvelle cheffe du gouvernement italien, Giorgia Meloni, le 23 octobre 2022.  ANDREW MEDICHINI / AP                 Plusieurs personnalités de gauche ont vivement critiqué, lundi 24 octobre, la rencontre, dimanche soir à Rome, entre Emmanuel Macron et la dirigeante d’extrême droite Giorgia Meloni, tout juste nommée à la tête du gouvernement italien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Emmanuel Macron et Giorgia Meloni, une première rencontre en catimini à Rome                   Le président français n’était « pas forcément obligé d’être au premier rang de cela », a déclaré le président du groupe socialiste à l’Assemblée nationale, Boris Vallaud, à l’antenne de Sud Radio, rappelant que M. Macron était le premier dirigeant européen à rencontrer Mme Meloni. « Il faut être sans naïveté, sans complaisance, avec (…) un gouvernement d’extrême droite, avec une première ministre qui est issue d’une famille politique admiratrice de Mussolini », a-t-il estimé. Mais, a-t-il nuancé, « elle est là. Oui, il faut lui parler, mais avec exigence ».                 « Sans nuance ni réserve. La banalisation sans frontières de l’extrême droite », a, pour sa part, tweeté le patron des socialistes, Olivier Faure.            Sans nuance ni réserve. La banalisation sans frontières de l’extrême-droite. #Rome https://t.co/i2MumzzEfM— faureolivier (@Olivier Faure)              De son côté, Laurence Rossignol, sénatrice PS, s’est étonnée sur Twitter : « Pas la moindre réserve ? Même pas un petit “sans méconnaître ce qui nous distingue” ou “j’ai rappelé les valeurs humanistes qui ont fondé l’UE”. » « L’accoutumance aux dirigeants d’extrême droite et leur banalisation sont dangereuses », a-t-elle ajouté sur le réseau social.            Pas la moindre réserve? Même pas un petit «sans méconnaître ce qui nous distingue » ou «j’ai rappelé les  valeurs h… https://t.co/Stu79VTAqD— laurossignol (@Laurence Rossignol)              Sandrine Rousseau, députée Europe Ecologie-Les Verts (EELV), a, elle, critiqué une « complaisance avec le fascisme et avec l’extrême droite quand même incroyable ». Il aurait fallu, a-t-elle estimé sur le plateau de France 2, « marquer [sa] désapprobation dans un premier temps ». « C’est une faute », a-t-elle résumé.            🇮🇹🗣 "Il y a une complaisance avec le fascisme qui est incroyable chez Emmanuel Macron. On est où là ? Cette poignée… https://t.co/3f6x5eMDyY— telematin (@Telematin)              A l’écart des caméras            « Etre le premier chef d’Etat à rencontrer cette cheffe de gouvernement post-fasciste, n’exprimer aucune réserve ou nuance… quel naufrage de la politique… », a critiqué Marie-Pierre de La Gontrie, sénatrice socialiste, sur Twitter.                La cheffe de file des députés « insoumis », Mathilde Panot, s’est indignée contre l’« irresponsabilité totale » du président de la République : « Les fascistes français en roue libre surfent indignement sur la mort de Lola. Ils essaiment partout en Europe. Que fait Emmanuel Macron ? Il court s’entretenir avec la dirigeante fasciste italienne, Meloni », a-t-elle tweeté.            Les fascistes français en roue libre surfent indignement sur la mort de #Lola. Ils essaiment partout en Europe. 

— MathildePanot (@Mathilde Panot)              Le député écologiste Benjamin Lucas a même comparé cette rencontre à la poignée de mains entre Philippe Pétain et Adolf Hitler : « Le 24 octobre 1940, à Montoire, par une poignée de main entre Pétain et Hitler débutait la Collaboration. Que ce souvenir nous hante, nous obsède, nous amène à refuser sans cesse la banalisation du fascisme où qu’il se niche. »            Le 24 octobre 1940, à Montoire, par une poignée de main entre Pétain et Hitler débutait la Collaboration. 


<article-nb="2022/10/24/19-5">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ L’ex-ministre des finances a été désigné par le Parti conservateur. Il deviendra le cinquième membre de son parti à diriger un gouvernement depuis 2016, et le premier non-Blanc à le faire dans l’histoire du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : Rishi Sunak promet « stabilité et unité » face aux « profondes difficultés économiques » lorsqu’il sera premier ministre      L’ex-ministre des finances a été désigné par le Parti conservateur. Il deviendra le cinquième membre de son parti à diriger un gouvernement depuis 2016, et le premier non-Blanc à le faire dans l’histoire du pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h11, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Saura-t-il sortir le pays de la crise politique et financière dans laquelle celui-ci est plongé depuis plusieurs mois ? Rishi Sunak a été désigné par les conservateurs britanniques pour être le nouveau premier ministre du Royaume-Uni, lundi 24 octobre, après le départ de Liz Truss de Downing Street, jeudi.            Il ne devrait toutefois pas être officiellement nommé chef du gouvernement avant mardi, précise la BBC. Candidat malheureux cet été contre l’ex-première ministre britannique, qui a démissionné après seulement 44 jours au pouvoir, l’ancien ministre des finances britanniques âgé de 42 ans, a bénéficié du renoncement de l’ancien chef du gouvernement britannique, Boris Johnson. Son autre adversaire, Penny Mordaunt, a également jeté l’éponge, lundi après-midi.                 Soutenu par plus de la moitié des députés conservateurs, M. Sunak avait annoncé sa candidature dimanche soir. A l’occasion de sa première prise de parole après sa victoire, le quadragénaire a promis lundi d’apporter « stabilité et unité » face aux « profondes difficultés économiques » que connaît le Royaume-Uni. « Rassembler le parti et le pays sera ma priorité absolue », a-t-il dit lors d’une courte allocution : « C’est le plus grand privilège de ma vie de servir le parti que j’aime et de donner à mon tour au pays auquel je dois tant. »            « Félicitations à Rishi Sunak (…). Travailler ensemble est le seul moyen de faire face aux défis communs… Et apporter la stabilité est la clé pour les surmonter », a réagi sur Twitter le président du Conseil européen, Charles Michel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rishi Sunak, favori pour le poste de premier ministre du Royaume-Uni                   Premier homme non blanc à la tête du gouvernement            Petit-fils d’immigrés d’origine indienne au parcours classique de l’élite britannique, Rishi Sunak, richissime ancien banquier, deviendra le premier non-Blanc à diriger le gouvernement.                L’ancien chancelier, gardien de l’orthodoxie budgétaire et bourreau de travail, séduit une grande partie de son camp alors que le pays traverse une sévère crise économique et sociale, avec une inflation à plus de 10 % et des grèves qui se multiplient. La situation n’a cessé de se dégrader ces derniers mois alors que le gouvernement était paralysé par les soubresauts successifs agitant la majorité et a été encore aggravée par les errements de Liz Truss qui ont déstabilisé les marchés et fait chuter la livre sterling.            M. Sunak avait régulièrement dénoncé cet été le plan économique de Liz Truss et il apparaît comme une figure rassurante pour les marchés britanniques. Lundi, la livre sterling remontait avec l’éventualité de la nomination de l’ex-ministre des finances à la tête du gouvernement.            Rishi Sunak sera le cinquième locataire du 10 Downing Street depuis le référendum sur le Brexit, en 2016, qui a ouvert une page de turbulences économiques et politiques inédites au Royaume-Uni.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la démission de Liz Truss, le Royaume-Uni plongé dans une crise politique profonde et inédite                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Boris Vian, l’homme-orchestre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/rishi-sunak-designe-pour-etre-le-nouveau-premier-ministre-du-royaume-uni_6147121_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: Rishi Sunak promet \u00ab\u00a0stabilit\u00e9 et unit\u00e9\u00a0\u00bb face aux \u00ab\u00a0profondes difficult\u00e9s \u00e9conomiques\u00a0\u00bb lorsqu\u2019il sera premier ministre","dateCreated":"2022-10-24T15:11:46+02:00","datePublished":"2022-10-24T15:11:46+02:00","dateModified":"2022-10-24T18:32:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International"],"description":"L\u2019ex-ministre des finances a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par le Parti conservateur. Il deviendra le cinqui\u00e8me membre de son parti \u00e0 diriger un gouvernement depuis 2016, et le premier non-Blanc \u00e0 le faire dans l\u2019histoire du pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/ccf4b57_9b2b654a87af4cb99bf4c8824efaf725-9b2b654a87af4cb99bf4c8824efaf725-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-6">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Depuis le retour de la démocratie, aucun président n’a été élu sans obtenir une majorité dans cet Etat du Sud-Est brésilien. A Betim, ancien bastion de la gauche et l’une des villes les plus polarisées du pays, la tension monte à quelques jours du second tour.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            FRANCISCO PRONER/VU POUR « LE MONDE »                        International       Brésil         Présidentielle au Brésil : entre Lula et Bolsonaro, la bataille de l’Etat-clé du Minas Gerais   Par Bruno Meyerfeld (Betim (Minas Gerais), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 15h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDepuis le retour de la démocratie, aucun président n’a été élu sans obtenir une majorité dans cet Etat du Sud-Est brésilien. A Betim, ancien bastion de la gauche et l’une des villes les plus polarisées du pays, la tension monte à quelques jours du second tour.                Thais do Carmo ne sait pas très bien quoi faire de son droit de vote. « Je fais partie des indécis ! », dit en plaisantant cette femme de 31 ans aux cheveux noir de jais. Le 30 octobre, lors du second tour de l’élection présidentielle brésilienne, elle devra pourtant choisir entre deux projets aux antipodes : la gauche de Luiz Inacio Lula da Silva et l’extrême droite de Jair Bolsonaro. « Je sens que je vais me décider au dernier moment, une fois arrivée devant l’urne… », soupire-t-elle                              Thais do Carmo, 31 ans, au siège de l'association G10 Favelas, dans favela de Jardim Teresopolis à Betim, dans l’Etat  du Minas Gerais, au Brésil, le 13 octobre 2022.  FRANCISCO PRONER/VU POUR « LE MONDE »               Au premier tour, le 2 octobre, cette habitante de Betim, dans l’Etat du Minas Gerais (sud-est) a voté pour le travailliste Ciro Gomes. Mais son champion n’ayant obtenu que 3 % des suffrages, voilà Thais face à un choix décrit comme « difficile ». « Je travaille dans l’entreprenariat social et j’ai horreur de la culture d’assistanat de la gauche. Mais, en même temps, je ne supporte plus l’agressivité et la vulgarité de Bolsonaro… », raconte-t-elle. Et d’ajouter : « Vraiment, j’hésite. »          Thais est à l’image de Betim, cité industrielle et populaire où dominent les petites maisons de béton gris, située une trentaine de kilomètres à l’ouest de Belo Horizonte, capitale du Minas Gerais. Scindée symboliquement en deux par l’autoroute, la ville de 450 000 habitants est aussi l’une des plus polarisées du Brésil. Au premier tour, Lula et Bolsonaro ont terminé ici au coude-à-coude, avec respectivement 45,78 % et 45,43 % des suffrages, soit 807 voix d’écart.          Un Brésil en miniature          La victoire au scrutin se jouera ici, dans cette ancienne région de chercheurs d’or voisine de Rio et de Sao Paulo. L’Etat des « mines générales », deuxième collège électoral de la fédération, est considéré comme l’Etat pivot du pays. Un Brésil en miniature, où cohabitent centres industriels, villes universitaires, favelas, commerce de produits agricoles et campagnes misérables… Depuis le retour de la démocratie, aucun président n’a été élu sans y obtenir une majorité.                              Paysage urbain du centre de Betim, Etat de Minas Gerais, au Brésil, le 14 octobre 2022.  FRANCISCO PRONER/VU POUR « LE MONDE »               Longtemps, Betim fut loin d’être indécise. Dans ce bastion de la gauche, Lula obtint lors de ses campagnes victorieuses de 2002 et 2006 plus de 75 % des voix. La « cité rouge » est en effet le siège d’une des plus grandes chaînes de montage du constructeur automobile Fiat : une ville dans la ville, de 2,2 millions de mètres carrés, employant 12 000 ouvriers métallurgistes. Depuis son ouverture, en 1976, celle-ci a produit plus de 16 millions de voitures, dont la célèbre « 147 », qui fut en son temps la plus populaire du Brésil.           « La diabolisation de la gauche a eu des effets dévastateurs. Une majorité de métallos vote pour l’extrême droite » – Alex Custodio, président du syndicat des métallos de Betim        Il vous reste 67.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/presidentielle-au-bresil-entre-lula-et-bolsonaro-la-bataille-de-l-etat-cle-du-minas-gerais_6147118_3210.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: entre Lula et Bolsonaro, la bataille de l\u2019Etat-cl\u00e9 du Minas Gerais","dateCreated":"2022-10-24T15:00:12+02:00","datePublished":"2022-10-24T15:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Depuis le retour de la d\u00e9mocratie, aucun pr\u00e9sident n\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sans obtenir une majorit\u00e9 dans cet Etat du Sud-Est br\u00e9silien. A Betim, ancien bastion de la gauche et l\u2019une des villes les plus polaris\u00e9es du pays, la tension monte \u00e0 quelques jours du second tour.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Betim (Minas Gerais), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/1047/746/7775/3888/1342/671/60/0/5174fa0_1666270629184-francisco-proner-vu-03138.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-7">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le navire, amarré à quai pendant soixante-treize jours dans le port de Marseille, avait hébergé jusqu’à 930 personnes fuyant la guerre. Les associations saluent le dispositif et appellent à s’en inspirer pour l’accueil d’autres réfugiés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Société       Immigration et diversité             L’accueil de réfugiés ukrainiens à bord du ferry « Méditerranée » a coûté près de 6 millions d’euros      Le navire, amarré à quai pendant soixante-treize jours dans le port de Marseille, avait hébergé jusqu’à 930 personnes fuyant la guerre. Les associations saluent le dispositif et appellent à s’en inspirer pour l’accueil d’autres réfugiés.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 16h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un garçon ukrainien sur un pont du ferry Corsica Linea « Méditerranée » à Marseille, le 26 avril 2022.  NICOLAS TUCAT / AFP               Saluée pour la qualité de sa prise en charge, l’opération d’accueil des réfugiés ukrainiens sur le ferry Méditerranée a coûté près de 6 millions d’euros à l’Etat pour soixante-treize jours d’activité. La préfecture des Bouches-du-Rhône, interrogée par Le Monde, a communiqué, cinq mois après la clôture de l’opération, le bilan chiffré de cet hébergement exceptionnel. Un coût très largement supérieur aux montants que l’Etat consacre habituellement, par jour et par personne, à l’accueil de réfugiés ou de demandeurs d’asile dans des structures officielles. Ce que soulignent les associations œuvrant dans le secteur de la solidarité.          Du 29 mars au 10 juin, jusqu’à 930 Ukrainiens, femmes et enfants en grande majorité, ont vécu à bord du navire de la Corsica Linea, amarré dans le port de Marseille. Un dispositif sécurisé qui a permis leur logement dans les cabines, mais aussi la mise à disposition d’un service de repas quotidiens gratuits dans le restaurant de bord, d’une garderie pour enfants, de cours de français, d’un soutien psychologique et médical et d’un accompagnement administratif. Une offre globale qui a répondu dans l’urgence à l’afflux de plus de trois mille réfugiés dans les Bouches-du-Rhône, saturant complètement les capacités d’hébergement du département.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le ferry « Méditerranée », petite bulle d’Ukraine sur le port de Marseille                 « Nous étions confrontés à une arrivée massive de personnes, notamment via la frontière italienne, sans qu’on en maîtrise le nombre final, ni que l’on sache comment les accueillir alors qu’aucune capacité n’était plus mobilisable dans la région. Il a fallu trouver une solution immédiate », rappelle le préfet de la région Provence-Alpes-Côte d’Azur (PACA), Christophe Mirmand, pilote de l’opération. Une solution qui a pris la forme d’un contrat de location avec la compagnie Corsica Linea, dont on connaît désormais les modalités.          Une part fixe de 4 millions d’euros a été payée pour la mise à disposition de ce bateau de 1 600 places et de son équipage et la consommation d’eau et d’électricité. A cela s’ajoute une part variable de près de 850 000 euros pour, notamment, les prestations de restauration et de blanchisserie. S’ajoutent également les conventions passées avec d’autres acteurs associatifs intervenant à bord, notamment la Croix-Rouge (415 000 euros) et le groupe SOS Solidarités (320 000 euros). Au total, une facture de près de 6 millions d’euros, principalement réglée par le ministère de l’intérieur. Son coût élevé explique, en partie, que l’opération n’ait pas été prolongée au-delà du 10 juin.          « Une volonté politique »        Il vous reste 54.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/24/l-accueil-de-refugies-ukrainiens-a-bord-du-ferry-mediterranee-a-coute-pres-de-6-millions-d-euros_6147117_3224.html"},"headline":"L\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 bord du ferry \u00ab\u00a0M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0\u00bb a co\u00fbt\u00e9 pr\u00e8s de 6\u00a0millions d\u2019euros","dateCreated":"2022-10-24T15:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-24T15:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-24T16:45:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"description":"Le navire, amarr\u00e9 \u00e0 quai pendant soixante-treize jours dans le port de Marseille, avait h\u00e9berg\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 930\u00a0personnes fuyant la guerre. Les associations saluent le dispositif et appellent \u00e0 s\u2019en inspirer pour l\u2019accueil d\u2019autres r\u00e9fugi\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/611/0/7337/3668/1342/671/60/0/6a872e8_1666622226602-000-328z432.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-8">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le groupe Just Stop Oil a lancé depuis le début d’octobre une série d’actions et de blocages quotidiens à Londres, pour protester contre les nouveaux projets pétroliers et gaziers.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Royaume-Uni             Charles III : la statue du roi entartée par des militants écologistes au musée Tussauds      Le groupe Just Stop Oil a lancé depuis le début d’octobre une série d’actions et de blocages quotidiens à Londres, pour protester contre les nouveaux projets pétroliers et gaziers.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h57, mis à jour à 15h22    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Dernière action en date de Just Stop Oil pour exiger l’arrêt de l’exploration pétrolière et gazière. Deux militants écologistes du groupe ont entarté, lundi 24 octobre, l’effigie de cire du roi Charles III au célèbre musée londonien Madame Tussauds. Quatre personnes ont été interpellées pour dégradations, selon la police de Londres.            Selon le musée, deux manifestants ont jeté « ce que nous pensons être un gâteau sur nos personnages de la famille royale ». L’établissement reste ouvert, à l’exception de l’installation touchée, a fait savoir un porte-parole de Madame Tussauds.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’émergence d’une génération « Don’t Look Up » : « Vous nous refilez une planète toute pourrie »                   « La science est claire, la demande est claire »            Lors de cette action, l’un des militants a repris les propos d’un discours prononcé à la fin de 2019 par Charles, alors prince de Galles, soulignant que les jeunes de la génération de ses petits-enfants « exigent des actions immédiates, et non simplement des mots ». « La science est claire. La demande est claire : arrêtez les nouveaux projets pétroliers et gaziers. C’est de la tarte », ont déclaré dans un communiqué les militants Eilidh McFadden, 20 ans, et Tom Johnson, 29 ans.                 Le groupe Just Stop Oil a lancé depuis le début d’octobre une série d’actions et de blocages quotidiens à Londres, où ils ont, notamment, lancé de la soupe sur les Tournesols de Van Gogh à la National Gallery, ou aspergé de peinture une concession Aston Martin.                             Lire aussi :  Des militants écologistes escaladent un pont près de Londres et bloquent la circulation                   Dimanche, des militants du groupe écologiste Last Generation ont lancé de la purée sur Les Meules de Monet dans un musée de Potsdam, en Allemagne.                              Lire aussi   « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Boris Vian, l’homme-orchestre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/a-londres-des-militants-ecologistes-entartent-la-statue-de-cire-du-roi-charles-iii-chez-madame-tussauds_6147115_3210.html"},"headline":"Charles III\u00a0: la statue du roi entart\u00e9e par des militants \u00e9cologistes au mus\u00e9e Tussauds","dateCreated":"2022-10-24T14:57:34+02:00","datePublished":"2022-10-24T14:57:34+02:00","dateModified":"2022-10-24T15:22:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le groupe Just Stop Oil a lanc\u00e9 depuis le d\u00e9but d\u2019octobre une s\u00e9rie d\u2019actions et de blocages quotidiens \u00e0 Londres, pour protester contre les nouveaux projets p\u00e9troliers et gaziers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/384/0/4613/2306/1342/671/60/0/24b2add_5492113-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-9">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky a dit que l’armée russe a eu en sa possession « environ 2 000 Shahed iraniens », des drones kamikazes de plus en plus utilisés ces dernières semaines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ "a également téléphoné". Inversion trop systématique et donc apparaissant à la fin comme un simple truc. Alors soyons simple : a téléphoné également.    GDP         Monsieur GDP,          Vous faites sans doute autorité en matière de virgules, mais pas chez nous, où nous aimons en abuser pour vous maintenir en éveil. Pour ce qui est de l’adverbe, sachez qu’il peut se trouver entre l’auxilaire et le participe passé.                    11:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qu'en est-il du black out médiatique mis en place par l'Ukraine portant sur les opérations militaires en cours ? Cela est-il suivi par votre équipe dans la mesure où l'on pas d'informations sur les dernières avancées des forces ukrainiennes ?    Adrien          Bonjour Adrien,          En effet, l’armée ukrainienne ne communique que ce qu’elle veut bien communiquer. Il en va de même de l’armée russe. Selon le rapport publié hier soir par l’Institute for The Study of War, qui se base sur des sources ouvertes – publication des deux camps et sur les réseaux sociaux – des combats ont été signalés dans la région de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine. Le ministère de la défense russe affirme que ses forces ont repoussé les attaques terrestres ukrainiennes dans l’ouest de l’oblast de Donetsk. Par ailleurs, les autorités russes ont coupé l’accès à Internet dans la ville de Kherson samedi, pour éviter la publication de posts sur les évacuations russes. Enfin, les forces russes ont frappé les villes de Zaporijia et Mykolaïv et d’autres zones de l’oblast de Mykolaïv avec des drones Shahed-136 et des missiles S-300.                                              Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier      Image de couverture :  Une photographie d’un drone iranien près la ville ukrainienne de Koupianks, diffusée le 13 septembre par le gouvernement ukrainien.   AP          Moscou a accusé, dimanche, lors d’entretiens téléphoniques avec des représentants des pays de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), l’Ukraine de se préparer à utiliser une « bombe sale », des allégations rejetées notamment par Kiev, Londres et Washington, qui disent craindre un prétexte pour une escalade du conflit.« Si la Russie appelle et dit que l’Ukraine serait en train de préparer quelque chose, cela signifie une seule chose : la Russie a déjà préparé tout cela. Je crois que désormais le monde doit réagir aussi durement que possible », a réagi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.L’Iran a annoncé, dimanche, la signature d’un contrat avec la Russie portant sur la fourniture de « quarante turbines » destinées à aider l’industrie gazière de ce pays sous sanctions occidentales en raison de l’invasion de l’Ukraine, selon un média local.Les Ukrainiens ont une nouvelle fois subi, dimanche, des coupures d’électricité, conséquence des frappes russes répétées visant les infrastructures du pays. L’opérateur national Ukrenergo a procédé à des coupures électriques à Kiev pour « stabiliser » la fourniture en électricité.Une enquête du quotidien américain New York Times explique comment, depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, des milliers d’enfants ukrainiens ont été transférés en Russie pour y être adoptés, avant de devenir des citoyens russes.« Une paix est possible » en Ukraine quand les Ukrainiens « le décideront », a déclaré, dimanche, le président français, Emmanuel Macron, à l’ouverture d’un sommet pour la paix à Rome. « Ne laissons pas la paix être aujourd’hui en quelque sorte capturée par le pouvoir russe », a-t-il ajouté.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. En Russie, les féministes contre la guerre         Récit. A Rome, Macron en militant d’un dialogue entre Kiev et Moscou         Reportage. Dans le Jura, le vigneron et les montagnes russes         Enquête. Sabotages, cyberattaques, incidents multiples… Les alliés de l’Ukraine face aux risques de la « guerre hybride »         Décryptages. Le gouvernement veut sensibiliser sur le risque accru d’espionnage russe en France         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-24T16:44:49+00:00","coverageEndTime":"2022-10-25T04:44:49+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev affirme que la Russie a command\u00e9 pr\u00e8s de 2\u00a0000 drones iraniens","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky a dit que l\u2019arm\u00e9e russe a eu en sa possession \u00ab\u00a0environ 2\u00a0000 Shahed iraniens\u00a0\u00bb, des drones kamikazes de plus en plus utilis\u00e9s ces derni\u00e8res semaines.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev affirme que la Russie a commandé près de 2 000 drones iraniens","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky a dit que l\u2019arm\u00e9e russe a eu en sa possession \u00ab\u00a0environ 2\u00a0000 Shahed iraniens\u00a0\u00bb, des drones kamikazes de plus en plus utilis\u00e9s ces derni\u00e8res semaines.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/2500/1299/1342/697/3/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-10-24T16:44:49+00:00"
,"endDate":"2022-10-25T04:44:49+00:00"
  L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 lundi avoir chass\u00e9 les forces russes de quatre villages situ\u00e9s dans le nord-est du pays, o\u00f9 une contre-offensive lui avait d\u00e9j\u00e0 permis de reprendre des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire en septembre.          \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 des op\u00e9rations r\u00e9ussies, nos troupes ont repouss\u00e9 l\u2019ennemi hors des localit\u00e9s de Karmazynivka, Myasojarivka et Nevske, dans la r\u00e9gion de Louhansk, et de Novosadove, dans la r\u00e9gion de Donetsk\u00a0\u00bb, des localit\u00e9s situ\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 les unes des autres, a fait savoir sur Facebook l\u2019\u00e9tat-major ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce avoir repouss\u00e9 les Russes dans quatre villages du Nord-Est","dateModified":"2022-10-24T16:46:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T15:59:57+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis n\u2019ont \u00ab\u00a0toujours aucune indication\u00a0\u00bb relative \u00e0 une d\u00e9cision de la Russie de faire usage d\u2019armes nucl\u00e9aires, chimiques ou biologiques, a fait savoir lundi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un haut responsable militaire am\u00e9ricain, qui a requis l\u2019anonymat, au moment o\u00f9 l\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s craignent une escalade du conflit sous l\u2019impulsion de Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington n\u2019a \u00ab\u00a0toujours aucune indication\u00a0\u00bb quant \u00e0 une d\u00e9cision de Moscou d\u2019utiliser l\u2019arme...","dateModified":"2022-10-24T16:09:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T15:46:42+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019\u00e9tat-major russe, Val\u00e9ri Guerassimov, s\u2019est entretenu lundi avec son homologue am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, au sujet de la \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne souhaiterait utiliser, selon Moscou. C\u2019est la premi\u00e8re fois que les chefs d\u2019\u00e9tat-major russe et am\u00e9ricain \u00e9changent sur le conflit en Ukraine depuis le 19\u00a0mai.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, M.\u00a0Guerassimov avait \u00e9chang\u00e9 avec son homologue britannique, l\u2019amiral Tony Radakin. Selon le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense, la conversation a eu lieu \u00ab\u00a0\u00e0 la demande\u00a0\u00bb de la partie russe.          Au cours de cet entretien, Tony Radakin \u00ab\u00a0a rejet\u00e9 les all\u00e9gations de la Russie selon lesquelles l\u2019Ukraine pr\u00e9voyait des actions pour aggraver le conflit\u00a0\u00bb, a-t-on assur\u00e9 de m\u00eame source. Les deux hommes \u00ab\u00a0sont convenus de l\u2019importance de maintenir des canaux de communication ouverts entre le Royaume-Uni et la Russie pour g\u00e9rer le risque d\u2019erreur de calcul et faciliter la d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb, a toutefois not\u00e9 le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rare \u00e9change entre le chef de l\u2019\u00e9tat-major russe et son homologue am\u00e9ricain","dateModified":"2022-10-24T16:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T15:21:04+00:00","articleBody":"     Retrouvez dans la carte ci-dessous l\u2019\u00e9volution de la situation sur le terrain \u00e0 la date du 24\u00a0octobre.                 INFOGRAPHIE - LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/f7d1d24_1666624790080-ukr-4322-sud-24octobre-350px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation militaire dans le sud du pays ","dateModified":"2022-10-24T15:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T15:17:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Selon nos renseignements, la Russie a command\u00e9 environ 2\u00a0000 Shahed iraniens\u00a0\u00bb, des drones con\u00e7us pour s\u2019\u00e9craser sur leur cible, pour appuyer sa campagne de bombardements en Ukraine, a dit le chef de l\u2019Etat ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une conf\u00e9rence organis\u00e9e par le quotidien isra\u00e9lien Haaretz.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky affirme que la Russie a command\u00e9 environ 2\u00a0000 drones iraniens","dateModified":"2022-10-24T15:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T15:05:21+00:00","articleBody":"     Selon Kiev, Moscou retarde d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment plus de 165 navires destin\u00e9s au transport de c\u00e9r\u00e9ales en prolongeant les inspections men\u00e9es conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019accord conclu sur ces livraisons, cruciales pour de nombreux pays d\u2019Afrique et d\u2019Asie.          \u00ab\u00a0Depuis le 14\u00a0octobre\u00a02022, les inspecteurs russes assign\u00e9s au centre de coordination conjoint d\u2019Istanbul prolongent significativement l\u2019inspection des navires se dirigeant vers les ports ukrainiens pour recevoir des c\u00e9r\u00e9ales ou qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 charg\u00e9s et qui sont en route pour leur destination finale\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien dans un communiqu\u00e9.          Par ailleurs, Ismini Palla, porte-parole de l\u2019ONU, a d\u00e9clar\u00e9 que des mesures \u00ab\u00a0urgentes\u00a0\u00bb \u00e9taient n\u00e9cessaires pour permettre le passage de ces navires, afin de rattraper le retard accumul\u00e9 ces derniers mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de bloquer l\u2019application de l\u2019accord sur les navires c\u00e9r\u00e9aliers","dateModified":"2022-10-24T15:15:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T14:45:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a critiqu\u00e9 lundi la neutralit\u00e9 observ\u00e9e par Isra\u00ebl depuis l\u2019invasion de son pays par la Russie, qui a permis, selon lui, une \u00ab\u00a0alliance\u00a0\u00bb entre Moscou et T\u00e9h\u00e9ran, avec notamment la livraison de drones iraniens \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Cette alliance n\u2019aurait tout simplement pas exist\u00e9 si vos politiciens avaient pris une d\u00e9cision \u00e0 l\u2019\u00e9poque. La d\u00e9cision que nous demandions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky, lors d\u2019une intervention \u00e0 une conf\u00e9rence organis\u00e9e par le quotidien isra\u00e9lien Haaretz, faisant r\u00e9f\u00e9rence au soutien d\u2019Isra\u00ebl dans le conflit, que Kiev a demand\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky bl\u00e2me la neutralit\u00e9 d\u2019Isra\u00ebl face \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019alliance\u00a0\u00bb Moscou-T\u00e9h\u00e9ran en Ukra...","dateModified":"2022-10-24T14:55:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T14:16:20+00:00","articleBody":"     La secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux, Chrysoula Zacharopoulou, a plaid\u00e9 lundi devant de nombreux officiels africains pour la \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb du continent avec les Europ\u00e9ens face \u00e0 l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine.          L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou a divis\u00e9 les pays africains, ainsi que l\u2019ont montr\u00e9 plusieurs votes aux Nations unies depuis f\u00e9vrier. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 d\u2019entre eux se sont encore abstenus ou n\u2019ont pas pris part au vote le 12\u00a0octobre, quand l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU a condamn\u00e9 l\u2019annexion par la Russie de territoires ukrainiens.          L\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine repr\u00e9sente une \u00ab\u00a0menace existentielle pour la stabilit\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 de notre continent\u00a0\u00bb, a dit la secr\u00e9taire d\u2019Etat fran\u00e7aise aupr\u00e8s du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l\u2019ouverture du 8e Forum international de Dakar, conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 et la paix en Afrique.          \u00ab\u00a0Tous les Europ\u00e9ens le vivent ainsi. C\u2019est pourquoi nous exprimons une attente de solidarit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Afrique\u00a0\u00bb, a-t-elle dit en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, de deux autres chefs d\u2019Etat africains et d\u2019un certain nombre de ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0Nous ne le dirons jamais assez\u00a0: la Russie est la seule responsable de cette crise \u00e9conomique, \u00e9nerg\u00e9tique et alimentaire\u00a0\u00bb, a-t-elle rench\u00e9ri. L\u2019Afrique a \u00e9t\u00e9 durement affect\u00e9e par les effets de la crise ukrainienne et son impact sur les prix et les approvisionnements, en c\u00e9r\u00e9ales par exemple.          Face aux critiques qui trouvent un large \u00e9cho en Afrique contre une propension de la France ou de pays occidentaux \u00e0 vouloir dicter leur loi \u00e0 leurs partenaires africains, la responsable fran\u00e7aise a assur\u00e9 que la France, quand elle d\u00e9ploie des missions comme la force antidjihadiste sah\u00e9lienne \u00ab\u00a0Barkhane\u00a0\u00bb, n\u2019intervenait pas \u00ab\u00a0en substitution\u00a0\u00bb aux arm\u00e9es nationales, mais \u00ab\u00a0en appui\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France attend la \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Afrique avec l\u2019Europe face \u00e0 l\u2019offensive russe","dateModified":"2022-10-24T14:21:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T13:21:05+00:00","articleBody":"     Selon un repr\u00e9sentant des services d\u2019urgence de la r\u00e9gion de Kherson, les troupes ukrainiennes ont tir\u00e9 dix-neuf missiles, dont trois ont atteint le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, rapporte lundi l\u2019agence russe Ria Novosti. Il n\u2019y a pas eu de dommages majeurs selon le chef de l\u2019administration municipale, Vladimir Leontyev, \u00e0 Ria Novosti. La station continue de fonctionner, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse Kiev d\u2019avoir attaqu\u00e9 le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka","dateModified":"2022-10-24T13:37:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T11:59:39+00:00","articleBody":"     Face aux accusations russes concernant une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, a demand\u00e9 au chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, Rafael Grossi, d\u2019envoyer des experts dans les installations nucl\u00e9aires ukrainiennes afin de r\u00e9futer les affirmations russes. Le chef de l\u2019agence de surveillance nucl\u00e9aire de l\u2019ONU a d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00ab\u00a0accept\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019\u00ab\u00a0envoyer de toute urgence des experts dans les installations pacifiques de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. M.\u00a0Kuleba a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Contrairement \u00e0 la Russie, l\u2019Ukraine a toujours \u00e9t\u00e9 et reste transparente. Nous n\u2019avons rien \u00e0 cacher.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0: Kiev demande \u00e0 l\u2019AIEA d\u2019envoyer des experts dans ses installations nucl\u00e9aires","dateModified":"2022-10-24T12:58:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T11:59:30+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qu'on entend par bombe sale ?     Pedro         Bonjour,          selon l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire am\u00e9ricaine (USNRC), une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb est un type de \u00ab\u00a0dispositif de dispersion radiologique\u00a0\u00bb (RDD) qui combine un explosif conventionnel, tel que la dynamite, avec un mat\u00e9riau radioactif. Les termes \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0RDD\u00a0\u00bb sont souvent utilis\u00e9s de mani\u00e8re interchangeable. \u00ab\u00a0La plupart des RDD ne lib\u00e8rent pas suffisamment de radiations pour tuer des personnes ou provoquer des maladies graves \u2013 l\u2019explosif conventionnel lui-m\u00eame est plus dangereux pour les personnes que la mati\u00e8re radioactive. Cependant, l\u2019explosion d\u2019un RDD pourrait susciter la peur et la panique, contaminer des biens et n\u00e9cessiter un nettoyage potentiellement co\u00fbteux\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019USNRC.          \u00ab\u00a0Une bombe sale n\u2019est pas une bombe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019USNRC. Une bombe nucl\u00e9aire cr\u00e9e une explosion qui est des millions de fois plus puissante que celle d\u2019une bombe sale. \u00ab\u00a0Le nuage de radiations d\u2019une bombe nucl\u00e9aire peut s\u2019\u00e9tendre sur des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, alors que les radiations d\u2019une bombe sale peuvent \u00eatre dispers\u00e9es dans un rayon de quelques p\u00e2t\u00e9s de maisons ou kilom\u00e8tres autour de l\u2019explosion.\u00a0\u00bb Une bombe sale n\u2019est pas une \u00ab\u00a0arme de destruction massive\u00a0\u00bb, mais une \u00ab\u00a0arme de perturbation massive\u00a0\u00bb, o\u00f9 la contamination et l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 sont les principaux objectifs, d\u00e9taille encore l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev affirme que la Russie a command\u00e9 pr\u00e8s de 2\u00a0000 drones iraniens","dateModified":"2022-10-24T13:44:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T11:38:25+00:00","articleBody":"     La Russie continue de d\u00e9rouler son argumentaire\u00a0: dimanche, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense russe, s\u2019est entretenu avec ses homologues am\u00e9ricain, fran\u00e7ais, britannique et turc au sujet du conflit en Ukraine. Au cours de ces \u00e9changes, il a fait part \u00e0 la plupart de ses interlocuteurs de \u00ab\u00a0ses pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb, sans apporter de preuve.          L\u2019agence TASS rapporte que, \u00ab\u00a0Selon les informations dont nous disposons, deux organisations ukrainiennes ont des instructions sp\u00e9cifiques pour fabriquer la \u201cbombe sale\u201d. Leur travail est entr\u00e9 dans la phase finale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le lieutenant g\u00e9n\u00e9ral Igor Kirillov, charg\u00e9 au sein de l\u2019arm\u00e9e russe des substances radioactives, des produits chimiques et biologiques.          Selon lui, \u00ab\u00a0le but de cette provocation est d\u2019accuser la Russie d\u2019utiliser des armes de destruction massive en Ukraine et de lancer ainsi une puissante campagne antirusse dans le monde\u00a0\u00bb. Il a estim\u00e9 que Kiev voulait notamment \u00ab\u00a0intimider la population locale et augmenter le flux de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 travers l\u2019Europe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La d\u00e9tonation d\u2019un engin explosif radioactif entra\u00eener[ait] in\u00e9vitablement la contamination de la zone sur une superficie pouvant atteindre plusieurs milliers de m\u00e8tres carr\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il mis en garde. M.\u00a0Kirillov a \u00e9galement accus\u00e9 le Royaume-Uni d\u2019entretenir \u00ab\u00a0des contacts\u00a0\u00bb avec Kiev \u00ab\u00a0sur la question de l\u2019obtention \u00e9ventuelle des technologies [n\u00e9cessaires] \u00e0 la production d\u2019armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb par l\u2019Ukraine.          Les Ukrainiens et les Occidentaux y voient la menace des pr\u00e9paratifs d\u2019une attaque sous faux drapeau, suspectant la Russie d\u2019\u00eatre pr\u00eate \u00e0 faire exploser elle-m\u00eame une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb pour justifier une escalade militaire, par exemple en employant une arme nucl\u00e9aire tactique en repr\u00e9sailles.          Dans une d\u00e9claration conjointe, Paris, Londres et Washington \u00ab\u00a0rejettent les all\u00e9gations, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence fausses, de la Russie selon lesquelles l\u2019Ukraine se pr\u00e9pare \u00e0 utiliser une \u201cbombe sale\u201d sur son propre territoire. Personne ne serait dupe d\u2019une tentative d\u2019utiliser cette all\u00e9gation comme pr\u00e9texte \u00e0 une escalade\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0: Moscou renouvelle ses accusations contre Kiev","dateModified":"2022-10-24T12:16:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T10:45:14+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Nasser Kanani, le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res iranien, a rejet\u00e9 lundi les all\u00e9gations des Etats-Unis selon lesquelles des militaires iraniens \u00e9taient d\u00e9ploy\u00e9s en Crim\u00e9e pour aider la Russie \u00e0 mener des attaques de drones en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous condamnons fermement ces all\u00e9gations (\u2026) qui visent \u00e0 d\u00e9tourner l\u2019attention de l\u2019opinion publique sur le r\u00f4le destructif [des Etats-Unis] dans la guerre en Ukraine (\u2026) par l\u2019export massif d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements\u00a0\u00bb vers Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole.          T\u00e9h\u00e9ran nie avoir fourni \u00e0 Moscou des armes qui seraient utilis\u00e9es dans sa guerre contre Kiev. \u00ab\u00a0La R\u00e9publique islamique n\u2019est pas impliqu\u00e9e dans la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 M.\u00a0Kanani\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne fournissons pas d\u2019armes aux bellig\u00e9rants de ce conflit.\u00a0\u00bb          En fin de semaine, des m\u00e9dias en Ukraine et en Isra\u00ebl ont rapport\u00e9, sans que cela puisse \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9, qu\u2019une frappe ukrainienne en Crim\u00e9e avait tu\u00e9 dix instructeurs iraniens formant les Russes \u00e0 l\u2019utilisation des drones.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9h\u00e9ran nie la pr\u00e9sence d\u2019une partie de son arm\u00e9e en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-24T10:47:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T10:33:06+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a r\u00e9duit ses contacts avec Emmanuel Macron et le chancelier allemand, Olaf Scholz, car ils ne manifestent \u00ab\u00a0aucune envie\u00a0\u00bb de participer \u00e0 une m\u00e9diation dans les n\u00e9gociations de paix sur le conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0En ce qui concerne messieurs Macron et Scholz, ces derniers temps, ils ne manifestent aucune envie d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la position de la partie russe et de participer \u00e0 des efforts quelconques li\u00e9s \u00e0 la m\u00e9diation\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole pr\u00e9sidentiel, Dmitri Peskov.          Il a en m\u00eame temps fait l\u2019\u00e9loge de la \u00ab\u00a0position d\u2019Ankara, bien diff\u00e9rente de celles de Paris et de Berlin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ankara manifeste sa volont\u00e9 de poursuivre les efforts de m\u00e9diation\u00a0\u00bb qui ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0hautement appr\u00e9ci\u00e9s\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a soulign\u00e9 M.\u00a0Peskov. Membre de l\u2019OTAN, la Turquie, tr\u00e8s d\u00e9pendante des gaz et p\u00e9trole russes, s\u2019est efforc\u00e9e depuis l\u2019offensive russe, qui a d\u00e9but\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier, d\u2019entretenir sa relation avec l\u2019Ukraine, et la Russie et ne s\u2019est pas jointe aux sanctions internationales contre Moscou.          Ankara a jou\u00e9 un r\u00f4le-cl\u00e9 dans un \u00e9change de prisonniers en septembre entre la Russie et l\u2019Ukraine ainsi que dans la conclusion en juillet, sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU, d\u2019un accord entre les deux pays permettant l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire et le Bosphore. A deux reprises, elle a aussi r\u00e9uni en mars sur son sol des repr\u00e9sentants russes et ukrainiens pour des n\u00e9gociations qui ont finalement \u00e9chou\u00e9, les deux camps s\u2019en rejetant la responsabilit\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles critiques de Moscou contre Paris et Berlin","dateModified":"2022-10-24T15:17:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T10:24:32+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rel\u00e8ve que \u00ab\u00a0la Russie continue d\u2019utiliser des drones iraniens contre des cibles dans toute l\u2019Ukraine mais que les efforts ukrainiens pour vaincre les drones Shahed-136 sont de plus en plus couronn\u00e9s de succ\u00e8s\u00a0\u00bb. Londres rappelle que ces \u00ab\u00a0drones sont lents, bruyants et volent \u00e0 basse altitude\u00a0\u00bb et ajoute que \u00ab\u00a0la Russie utilise probablement un grand nombre de drones Shahed-136 (\u2026) comme substitut aux armes de pr\u00e9cision \u00e0 longue port\u00e9e de fabrication russe, qui se font de plus en plus rares\u00a0\u00bb.          Selon Yuriy Sak, un conseiller du ministre de la d\u00e9fense ukrainien cit\u00e9 par le New York Times, les Ukrainiens abattent environ 70\u00a0% des drones Shahed-136 et un pilote de MiG ukrainien est devenu un h\u00e9ros apr\u00e8s en avoir abattu cinq au-dessus de la ville de Vinnytsia. Un responsable ukrainien s\u2019exprimant \u00e0 titre officieux a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019Isra\u00ebl avait fourni des renseignements utiles pour cibler les drones iraniens.          Jean-Pierre Maulny, de l\u2019Institut de relations internationales et strat\u00e9giques, a publi\u00e9 le 14\u00a0octobre une analyse sur l\u2019utilisation des drones iraniens par la Russie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Succ\u00e8s ukrainiens contre les drones iraniens lanc\u00e9s par les Russes","dateModified":"2022-10-24T10:41:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T09:44:05+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont \u00e9tabli que du personnel militaire iranien se trouvait en Crim\u00e9e pour aider l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 se servir des drones fournis par l\u2019Iran pour bombarder l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 la semaine derni\u00e8re le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price.          Selon le site mis en ligne par les autorit\u00e9s ukrainiennes pour coordonner l\u2019action de la r\u00e9sistance, d\u2019autres instructeurs iraniens seraient en Bi\u00e9lorussie. L\u2019information n\u2019est pas v\u00e9rifiable, mais, selon les Ukrainiens, \u00ab\u00a0un groupe d\u2019instructeurs iraniens, officiers des gardiens de la r\u00e9volution iranienne, se trouve dans le village de Mykulichi, dans la r\u00e9gion de Gomel, sous la protection de la garde nationale russe et des officiers du FSB. Selon les informations des partisans bi\u00e9lorusses, ce sont ces instructeurs qui ont coordonn\u00e9 les lancements du drone Shahed-136 sur les infrastructures de la r\u00e9gion de Kiev et des r\u00e9gions nord et ouest de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des instructeurs iraniens auraient \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-10-24T09:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T09:35:51+00:00","articleBody":"     Anton Krassovski, un pr\u00e9sentateur de la cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e RT en Russie, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions pour avoir appel\u00e9 ce week-end \u00e0 \u00ab\u00a0br\u00fbler\u00a0\u00bb les enfants ukrainiens qui consid\u00e9raient Moscou comme un occupant au temps de l\u2019URSS. M.\u00a0Krassovski, 47\u00a0ans, avait exhort\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0jeter\u00a0\u00bb ces enfants \u00ab\u00a0directement dans une rivi\u00e8re avec un courant fort\u00a0\u00bb ou les \u00ab\u00a0br\u00fbler dans une hutte\u00a0\u00bb. Il r\u00e9pondait \u00e0 une anecdote d\u2019un invit\u00e9 sur son plateau qui lui racontait son voyage en Ukraine du temps de l\u2019URSS dans les ann\u00e9es 1980 et le sentiment de certains jeunes Ukrainiens de \u00ab\u00a0souffrir de l\u2019occupation\u00a0\u00bb russe.          La patronne de RT en Russie, Margarita Simonian, a rapidement condamn\u00e9 ces propos, les jugeant \u00ab\u00a0sauvages\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u00e9go\u00fbtants\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour l\u2019instant, j\u2019arr\u00eate notre collaboration\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9agi dans un communiqu\u00e9 sur Telegram. Lundi matin, elle a dit vouloir \u00ab\u00a0mettre en garde ceux qui appellent aux atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas \u00e0 faire cela\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9.          Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe, charg\u00e9 des principales investigations dans le pays, a expliqu\u00e9 lundi avoir exig\u00e9 \u00ab\u00a0un rapport\u00a0\u00bb sur cet incident, \u00e0 la suite du signalement d\u2019un t\u00e9l\u00e9spectateur.          M.\u00a0Krassovski s\u2019est, lui, excus\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, se disant \u00ab\u00a0vraiment g\u00ean\u00e9\u00a0\u00bb. Avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Je m\u2019excuse aupr\u00e8s de tous ceux qui ont \u00e9t\u00e9 stup\u00e9faits par cela\u00a0\u00bb et qui ont trouv\u00e9 ces propos \u00ab\u00a0sauvages, impensables\u00a0\u00bb. Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois qu\u2019Anton Krassovski attaquait verbalement les Ukrainiens depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe chez son voisin en f\u00e9vrier. A la fin de\u00a0mars, il avait dit dans une vid\u00e9o sur YouTube vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire leur Constitution\u00a0\u00bb, assurant \u00e9galement que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0ne devrait pas exister\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, avait, lui, appel\u00e9 dimanche sur Twitter \u00e0 \u00ab\u00a0bannir RT dans le monde\u00a0\u00bb qualifiant l\u2019intervention de M.\u00a0Krassovski d\u2019\u00ab\u00a0incitation agressive au g\u00e9nocide (\u2026), qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec la libert\u00e9 d\u2019expression\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un pr\u00e9sentateur de RT d\u00e9mis de ses fonctions pour avoir appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0br\u00fbler\u00a0\u00bb des enfants ukrainien...","dateModified":"2022-10-24T09:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T09:25:25+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral de division Mohammad Bagheri, chef d\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es iraniennes, qui figure parmi les trois responsables militaires iraniens qui ont \u00e9t\u00e9 inscrits jeudi sur la liste des personnes sanctionn\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et le Royaume-Uni pour avoir pr\u00e9tendument fourni des drones \u00e0 la Russie a raill\u00e9 l\u2019UE.          \u00ab\u00a0Ils sont autoris\u00e9s \u00e0 identifier et \u00e0 confisquer toutes les propri\u00e9t\u00e9s et les actifs du g\u00e9n\u00e9ral de division Mohammad Hossein Bagheri dans les banques du monde entier et \u00e0 les utiliser pour acheter du charbon pour les citoyens europ\u00e9ens avant l\u2019hiver difficile \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Bagheri dans un message publi\u00e9 par les m\u00e9dias locaux, notamment les agences de presse Tasnim et Fars dimanche.          Aux yeux de M.\u00a0Bagheri, les sanctions de l\u2019UE sont une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb semblable \u00e0 celles des Etats-Unis, qui l\u2019ont aussi sanctionn\u00e9 en\u00a02019. En\u00a0septembre, Kiev a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire consid\u00e9rablement ses relations diplomatiques avec T\u00e9h\u00e9ran en raison de livraisons d\u2019armes pr\u00e9sum\u00e9es \u00e0 Moscou.             Lire aussi :     L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019entend en trois jours pour sanctionner l\u2019Iran apr\u00e8s la livraison de drones \u00e0 la Russie                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un g\u00e9n\u00e9ral iranien sanctionn\u00e9 par l\u2019UE dit aux Vingt-Sept d\u2019acheter du charbon avec ses avoirs gel\u00e9s","dateModified":"2022-10-24T10:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T09:18:10+00:00","articleBody":"              6:40 \"a fait part, dimanche, \". Deux virgules en trop.\r\n\r\n\"a \u00e9galement t\u00e9l\u00e9phon\u00e9\". Inversion trop syst\u00e9matique et donc apparaissant \u00e0 la fin comme un simple truc. Alors soyons simple\u00a0: a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e9galement.    GDP         Monsieur GDP,          Vous faites sans doute autorit\u00e9 en mati\u00e8re de\u00a0virgules, mais pas chez nous, o\u00f9 nous aimons en abuser pour vous maintenir en \u00e9veil. Pour ce qui est de l\u2019adverbe, sachez qu\u2019il peut se trouver entre l\u2019auxilaire et le participe pass\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev affirme que la Russie a command\u00e9 pr\u00e8s de 2\u00a0000 drones iraniens","dateModified":"2022-10-24T09:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T09:06:14+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il du black out m\u00e9diatique mis en place par l'Ukraine portant sur les op\u00e9rations militaires en cours ? Cela est-il suivi par votre \u00e9quipe dans la mesure o\u00f9 l'on pas d'informations sur les derni\u00e8res avanc\u00e9es des forces ukrainiennes ?    Adrien          Bonjour Adrien,          En effet, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne communique que ce qu\u2019elle veut bien communiquer. Il en va de m\u00eame de l\u2019arm\u00e9e russe. Selon le rapport publi\u00e9 hier soir par l\u2019Institute for The Study of War, qui se base sur des sources ouvertes \u2013 publication des deux camps et sur les r\u00e9seaux sociaux \u2013 des combats ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans la r\u00e9gion de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.\u00a0Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe affirme que ses forces ont repouss\u00e9 les attaques terrestres ukrainiennes dans l\u2019ouest de l\u2019oblast de Donetsk. Par ailleurs, les autorit\u00e9s russes ont coup\u00e9 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet dans la ville de Kherson samedi, pour \u00e9viter la publication de posts sur les \u00e9vacuations russes. Enfin, les forces russes ont frapp\u00e9 les villes de Zaporijia et Mykola\u00efv et d\u2019autres zones de l\u2019oblast de Mykola\u00efv avec des drones Shahed-136 et des missiles S-300.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev affirme que la Russie a command\u00e9 pr\u00e8s de 2\u00a0000 drones iraniens","dateModified":"2022-10-24T09:15:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T08:16:35+00:00","articleBody":"    Qu\u2019est ce qu\u2019une bombe sale ?    Ptylolo        Bonjour, Merci pour votre travail remarquable ! Pourriez-vous rappeler ce que signifie une \"bombe sale\" ?    ALM        Bonjour, qu'est que qu'une \"bombe sale\" ?\r\nMerci    Louis         Bonjour Ptylolo, ALM, Louis, etc.          Pour dire les choses simplement, une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb est un engin explosif classique rempli de composants radioactifs\u00a0: d\u00e9chets industriels, m\u00e9dicaux, ou issus de r\u00e9acteurs de recherche.          La question des \u00ab\u00a0bombes sales\u00a0\u00bb et du \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb n\u2019est pas nouvelle\u00a0: en\u00a01995, des rebelles tch\u00e9tch\u00e8nes avaient plac\u00e9 dans un parc de Moscou un engin, rest\u00e9 inerte, contenant de la dynamite et du c\u00e9sium. En\u00a01998, pr\u00e8s de Grozny, d\u2019autres Tch\u00e9tch\u00e8nes avaient confectionn\u00e9 une bombe dont les substances radioactives n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es. En\u00a02003, les services britanniques ont eu la preuve qu\u2019Al-Qaida avait pu fabriquer une petite \u00ab\u00a0bombe\u00a0sale\u00a0\u00bb en Afghanistan, non trouv\u00e9e. En\u00a02003, la cha\u00eene am\u00e9ricaine PBS a r\u00e9sum\u00e9 ces diff\u00e9rents incidents.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique essaie de recenser tous les incidents li\u00e9s \u00e0 la possession ill\u00e9gale ou aux mouvements suspects en vue de trafiquer des mati\u00e8res nucl\u00e9aires et radioactives.             Lire aussi :     La fabrication d'une bombe sale reste un sc\u00e9nario redout\u00e9                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev affirme que la Russie a command\u00e9 pr\u00e8s de 2\u00a0000 drones iraniens","dateModified":"2022-10-24T08:32:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T07:59:16+00:00","articleBody":"                     Des maisons d\u00e9truites pr\u00e8s de Borivske, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 23 octobre 2022 YEVHEN TITOV \/ AFP                 Apr\u00e8s une attaque \u00e0 la roquette \u00e0 Mykola\u00efv, le 23 octobre 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/32201c5_1666597984974-225635.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev affirme que la Russie a command\u00e9 pr\u00e8s de 2\u00a0000 drones iraniens","dateModified":"2022-10-24T08:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T07:06:45+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Personne ne serait dupe\u00a0\u00bb si Moscou prenait pr\u00e9texte de l\u2019emploi par Kiev d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb \u00e9voqu\u00e9 par le gouvernement russe, affirment Paris, Londres et Washington dans une d\u00e9claration conjointe. Dans ce texte, les trois ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00ab\u00a0rejettent les all\u00e9gations, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence fausses, de la Russie selon lesquelles l\u2019Ukraine se pr\u00e9pare \u00e0 utiliser une bombe sale sur son propre territoire. Personne ne serait dupe d\u2019une tentative d\u2019utiliser cette all\u00e9gation comme pr\u00e9texte \u00e0 une escalade\u00a0\u00bb.          Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, s\u2019est entretenu dimanche par t\u00e9l\u00e9phone avec ses homologues am\u00e9ricain, fran\u00e7ais, britannique et turc du conflit en Ukraine. Au cours de ces discussions d\u2019une intensit\u00e9 in\u00e9dite en un seul jour pour M.\u00a0Cho\u00efgou depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, il a fait part \u00e0 la plupart de ses interlocuteurs de \u00ab\u00a0ses pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb, selon son minist\u00e8re.          Les Ukrainiens et les Occidentaux y voient la menace de pr\u00e9paratifs d\u2019une attaque sous faux drapeau, suspectant la Russie d\u2019\u00eatre pr\u00eate \u00e0 faire exploser elle-m\u00eame une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb pour justifier une escalade militaire, par exemple en employant une arme nucl\u00e9aire tactique en\u00a0repr\u00e9sailles.          La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a \u00e9galement \u00ab\u00a0parl\u00e9 cette nuit au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien des all\u00e9gations de la Russie, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence fausses\u00a0\u00bb, a-t-elle tweet\u00e9. \u00ab\u00a0Nous restons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 poursuivre notre soutien aux efforts de l\u2019Ukraine pour d\u00e9fendre son territoire aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, ont ajout\u00e9 les trois capitales dans leur d\u00e9claration conjointe.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris, Londres et Washington affirment que \u00ab\u00a0personne ne serait dupe\u00a0\u00bb en cas de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb en...","dateModified":"2022-10-24T08:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T06:54:12+00:00","articleBody":"     Le gouvernement install\u00e9 par Moscou dans la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson annonce aujourd\u2019hui la cr\u00e9ation d\u2019une milice locale,\u00a0que tous les hommes rest\u00e9s dans la ville peuvent joindre. Les autorit\u00e9s russes ont ordonn\u00e9 la semaine derni\u00e8re l\u2019\u00e9vacuation des civils de Kherson, l\u2019une des quatre r\u00e9gions ukrainiennes que la Russie a d\u00e9clar\u00e9 avoir annex\u00e9es le mois dernier, alors m\u00eame que les forces de Kiev ont r\u00e9alis\u00e9 d\u2019importants progr\u00e8s militaires.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s russes \u00e0 Kherson cr\u00e9ent une milice locale","dateModified":"2022-10-24T06:58:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T04:50:03+00:00","articleBody":"     Le mouvement est n\u00e9 dans la clandestinit\u00e9, le 25\u00a0f\u00e9vrier, au lendemain de l\u2019entr\u00e9e des troupes russes sur le territoire ukrainien, mais comme le pr\u00e9cise aussit\u00f4t sa cofondatrice, Daria Serenko,\u00a0exil\u00e9e depuis le mois de mars, \u00ab\u00a0nous ne partions pas de z\u00e9ro\u00a0\u00bb.          R\u00e9sistance f\u00e9ministe antiguerre (Feministsko\u00efe antivo\u00efenno\u00efe soprotivleni\u00e9, FAS) r\u00e9unit 45\u00a0organisations qui existaient d\u00e9j\u00e0 dans diff\u00e9rents secteurs, auxquelles s\u2019ajoutent des dizaines de militantes anonymes dans soixante villes en Russie, sans compter celles qui ont d\u00fb s\u2019exiler.          Un r\u00e9seau de r\u00e9sistance tr\u00e8s engag\u00e9 et oppos\u00e9, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur comme \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du pays, au r\u00e9gime de Vladimir Poutine. Et de plus en plus d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 agir et \u00e0 se faire entendre.             Lire aussi :     En Russie, les f\u00e9ministes contre la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, les f\u00e9ministes contre la guerre","dateModified":"2022-10-24T04:57:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T04:40:00+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a fait part, dimanche, lors d\u2019entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques avec des pays de l\u2019OTAN, de\u00a0\u00ab\u00a0ses pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les affabulations russes \u00e0 propos de l\u2019Ukraine (\u2026) sont aussi absurdes qu\u2019elles sont dangereuses\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba.          \u00ab\u00a0Si la Russie dit que l\u2019Ukraine est en train de pr\u00e9parer quelque chose, cela signifie une seule chose\u00a0: la Russie a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 tout cela. Je crois que d\u00e9sormais le monde doit r\u00e9agir aussi durement que possible\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Les Etats-Unis rejettent\u00a0\u00ab\u00a0les all\u00e9gations clairement fausses du ministre Cho\u00efgou\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la Maison Blanche, pr\u00e9venant que\u00a0\u00ab\u00a0le monde ne serait pas dupe en cas de tentative d\u2019utiliser cette all\u00e9gation comme pr\u00e9texte \u00e0 une escalade\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais a confirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que M.\u00a0Cho\u00efgou avait dit craindre une\u00a0\u00ab\u00a0frappe de bombe sale par les Ukrainiens sur leur territoire, pour en faire porter la responsabilit\u00e9 \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb. Le ministre fran\u00e7ais S\u00e9bastien Lecornu lui a rappel\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0la France [refusait] toute forme d\u2019escalade, singuli\u00e8rement nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Son homologue britannique, Ben Wallace, a\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9fut\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0durant l\u2019entretien les affirmations de Moscou selon lesquelles les pays occidentaux facilitaient une escalade de la guerre en Ukraine.          Le ministre russe a \u00e9galement t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 dimanche au chef du Pentagone, Lloyd Austin \u2013 leur deuxi\u00e8me conversation depuis vendredi, et la troisi\u00e8me depuis le d\u00e9but du conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les accusations russes s\u00e8ment le trouble chez les Occidentaux","dateModified":"2022-10-24T04:55:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T04:36:12+00:00","articleBody":"      Moscou a accus\u00e9, dimanche, lors d\u2019entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques avec des pays de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), l\u2019Ukraine de se pr\u00e9parer \u00e0 utiliser une\u00a0\u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, des all\u00e9gations rejet\u00e9es notamment par Kiev, Londres et Washington, qui disent craindre un pr\u00e9texte pour une escalade.\u00a0          \u00ab\u00a0Si la Russie appelle et dit que l\u2019Ukraine serait en train de pr\u00e9parer quelque chose, cela signifie une seule chose\u00a0: la Russie a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 tout cela. Je crois que d\u00e9sormais le monde doit r\u00e9agir aussi durement que possible\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          L\u2019Iran a annonc\u00e9, dimanche, la signature d\u2019un contrat avec la Russie portant sur la fourniture de\u00a0\u00ab\u00a0quarante turbines\u00a0\u00bb\u00a0destin\u00e9es \u00e0 aider l\u2019industrie gazi\u00e8re de ce pays sous sanctions occidentales en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, selon un m\u00e9dia local.          Les Ukrainiens ont une nouvelle fois subi, dimanche, des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, cons\u00e9quence des frappes russes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es visant les infrastructures du pays. L\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des coupures \u00e9lectriques \u00e0 Kiev pour\u00a0\u00ab\u00a0stabiliser\u00a0\u00bb\u00a0la fourniture en \u00e9lectricit\u00e9.          Une enqu\u00eate du quotidien am\u00e9ricain New York Times explique comment, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, des milliers d\u2019enfants ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s en Russie pour y \u00eatre adopt\u00e9s, avant de devenir des citoyens russes.          \u00ab\u00a0Une paix est possible\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine quand les Ukrainiens\u00a0\u00ab\u00a0le d\u00e9cideront\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019un sommet pour la paix \u00e0 Rome. \u00ab\u00a0Ne laissons pas la paix \u00eatre aujourd\u2019hui en quelque sorte captur\u00e9e par le pouvoir russe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi 24 octobre \u00e0 l\u2019aube, apr\u00e8s huit mois de guerre","dateModified":"2022-10-24T04:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T04:30:59+00:00","articleBody":"     Ce direct va vous informer de la guerre en Ukraine, qui entre, aujourd\u2019hui, dans son neuvi\u00e8me mois.          Notre live d\u2019hier est disponible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-24T04:50:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/2500/1299/1342/697/3/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/24/19-10">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Aucun des camps au Parlement ne dispose d’une claire majorité qui permettrait d’élire le successeur de Michel Aoun.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Liban             Au Liban, les députés échouent une nouvelle fois à élire un président      Aucun des camps au Parlement ne dispose d’une claire majorité qui permettrait d’élire le successeur de Michel Aoun.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h11    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le Liban se dirige vers un vide politique faute de candidat à même de recueillir la majorité des voix au Parlement pour élire un successeur au président, Michel Aoun, dont le mandat expire dans une semaine. Dans leur quatrième tentative, les députés libanais n’ont pas réussi, lundi 24 octobre, à dégager une quelconque majorité, le Parlement étant clairement divisé en deux camps, celui du Hezbollah, pro-iranien, et celui de ses opposants.            Le député Michel Moawad, qui tente de réunir les voix du camp opposé au Hezbollah, a obtenu 39 votes lundi, loin des 86 voix nécessaires pour être élu au premier tour. Le fils de l’ancien président René Moawad, assassiné en 1989, a obtenu trois voix de moins que lors de la dernière séance, jeudi dernier. Par ailleurs, 50 députés ont voté blanc, dont les parlementaires du camp pro-Hezbollah.            Un militant et professeur d’université respecté, Issam Khalifé, a obtenu 10 voix, dont celles de députés issus du mouvement de contestation déclenché en octobre 2019 pour réclamer le départ d’une classe politique en place depuis des décennies, accusée de corruption et d’incompétence. Comme plusieurs fois par le passé au Liban, le processus d’élection d’un nouveau président pourrait prendre des mois ; le pays est miné par les divergences politiques qui empêchent également la formation d’un gouvernement.            « Aucun bloc au Parlement ne peut imposer un président »            L’élection de Michel Aoun avait eu lieu en 2016, après une vacance de vingt-neuf mois au sommet de l’Etat, et des dizaines de séances de vote au Parlement pour tenter de parvenir à un consensus sur un candidat. En vertu du système confessionnel de partage du pouvoir en vigueur, la présidence de la République est réservée à un chrétien maronite, mais les prérogatives du chef de l’Etat ont été fortement réduites depuis la fin de la guerre civile (1975-1990).                             Lire aussi :  Michel Aoun, le président libanais qui n’a jamais pardonné à la France de l’avoir sauvé                   « Aucun bloc au Parlement ne peut imposer un président, ni le Hezbollah ni personne d’autre », a déclaré Elias Hankache, député du parti chrétien Kataëb qui soutient M. Moawad. Il a déploré un « blocage systématique » de la part du camp du Hezbollah, chiite, qui a manifesté son hostilité à la candidature de M. Moawad.                             Lire aussi l’archive (2021) :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, « l’Etat est en train d’échouer » face à la crise                   Le Liban connaît depuis 2019 l’une des pires crises économiques au monde depuis 1850 selon la Banque mondiale, marquée par une flambée vertigineuse des prix, une dégringolade historique de la devise nationale, une paupérisation inédite de la population et de graves pénuries.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, une vague de braquages de clients contre leur propre banque                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Boris Vian, l’homme-orchestre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/au-liban-les-deputes-echouent-une-nouvelle-fois-a-elire-un-president_6147111_3210.html"},"headline":"Au Liban, les d\u00e9put\u00e9s \u00e9chouent une nouvelle fois \u00e0 \u00e9lire un pr\u00e9sident","dateCreated":"2022-10-24T14:11:02+02:00","datePublished":"2022-10-24T14:11:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["International","Proche-Orient","Liban"],"description":"Aucun des camps au Parlement ne dispose d\u2019une claire majorit\u00e9 qui permettrait d\u2019\u00e9lire le successeur de Michel Aoun.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/75049e4_5507036-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-11">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Recep Tayyip Erdogan veut incarner l’islam politique turc du XXIᵉ siècle. Mais plus que pour la reconstitution d’un empire, c’est d’abord à des fins électorales qu’il utilise la scène internationale, analyse, dans une tribune au « Monde », Olivier Bouquet, professeur d’histoire ottomane.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Turquie         « Erdogan agit en fonction d’une seule échéance : l’élection présidentielle de 2023 en Turquie »   Tribune        Olivier Bouquet  Professeur d’histoire        Recep Tayyip Erdogan veut incarner l’islam politique turc du XXIᵉ siècle. Mais plus que pour la reconstitution d’un empire, c’est d’abord à des fins électorales qu’il utilise la scène internationale, analyse, dans une tribune au « Monde », Olivier Bouquet, professeur d’histoire ottomane.   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Recep Tayyip Erdogan : un sultan qui poursuit une politique d’expansion néoottomane anti-occidentale ? Peut-être. Mais écoutons attentivement les discours qu’il tient à un rythme croissant. Ne surestimons pas l’importance qu’il accorde à la politique internationale. Entre la fête nationale du 29 octobre 2022 et la célébration du centenaire de la fondation de la République turque le 29 octobre 2023, Erdogan pense et agit en fonction d’une seule échéance : l’élection présidentielle prévue à la fin du printemps 2023.          Son action à l’étranger dérive d’une ambition personnelle, laquelle obéit à une politique de l’histoire. Car, à la différence de Vladimir Poutine, il doit affronter le suffrage des urnes. Plus que la reconstitution d’un empire, l’invasion d’un voisin ou le déplacement des frontières, il veut gagner les élections. Mais il a un problème : il a construit sa popularité autour des valeurs portées par sa formation politique, le Parti de la justice et du développement (AKP). Or, les juges sont aux mains du pouvoir, et les scandales de corruption se sont multipliés. Quant au développement, il n’est plus qu’un souvenir : le pouvoir d’achat moyen avait triplé depuis 2002, mais entre 2013 et 2022, le PIB par tête a chuté de 12 600 dollars à 7 500 dollars (selon les chiffres de la Banque mondiale).          « Êtes-vous prêts ?  », demande souvent Erdogan à sa base. Certainement pas à devenir une nation pauvre mais fière. Poutine a fait ce pari, lui non. Pour faire oublier les records d’inflation (le taux officiel de 83 % par an est sous-évalué), il se présente comme le président des investissements de demain.          Préparer la nation à une guerre          Dans ses discours, la politique internationale vient après la litanie des chiffres sur les logements sociaux créés, les infrastructures construites et les lits d’hôpitaux ouverts. Elle tient en des formules-chocs, des bravades où il convoque l’histoire par des provocations réfléchies.          Le 3 septembre, à Samsun, sur la mer Noire, là où Mustafa Kemal avait débarqué le 19 mai 1919, avant de lancer la guerre d’indépendance qui a abouti à la victoire contre les troupes grecques d’occupation, il avertit son voisin méditerranéen : « Et toi la Grèce, regarde l’histoire, reviens à l’histoire (…) N’oublie pas Izmir. » Ne pas oublier Izmir, les Grecs le savent, c’est rappeler ce qui s’est produit un siècle plus tôt, presque jour pour jour : le grand incendie survenu à la suite de l’entrée des troupes kémalistes, le 9 septembre 1922, fut à l’origine de dizaines de milliers de morts. C’est préparer la nation turque à une guerre, sans nécessairement prendre le risque qu’elle ait lieu. C’est soumettre l’histoire turque à une mémoire du ressentiment.        Il vous reste 41.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/24/erdogan-agit-en-fonction-d-une-seule-echeance-l-election-presidentielle-de-2023-en-turquie_6147110_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Erdogan agit en fonction d\u2019une seule \u00e9ch\u00e9ance\u00a0: l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2023\u00a0en Turquie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-24T14:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-24T14:00:06+02:00","dateModified":"2022-10-24T14:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Turquie"],"keywords":["Turquie","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Recep Tayyip Erdogan veut incarner l\u2019islam politique turc du XXI\u1d49\u00a0si\u00e8cle. Mais plus que pour la reconstitution d\u2019un empire, c\u2019est d\u2019abord \u00e0 des fins \u00e9lectorales qu\u2019il utilise la sc\u00e8ne internationale, analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Olivier Bouquet, professeur d\u2019histoire ottomane.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bouquet","description":"Professeur d\u2019histoire"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/395/0/4970/2485/1342/671/60/0/7d97f71_5e01bd4aff904ef7988df19a4200662c-5e01bd4aff904ef7988df19a4200662c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-12">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le déclin de l’utopie marxiste et l’effondrement de l’éthique traditionnelle ont créé un vide moral et spirituel que l’idéologie officielle ne peut combler, à la différence des religions dont le renouveau est spectaculaire, observe, dans une tribune au « Monde » Claude Meyer, spécialiste de l’Asie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Chine         « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Tribune        Claude Meyer  Sinologue        Le déclin de l’utopie marxiste et l’effondrement de l’éthique traditionnelle ont créé un vide moral et spirituel que l’idéologie officielle ne peut combler, à la différence des religions dont le renouveau est spectaculaire, observe, dans une tribune au « Monde » Claude Meyer, spécialiste de l’Asie.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La mort de Mikhaïl Gorbatchev a suscité des réactions contrastées en Chine : Pékin a reconnu le rôle constructif qu’il a joué dans la normalisation entre les deux pays après trente ans de rupture, mais la presse ne s’est pas privée de tirer à boulets rouges sur l’homme de la perestroïka. Déjà, Deng Xiaoping considérait que la glasnost était une politique « imbécile », qui conduirait à l’effondrement de l’URSS, car elle inversait l’ordre des priorités en privilégiant la réforme politique : la liberté d’expression et d’association déboucherait sur des manifestations et des grèves massives, mais aussi sur le réveil des identités nationales.          Tout le contraire de la politique menée par le président Xi Jinping, dont l’objectif majeur est la revitalisation d’un Parti communiste chinois (PCC) qu’il jugeait déliquescent à son arrivée au pouvoir, en 2012. Obsédé par le contre-exemple de Gorbatchev, il s’inspire de Mao Zedong avec pour mantra le retour à l’idéal socialiste, voire maoïste. Le 20e congrès du PCC, qui s’est tenu du 16 au 22 octobre, a entériné sa ligne et vient de le renouveler pour un troisième mandat de cinq ans, un quatrième en 2027 n’étant pas exclu, car il n’aura alors que 74 ans.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Xi Jinping, le nouveau timonier                 Lors du précédent congrès, en 2017, il avait, en effet, obtenu l’abolition de la limite de deux mandats imposée après la mort de Mao et même, consécration suprême, l’introduction de sa « pensée » dans la Constitution, au même titre que celle du Grand Timonier.          Mais en quoi la deuxième puissance mondiale, hypercapitaliste à bien des égards – elle détient le record mondial de milliardaires –, peut-elle incarner l’idéal communiste ? Pourtant, selon certains observateurs, la Chine n’aurait jamais cessé d’être communiste et le deviendrait de plus en plus sous Xi Jinping. Sur le plan du régime politique, on ne peut qu’approuver : il est incontestable que le « nouveau Mao » impose au PCC un retour à ses racines rouges, y compris maoïstes. Par ailleurs, signe de vitalité pour un parti au pouvoir depuis soixante-dix ans, les adhésions progressent à un rythme soutenu dans les jeunes générations, même s’il est difficile d’en démêler les véritables motivations, convictions idéologiques ou calculs carriéristes.          Coup fatal au rêve collectiviste          Cependant, cette approche se focalise sur la dimension idéologique portée par le PCC sans prendre en compte deux points essentiels. D’abord, les spécificités de l’économie chinoise. Certes, l’Etat y joue un rôle important, mais cela n’en fait pas un pays communiste pour autant. Les inégalités sociales y sont plus marquées qu’aux Etats-Unis et même les milliardaires y sont plus nombreux, disciples zélés de Deng Xiaoping, qui déclarait : « Il est glorieux de devenir riche. » Pour preuve, beaucoup d’entre eux sont membres du Parti et certains du Parlement.        Il vous reste 54.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/24/dans-la-chine-de-xi-jinping-la-repression-antireligieuse-signe-l-impuissance-du-parti-a-controler-les-esprits_6147106_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Dans la Chine de Xi Jinping, la r\u00e9pression antireligieuse signe l\u2019impuissance du Parti \u00e0 contr\u00f4ler les esprits\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-24T13:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-24T13:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions","International","Asie-Pacifique","Chine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Le d\u00e9clin de l\u2019utopie marxiste et l\u2019effondrement de l\u2019\u00e9thique traditionnelle ont cr\u00e9\u00e9 un vide moral et spirituel que l\u2019id\u00e9ologie officielle ne peut combler, \u00e0 la diff\u00e9rence des religions dont le renouveau est spectaculaire, observe, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb Claude Meyer, sp\u00e9cialiste de l\u2019Asie.","author":[{"@type":"Person","name":"Claude Meyer","description":"Sinologue"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/1227/0/8123/4061/1342/671/60/0/1914051_5472350-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-13">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Un mouvement soutenu prônait l’exemption pour les membres de ce groupe star. Les préoccupations du ministère concernant ses effectifs et l’équité de traitement des hommes obligés de faire leur service ont clos les débats.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Corée du Sud             BTS : en Corée du Sud, les craintes du ministère de la défense ont eu raison des projets d’exemption de service militaire du groupe de K-pop      Un mouvement soutenu prônait l’exemption pour les membres de ce groupe star. Les préoccupations du ministère concernant ses effectifs et l’équité de traitement des hommes obligés de faire leur service ont clos les débats.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h36, mis à jour à 15h35    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Suga, membre du groupe BTS, assiste à un match entre les Golden State Warriors et les Washington Wizards, deux équipes américaines de basket-ball, le 30 septembre 2022, au Saitama Super Arena, au nord de Tokyo.  EUGENE HOSHIKO / AP               Dans le débat en Corée du Sud sur une possible exemption de service militaire des stars de la K-pop, les préoccupations concernant les effectifs de l’armée et l’équité de traitement ont prévalu. C’est ce qui ressort de l’annonce, lundi 17 octobre, par HYBE, la maison mère de Big Hit Entertainment (BHE), la société de production du groupe BTS, de la volonté du septette de remplir ses obligations militaires. Une décision bien accueillie, selon le quotidien Korea Times, qui a épluché les commentaires postés sur Weverse, une plate-forme de fans de la pop sud-coréenne. Le mot-clé « soutien » faisait partie des plus utilisés en réaction à l’annonce.          L’aîné du boys band, Kim Seok-jin, alias « Jin », qui fêtera ses 30 ans en décembre, sera donc mobilisable. Et les six autres membres se succéderont dans l’armée jusqu’en 2027. En Corée du Sud, le service est obligatoire pour tous les hommes âgés de 18 à 28 ans et dure entre dix-huit et vingt et un mois. S’y soustraire peut conduire en prison, même si une loi de 2020 autorise les objecteurs de conscience à effectuer un « service de remplacement » de trois ans dans un centre de détention.          Le débat sur l’exemption de BTS, voire des stars de la K-pop en général, enflamme la Corée depuis plusieurs années, même si les membres du groupe se sont toujours dits prêts à faire leur service.          Exemptions pour les champions olympiques          A ce jour, seuls les musiciens, les danseurs classiques et les spécialistes des arts de la scène lauréats de concours internationaux ainsi que les sportifs médaillés d’or aux Jeux olympiques ou aux Jeux asiatiques peuvent en être exemptés. Ce fut notamment le cas de la star du football Son Heung-min en 2018, après la victoire de l’équipe sud-coréenne aux Jeux asiatiques. Le président sud-coréen, le conservateur Yoon Seok-youl, envisage d’élargir la liste des exemptés aux chercheurs et aux ingénieurs de haut niveau spécialistes dans des domaines sensibles, comme les microprocesseurs.          Les artistes de la culture populaire ne sont donc pas concernés par les exemptions. Or, BTS a changé la donne. Lancé en 2013, le groupe, dont l’acronyme peut renvoyer à bangtan sonyeondan, littéralement « boy-scouts à l’épreuve des balles », ou beyond the scene, « au-delà de la scène », s’est peu à peu imposé dans le monde entier jusqu’à devenir, en 2017, la première formation sud-coréenne à dominer le classement américain Billboard. En 2021, BTS a décroché le titre d’artiste de l’année aux American Music Awards, le tout en développant une « BTS Army » de près de 100 millions de fans dans le monde.        Il vous reste 52.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/en-coree-du-sud-les-craintes-du-ministere-de-la-defense-ont-eu-raison-des-projets-d-exemption-de-service-militaire-du-groupe-de-k-pop-bts_6147104_3210.html"},"headline":"BTS\u00a0: en Cor\u00e9e du Sud, les craintes du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ont eu raison des projets d\u2019exemption de service militaire du groupe de K-pop","dateCreated":"2022-10-24T12:36:46+02:00","datePublished":"2022-10-24T12:36:46+02:00","dateModified":"2022-10-24T15:35:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["Culture","Musiques","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Sud"],"description":"Un mouvement soutenu pr\u00f4nait l\u2019exemption pour les membres de ce groupe star. Les pr\u00e9occupations du minist\u00e8re concernant ses effectifs et l\u2019\u00e9quit\u00e9 de traitement des hommes oblig\u00e9s de faire leur service ont clos les d\u00e9bats.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/0/0/1998/999/1342/671/60/0/b5bcc0f_1666195264228-668889.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-14">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le journaliste Arshad Sharif était un critique véhément de l’armée et un partisan de l’ex-premier ministre du Pakistan Imran Khan.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Pakistan             Au Kenya, un présentateur pakistanais tué par balle après avoir fui son pays      Le journaliste Arshad Sharif était un critique véhément de l’armée et un partisan de l’ex-premier ministre du Pakistan Imran Khan.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h08, mis à jour à 13h58    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un présentateur vedette de la télévision pakistanaise a été tué par balle au Kenya, a annoncé lundi 24 octobre son épouse. Arshad Sharif avait fui son pays il y a quelques mois pour échapper à une arrestation pour sédition. L’homme était un critique véhément de l’armée, toute puissante au Pakistan, et un partisan de l’ancien premier ministre Imran Khan, renversé en avril par une motion de censure.            « J’ai perdu un ami, un mari et mon journaliste préféré aujourd’hui. Selon la police, il a été abattu au Kenya », a tweeté lundi son épouse, Javeria Siddique.            I lost friend, husband and my favourite journalist @arsched today, as per police he was shot in Kenya.

<article-nb="2022/10/24/19-15">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Ces discussions doivent avoir lieu sous l’égide de l’Union africaine, alors que les forces progouvernementales ont récemment accentué leur offensive au Tigré.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        International             Guerre en Ethiopie : pourparlers de paix entre rebelles tigréens et gouvernement fédéral en Afrique du Sud      Ces discussions doivent avoir lieu sous l’égide de l’Union africaine, alors que les forces progouvernementales ont récemment accentué leur offensive au Tigré.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h05, mis à jour à 12h06    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un homme porte une pancarte avec les portraits du président érythréen, Isaias Afwerki, et du premier ministre éthiopien, Abiy Ahmed, lors d’un rassemblement de soutien aux forces armées éthiopiennes, à Addis-Abeba, le 22 octobre 2022.  AMANUEL SILESHI / AFP                 Les rebelles tigréens ont annoncé être arrivés en Afrique du Sud, où doivent débuter, lundi 24 octobre, des pourparlers de paix avec le gouvernement éthiopien pour trouver une solution à la guerre qui ravage depuis deux ans le nord du pays. La délégation du gouvernement fédéral a quant à elle quitté Addis-Abeba dans la matinée, a annoncé le service de communication du gouvernement sur Twitter, affirmant que ces discussions sous l’égide de l’Union africaine (UA) sont « une opportunité de résoudre pacifiquement le conflit et de consolider l’amélioration de la situation sur le terrain permise par les sacrifices de l’armée ».            Les rebelles tigréens et l’armée fédérale, appuyée par les forces de régions éthiopiennes voisines et de l’Erythrée, s’affrontent depuis novembre 2020 dans un conflit meurtrier qui a plongé le nord de l’Ethiopie dans une profonde crise humanitaire.                             Lire aussi :  Ethiopie : plusieurs villes de la région du Tigré saisies par les forces gouvernementales                   Un porte-parole des autorités rebelles du Tigré, Kindeya Gebrehiwot, a annoncé dans la nuit sur Twitter l’arrivée d’une délégation. Il a également répété les demandes rebelles de « cessation immédiate des hostilités, accès humanitaire sans entraves et retrait des forces érythréennes ». De précédents pourparlers, convoqués début octobre en Afrique du Sud par l’UA, avaient fait long feu avant même de commencer, sur fond de problèmes d’organisation.                 Jeudi, le premier ministre Abiy Ahmed a déclaré que la guerre allait « se terminer et la paix l’emporter ». « Nous n’allons pas continuer de nous battre indéfiniment », a-t-il affirmé, sans toutefois évoquer les prochaines discussions et alors que les forces progouvernementales ont récemment accentué leur offensive au Tigré.            Intensification des combats            Après cinq mois de trêve, les combats ont repris le 24 août. Les forces éthiopiennes et érythréennes se sont emparées la semaine dernière de Shire, une des principales villes du Tigré. Une source humanitaire a indiqué à l’AFP que d’intenses combats se déroulaient vendredi à Selekelka, entre Shire et Aksoum, autre ville majeure du Tigré et site antique inscrit au Patrimoine mondial de l’humanité.            La communauté internationale s’est alarmée de la récente intensification des combats. Le Conseil de sécurité de l’ONU et le Conseil de paix et de sécurité de l’UA ont tous deux tenu des réunions vendredi sur le sujet. Le porte-parole du département d’Etat américain, Ned Price, a souligné que ces réunions « démontrent la grande préoccupation de la communauté internationale » et a renouvelé les appels américains à une reprise de l’aide humanitaire et au retrait des troupes érythréennes.                             Lire aussi :  Guerre au Tigré : l’ONU s’alarme d’une situation « incontrôlable » en Ethiopie                   La guerre a commencé en novembre 2020, quand Abiy Ahmed a envoyé l’armée au Tigré pour déloger les autorités régionales qui contestaient son autorité et qu’il accusait d’avoir attaqué des bases militaires. Le bilan exact de ce conflit, qui se déroule largement à huis clos – les journalistes n’ayant pas accès à la région –, est inconnu. L’ambassadrice américaine auprès de l’ONU, Linda Thomas-Greenfield, a affirmé vendredi que « l’ampleur des combats et des morts rivalise avec ce que nous voyons en Ukraine ». Selon elle, « en deux ans de conflit jusqu’à un demi-million de personnes sont mortes ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Boris Vian, l’homme-orchestre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/24/guerre-en-ethiopie-pourparlers-de-paix-entre-rebelles-tigreens-et-gouvernement-federal-en-afrique-du-sud_6147098_3212.html"},"headline":"Guerre en Ethiopie\u00a0: pourparlers de paix entre rebelles tigr\u00e9ens et gouvernement f\u00e9d\u00e9ral en Afrique du Sud","dateCreated":"2022-10-24T12:05:22+02:00","datePublished":"2022-10-24T12:05:22+02:00","dateModified":"2022-10-24T12:06:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Union africaine","International","Erythr\u00e9e","Afrique du Sud","Le Monde Afrique","Ethiopie"],"description":"Ces discussions doivent avoir lieu sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Union africaine, alors que les forces progouvernementales ont r\u00e9cemment accentu\u00e9 leur offensive au Tigr\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/270/0/5000/2500/1342/671/60/0/73dc7c9_1666605682495-000-32lw6ff.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-16">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le nouveau numéro deux du Parti communiste a été récompensé pour sa loyauté, malgré la gestion catastrophique du confinement de Shanghaï, qu’il dirige depuis 2017.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Chine             Chine : Li Qiang, un fidèle de Xi Jinping futur premier ministre      Le nouveau numéro deux du Parti communiste a été récompensé pour sa loyauté, malgré la gestion catastrophique du confinement de Shanghaï, qu’il dirige depuis 2017.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h28    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président chinois Xi Jinping et Li Qiang, à Pékin, le 23 octobre 2022.  WANG ZHAO/AFP               La présentation chorégraphiée du comité permanent du bureau politique du Parti communiste (PCC), dimanche 23  octobre, a surpris nombre d’observateurs : juste derrière Xi Jinping, qui reste à la tête du parti, marchait Li Qiang, secrétaire général du PCC à Shanghaï. Une promotion éclair pour un responsable qui n’avait jusqu’ici aucune expérience de l’Etat central. En position de numéro deux, Li Qiang devrait être nommé premier ministre lors de l’Assemblée nationale populaire prévue en mars, pour remplacer Li Keqiang.          Au poste de premier ministre, Li Qiang, 63 ans, aura la responsabilité de la gestion de l’économie chinoise, étouffée par la politique zéro Covid et par une crise immobilière latente. Sa marge de manœuvre sera toutefois limitée, Xi Jinping ayant repris une partie des prérogatives du premier ministre grâce à des groupes de travail placés directement sous l’autorité du président. Proche de Xi, dont il a été le directeur de cabinet dans la province du Zhejiang entre 2005 et 2007, Li Qiang est vu comme un gestionnaire efficace, passé par la direction de provinces dynamiques : le Zhejiang, le Jiangsu, qui jouxtent Shanghaï au sud et au nord, et Shanghaï elle-même, dont la direction mène souvent à des responsabilités au sommet.                           Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                 Dans cette ville au statut provincial, la plus peuplée de Chine, pourtant, la nomination de Li Qiang a fait grincer quelques dents. Les habitants n’ont pas oublié la gestion chaotique du confinement de la mégapole entre fin mars et le 1er juin, marquée par des manques de nourriture, des problèmes d’accès aux soins et une durée exceptionnellement longue qui a largement pesé sur l’économie locale et nationale. Lors d’une visite de terrain, Li Qiang avait semblé déconnecté du peuple, demandant à un assistant ce qu’étaient les « chefs de groupe » qui organisaient les achats communs de nourriture en ligne au sein des résidences. « La nomination de Li Qiang au comité permanent est la pire insulte pour les Shanghaïens », a réagi un utilisateur anonyme sur Twitter, site bloqué en Chine. Sur les réseaux sociaux chinois, les noms des membres du comité permanent sont tous étroitement censurés.          « Xi veut qu’on lui obéisse sans la moindre hésitation »          En mars, alors que les cas de contamination se multipliaient dans la ville, la municipalité semblait avoir voulu adopter une approche plus souple, hésitant à confiner la ville jusqu’à ce que le gouvernement central reprenne les choses en main, avec l’envoi de la vice-première ministre, Sun Chunlan, pour mettre la ville sous cloche. Un échec qui aurait pu coûter son avenir politique à Li Qiang. Sa promotion prouve que Xi Jinping récompense avant tout la loyauté absolue. « Xi a promu des gens qui ont travaillé avec lui et en qui il a confiance depuis des dizaines d’années. Il veut qu’on obéisse à ses ordres sans la moindre hésitation », commente Victor Shih, spécialiste des élites politiques chinoises à l’université de Californie, à San Diego.        Il vous reste 29.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/chine-li-qiang-un-fidele-de-xi-jinping-futur-premier-ministre_6147093_3210.html"},"headline":"Chine\u00a0: Li Qiang, un fid\u00e8le de Xi Jinping futur premier ministre","dateCreated":"2022-10-24T11:28:43+02:00","datePublished":"2022-10-24T11:28:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Le nouveau num\u00e9ro deux du Parti communiste a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 pour sa loyaut\u00e9, malgr\u00e9 la gestion catastrophique du confinement de Shangha\u00ef, qu\u2019il dirige depuis 2017.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/266/0/3436/1718/1342/671/60/0/928d84b_1666596031632-220411.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-17">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Il s’agit de la troisième rencontre entre le souverain pontife et le chef de l’Etat, qui s’est réuni discrètement, la veille, avec la nouvelle première ministre, Giorgia Meloni.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                           Politique       Pape             Emmanuel Macron reçu par le pape François à Rome, sur fond de guerre en Ukraine et de débat sur la fin de vie en France      Il s’agit de la troisième rencontre entre le souverain pontife et le chef de l’Etat, qui s’est réuni discrètement, la veille, avec la nouvelle première ministre, Giorgia Meloni.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h14, mis à jour à 14h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Emmanuel Macron rencontre le pape François au Vatican, lundi 24 octobre 2022.  VATICAN MEDIA / VIA REUTERS                 Emmanuel Macron a été reçu lundi 24 octobre par le pape François au Vatican, sur fond de guerre en Ukraine et de débat sur la fin de vie en France. Le chef de l’Etat français, accompagné de son épouse Brigitte Macron, est arrivé au palais apostolique, qui jouxte la basilique Saint-Pierre de Rome, pour une audience privée.            Le tête-à-tête avec le souverain pontife devait être suivi d’un entretien avec le numéro deux du Saint-Siège, le cardinal Pietro Parolin, ainsi qu’avec le « ministre » des affaires étrangères du pape, Mgr Paul Gallagher.                 Il s’agit de sa troisième audience papale : la première avait eu lieu en juin 2018, tandis que la deuxième remonte à près d’un an, en novembre 2021.            Le président Macron est à Rome depuis dimanche où il a prononcé un discours à l’ouverture d’un sommet interreligieux sur la paix organisé par la communauté catholique italienne Sant’Egidio. Il y a livré un plaidoyer pour la paix en Ukraine, tout en rappelant que celle-ci ne pourrait avoir lieu que quand les Ukrainiens « le décideront » et selon les « termes » de Kiev.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sant’Egidio : ces catholiques qui dialoguent avec les seigneurs de guerre et les chefs d’Etat                   Le pape opposé à l’euthanasie            Sur l’invasion russe de l’Ukraine, le pape François n’a cessé de condamner le conflit depuis février, tout en tentant de maintenir un dialogue diplomatique avec Moscou et l’Eglise orthodoxe russe, alignée sur les positions du Kremlin.                M. Macron a aussi appelé les religions, dans son discours de dimanche, à leur « devoir de résistance » contre « la pulsion de pureté » et le retour des « grandes peurs » qui agitent les sociétés occidentales.            Selon l’Elysée, l’entretien devait aussi porter sur les débats de société en France, comme l’accueil des réfugiés et peut-être la fin de vie. Le pape s’est élevé vendredi contre l’euthanasie lors d’un discours devant des élus français, au moment même où Paris s’apprête à lancer une convention citoyenne sur cette question délicate pour aboutir à un éventuel changement de la loi.            Le président français a rencontré dimanche soir en catimini la nouvelle première ministre italienne, Giorgia Meloni, devenant le premier dirigeant étranger à s’entretenir en face à face avec la cheffe de file du parti postfasciste Fratelli d’Italia, vainqueur des élections de septembre en Italie. Il doit voir lundi le chef de l’Etat italien, Sergio Mattarella, lors d’un déjeuner privé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Rome, Macron en militant d’un dialogue entre Kiev et Moscou                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/24/en-visite-a-rome-emmanuel-macron-rencontre-le-pape-francois_6147091_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron re\u00e7u par le pape Fran\u00e7ois \u00e0 Rome, sur fond de guerre en Ukraine et de d\u00e9bat sur la fin de vie en France","dateCreated":"2022-10-24T11:14:04+02:00","datePublished":"2022-10-24T11:14:04+02:00","dateModified":"2022-10-24T14:31:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pape"],"keywords":["International","Europe","Vatican","Pape","Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Politique"],"description":"Il s\u2019agit de la troisi\u00e8me rencontre entre le souverain pontife et le chef de l\u2019Etat, qui s\u2019est r\u00e9uni discr\u00e8tement, la veille, avec la nouvelle premi\u00e8re ministre, Giorgia Meloni.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/591/0/7087/3543/1342/671/60/0/9dc90d3_5544053-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-18">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le dirigeant chinois entend réarmer le pays sur tous les plans face aux Etats-Unis « hégémoniques ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Chine             Xi Jinping obtient les pleins pouvoirs en Chine pour se confronter à l’Occident      Le dirigeant chinois entend réarmer le pays sur tous les plans face aux Etats-Unis « hégémoniques ».          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h01, mis à jour à 14h21    Temps de Lecture 6 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ex-président chinois Hu Jintao, raccompagné vers la sortie lors du 20e congrès du parti, le 22 octobre 2022, à Pékin.  ANDY WONG/AP               A l’âge où ses prédécesseurs prenaient sagement leur retraite, Xi Jinping obtient du 20e congrès du Parti communiste chinois (PCC), qui s’est achevé samedi 22 octobre, des pouvoirs sans précédent. Après la mort de Mao et le massacre des étudiants place Tiananmen, en juin 1989, Deng Xiaoping avait tenté de rebâtir la légitimité du parti sur deux piliers : l’enrichissement de la population grâce au développement du secteur privé et l’établissement de règles de succession au sein d’une équipe dirigeante qui, par ailleurs, prenait en compte les différentes factions existantes. En mettant fin à la limite des deux mandats présidentiels, en multipliant les exceptions à la règle du départ en retraite à 68 ans et en renforçant le rôle du parti au sein du secteur privé, Xi Jinping prend le contre-pied de cette stratégie. Jamais un secrétaire général du PCC n’a disposé d’une équipe de direction aussi homogène que Xi Jinping, à l’aube de ce troisième mandat quinquennal.          Faisant partir les deux « modérés » du comité permanent du bureau politique, âgés de 67 ans seulement, le premier ministre, Li Keqiang, et le président de la commission consultative du peuple chinois, Wang Yang, et profitant du départ de deux autres membres plus âgés, Xi Jinping, 69 ans, a pu garder auprès de lui deux fidèles : Zhao Leji, redouté chef de la discipline, et Wang Huning, l’intellectuel qui, depuis trente ans, théorise le déclin américain. Il a surtout pu faire monter quatre proches : Li Xi, secrétaire du parti dans le Guangdong, Cai Qi, secrétaire du parti à Pékin, Ding Xuexiang qui est son bras droit tant à la présidence de la République qu’à la direction du parti et surtout Li Qiang, le secrétaire du parti à Shanghaï.                           Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                 Pour nombre de Chinois, la catastrophique gestion du Covid-19 et les deux mois de confinement imposés à 25 millions de Shanghaïens auraient dû mettre un terme aux ambitions politiques de Li Qiang. Mais, soit parce que Xi a apprécié sa fermeté, soit parce que la loyauté de Li à son égard prévaut, le dirigeant chinois l’a non seulement fait monter à Pékin mais l’a désigné numéro deux dans la hiérarchie du parti. Li Qiang sera très probablement le futur premier ministre.                         Li Qiang, à Pékin, le 23 octobre 2022.  NG HAN GUAN / AP               Xi Jinping a donc désormais les pleins pouvoirs. « Le parti dirige tout, et Xi dirige le Parti », résume la chercheuse Chloé Froissart dans le prochain numéro de la revue Esprit (novembre 2022), titré « Chine : la crispation totalitaire ». L’humiliante éviction en plein congrès, samedi, de l’ancien président Hu Jintao par deux hommes qui l’ont contraint de quitter la tribune officielle et de sortir de la salle sous les regards des caméras du monde entier – à l’exception notoire des caméras chinoises – constitue un clair avertissement. Nul ne peut s’opposer à Xi. Les idées de Hu Jintao en faveur de la « démocratie intraparti » n’ont plus leur place dans la « nouvelle ère ».        Il vous reste 69.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/xi-jinping-obtient-les-pleins-pouvoirs-pour-se-confronter-a-l-occident_6147089_3210.html"},"headline":"Xi Jinping obtient les pleins pouvoirs en Chine pour se confronter \u00e0 l\u2019Occident","dateCreated":"2022-10-24T11:01:26+02:00","datePublished":"2022-10-24T11:01:26+02:00","dateModified":"2022-10-24T14:21:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Le dirigeant chinois entend r\u00e9armer le pays sur tous les plans face aux Etats-Unis \u00ab\u00a0h\u00e9g\u00e9moniques\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/562/0/6000/3000/1342/671/60/0/65ff488_1666594240675-723530.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-19">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ L’auteur et activiste irano-canadien a réussi a fédérer la diaspora iranienne contre le régime de la République islamique d’Iran et réuni 80 000 personnes à Berlin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            MAXIMILIAN MANN POUR « LE MONDE »                        International       Iran         A Berlin, les Iraniens défilent contre le régime à l’appel de Hamed Esmaeilion   Par Ghazal Golshiri (Berlin, envoyée spéciale )   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00     Temps de Lecture 5 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelL’auteur et activiste irano-canadien a réussi a fédérer la diaspora iranienne contre le régime de la République islamique d’Iran et réuni 80 000 personnes à Berlin.                Sous le soleil d’octobre, Berlin a été le théâtre du plus grand rassemblement de l’histoire des Iraniens qui s’opposent à la République islamique d’Iran, samedi 22 octobre. Au moins 80 000 personnes, selon la police allemande, ont défilé à l’appel de l’Association des familles des victimes du vol PS752, du nom de l’avion abattu par les gardiens de la révolution (l’armée idéologique du régime iranien) en janvier 2020. Le succès de cette mobilisation traduit l’influence acquise par son porte-parole, Hamed Esmaeilion, qui parvient à fédérer une opposition jusque-là divisée.          Les participants ont commencé à se rassembler autour du rond-point Grosser Stern dès 13 heures, deux heures avant le coup d’envoi annoncé. Ils vivent à Berlin ou dans d’autres villes allemandes. Certains sont venus des Pays-Bas, du Royaume-Uni, de France, de Suède, d’Italie, de Belgique ou d’ailleurs. Ils étaient nombreux à s’être déplacés en groupe, en voiture ou en bus, loués à l’occasion et payés par leurs propres moyens.          Résultat : une mobilisation jamais vue dans la diaspora, alors que l’Iran est aujourd’hui traversé par une vague inédite de contestation depuis la mort à Téhéran de la jeune Kurde Mahsa Amini, à l’issue de sa garde à vue pour un voile « mal ajusté », le 16 septembre. Qualifiées de « soulèvement » par des sociologues, et même d’« épisode révolutionnaire », les manifestations en Iran, disparates mais en cours dans tout le pays, ont déjà fait au moins 244 victimes, selon l’organisation Human Rights Activists News Agency (HRANA). Quelque 12 500 personnes auraient été arrêtées.                              A Berlin, le 22 octobre 2022.  MAXIMILIAN MANN POUR « LE MONDE »               Assise sur les marches en bas de la statue au centre du rond-point, Nassim (un pseudonyme utilisé à sa demande) a eu un choc lorsqu’elle a appris la mort de Nika Shakarami, âgée de 16 ans, tuée dans une manifestation à Téhéran, le 20 septembre. « J’ai vu les vidéos de Nika en train de danser. J’ai lu sur elle. Avant ce jour-là, je ne m’étais jamais sentie capable d’être autant émue », explique cette apprentie hôtelière de 25 ans vivant dans une petite ville du nord de l’Allemagne.          « Femme, vie, liberté ! »          La veille, la jeune femme aux cheveux courts et bouclés a fini son travail à minuit et pris un bus pour arriver au petit matin à Berlin. Cette diplômée de l’université de Téhéran, qui vit depuis deux ans en Allemagne, s’est promenée dans la capitale allemande. « Il y avait des Iraniens partout, venus même des autres pays pour la manifestation d’aujourd’hui », témoigne-t-elle, surprise.          « Je suis ici parce qu’en Iran, nous sommes humiliés au nom de la religion depuis quarante-trois ans, explique-t-elle. Les dirigeants se moquent de tout, même de nos vies. Ils nous mentent sans scrupule. Ils nous tuent. Pourquoi devons-nous être aussi nombreux à l’étranger ? Parce qu’ils ne nous ont pas laissé le choix. Toutes ces plaies étaient là. Mais ce qui s’est passé en Iran [depuis la mort de Mahsa Amini] les a ouvertes. »        Il vous reste 62.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/a-berlin-les-iraniens-defilent-contre-le-regime-a-l-appel-de-hamed-esmaeilion_6147088_3210.html"},"headline":"A Berlin, les Iraniens d\u00e9filent contre le r\u00e9gime \u00e0 l\u2019appel de Hamed Esmaeilion","dateCreated":"2022-10-24T11:00:05+02:00","datePublished":"2022-10-24T11:00:05+02:00","dateModified":"2022-10-24T11:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Europe","Allemagne","Proche-Orient","Iran","International"],"description":"L\u2019auteur et activiste irano-canadien a r\u00e9ussi a f\u00e9d\u00e9rer la diaspora iranienne contre le r\u00e9gime de la R\u00e9publique islamique d\u2019Iran et r\u00e9uni 80 000 personnes \u00e0 Berlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri","description":"Berlin, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/1546/0/3712/1856/1342/671/60/0/0f92d48_1666589584874-iran-demonstration-berlin-maximilianmann-69.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-20">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La commission électorale a suspendu le député de l’opposition, mais n’a toujours pas publié son verdict détaillé, créant la confusion. L’ex-star du cricket continue de menacer le gouvernement d’une grande marche sur Islamabad.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Pakistan             Au Pakistan, l’ancien premier ministre Imran Khan « disqualifié »      La commission électorale a suspendu le député de l’opposition, mais n’a toujours pas publié son verdict détaillé, créant la confusion. L’ex-star du cricket continue de menacer le gouvernement d’une grande marche sur Islamabad.          Par Carole Dieterich (Correspondance, New Delhi)         Publié aujourd’hui à 10h49, mis à jour à 11h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ancien premier ministre pakistanais Imran Khan lors d’un événement de l’Association du Barreau de Karachi, à Karachi, le 14 octobre 2022.  ASIF HASSAN/AFP               L’incertitude plane sur le destin politique d’Imran Khan. L’ex-premier ministre pakistanais, figure de l’opposition, a été jugé coupable, vendredi 21 octobre, d’avoir vendu illégalement des cadeaux reçus par des chefs d’Etat et des dignitaires étrangers lors de son mandat entre 2018 et 2022. Une décision qui a d’abord été interprétée comme une interdiction de se présenter à toute élection et qui faisait craindre des remous dans le pays, déjà confronté à une crise économique.          La commission n’a, pour le moment, toujours pas publié le détail de son verdict, créant une ambiguïté quant à la durée de l’inéligibilité d’Imran Khan renversé en avril, à la faveur une motion de censure à l’Assemblée nationale. Le ministre de la justice, Azam Nazeer Tarar, a affirmé, vendredi, que l’ex-star du cricket était disqualifiée pour une durée de cinq ans, ce qui l’empêcherait de se présenter lors des élections en 2023. Mais plusieurs spécialistes ont jugé que cette décision ne s’appliquait que pour la mandature actuelle de l’Assemblée nationale.          « Voleur certifié »          « L’affaire doit être examinée devant une cour de justice qui décidera de la peine », explique Ahmed Bilal Mehboob, président du groupe de réflexion Pakistan Institute of Legislative Development and Transparency. La Haute Cour d’Islamabad a refusé, lundi 24 octobre, d’examiner l’appel d’Imran Khan. Elle a estimé qu’elle n’avait aucune raison de suspendre immédiatement la décision de la commission électorale, cette dernière ne concernant que son mandat actuel de député de la circonscription de Mianwali, selon la télévision locale Geo TV.                         Des partisans d’Imran Khan, devant la commission électorale, à Karachi, au Pakistan, le 21 octobre 2022.  AKHTAR SOOMRO/REUTERS               Imran Khan avait fait appel de la décision de la commission électorale, non sans l’accuser d’être de connivence avec un pouvoir corrompu. « Je les combattrai aussi longtemps que je vivrai », a-t-il juré, tout en affirmant qu’il annoncerait d’ici peu la date de la longue marche sur Islamabad dont il ne cesse de menacer le gouvernement. Le premier ministre, Shehbaz Sharif, qui a qualifié Imran Khan de « voleur certifié », a assuré que le gouvernement ne le laisserait pas prendre d’assaut la capitale.           Selon le gouvernement de coalition de Shehbaz Sharif, arrivé au pouvoir après avoir poussé M. Khan vers la sortie, la valeur de ces cadeaux dépasserait 650 000 euros          Au Pakistan le chef d’Etat est autorisé à racheter des cadeaux reçus dans le cadre de ses fonctions pour 50 % de leur valeur et doit, dans ce cas, les déclarer comme des revenus. Mais l’ancien playboy de 70 ans est accusé de ne pas avoir déclaré l’ensemble des biens reçus sous son mandat et d’avoir gagné de l’argent en en revendant certains. « Celui qui répandait des mensonges sur la corruption supposée de ses adversaires politiques a été pris la main dans le sac », avait twitté le ministre des affaires étrangères, Bilawal Bhutto, vendredi.        Il vous reste 33.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/au-pakistan-l-ancien-premier-ministre-imran-khan-disqualifie_6147087_3210.html"},"headline":"Au Pakistan, l\u2019ancien premier ministre Imran Khan \u00ab\u00a0disqualifi\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-24T10:49:38+02:00","datePublished":"2022-10-24T10:49:38+02:00","dateModified":"2022-10-24T11:03:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pakistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Pakistan"],"description":"La commission \u00e9lectorale a suspendu le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019opposition, mais n\u2019a toujours pas publi\u00e9 son verdict d\u00e9taill\u00e9, cr\u00e9ant la confusion. L\u2019ex-star du cricket continue de menacer le gouvernement d\u2019une grande marche sur Islamabad.","author":[{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich (Correspondance, New Delhi)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/134/0/3698/1849/1342/671/60/0/48e53d5_1666596984069-184061.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pakistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pakistan/"}}
       


        
  
