<FILE-date="2022/10/24/19">

<article-nb="2022/10/24/19-1">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ « Le Monde » revient, dans une série d’articles, sur le rapport de l’Italie actuelle à ce lourd passé qu’est la période du régime fasciste du « Duce ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Benito Mussolini             Mussolini dans la mémoire italienne      « Le Monde » revient, dans une série d’articles, sur le rapport de l’Italie actuelle à ce lourd passé qu’est la période du régime fasciste du « Duce ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h18, mis à jour à 17h24        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Premier épisode : Cent ans après la Marche sur Rome, Mussolini hante toujours l’Italie                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/mussolini-dans-la-memoire-italienne_6147135_3210.html"},"headline":"Mussolini dans la m\u00e9moire italienne","dateCreated":"2022-10-24T17:18:49+02:00","datePublished":"2022-10-24T17:18:49+02:00","dateModified":"2022-10-24T17:24:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Benito Mussolini"],"keywords":["International","Europe","Italie","Benito Mussolini"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb revient, dans une s\u00e9rie d\u2019articles, sur le rapport de l\u2019Italie actuelle \u00e0 ce lourd pass\u00e9 qu\u2019est la p\u00e9riode du r\u00e9gime fasciste du \u00ab\u00a0Duce\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Benito Mussolini","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/benito-mussolini/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-2">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ A Rome, le chef de l’Etat a rencontré, très discrètement, la dirigeante d’extrême droite, nouvelle cheffe du gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                           Politique       Italie             La rencontre entre Emmanuel Macron et Giorgia Meloni critiquée à gauche : « Etre le premier chef d’Etat à rencontrer cette cheffe de gouvernement post-fasciste... »      A Rome, le chef de l’Etat a rencontré, très discrètement, la dirigeante d’extrême droite, nouvelle cheffe du gouvernement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h40, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La nouvelle cheffe du gouvernement italien, Giorgia Meloni, le 23 octobre 2022.  ANDREW MEDICHINI / AP                 Plusieurs personnalités de gauche ont vivement critiqué, lundi 24 octobre, la rencontre, dimanche soir à Rome, entre Emmanuel Macron et la dirigeante d’extrême droite Giorgia Meloni, tout juste nommée à la tête du gouvernement italien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Emmanuel Macron et Giorgia Meloni, une première rencontre en catimini à Rome                   Le président français n’était « pas forcément obligé d’être au premier rang de cela », a déclaré le président du groupe socialiste à l’Assemblée nationale, Boris Vallaud, à l’antenne de Sud Radio, rappelant que M. Macron était le premier dirigeant européen à rencontrer Mme Meloni. « Il faut être sans naïveté, sans complaisance, avec (…) un gouvernement d’extrême droite, avec une première ministre qui est issue d’une famille politique admiratrice de Mussolini », a-t-il estimé. Mais, a-t-il nuancé, « elle est là. Oui, il faut lui parler, mais avec exigence ».                 « Sans nuance ni réserve. La banalisation sans frontières de l’extrême droite », a, pour sa part, tweeté le patron des socialistes, Olivier Faure.            Sans nuance ni réserve. La banalisation sans frontières de l’extrême-droite. #Rome https://t.co/i2MumzzEfM— faureolivier (@Olivier Faure)              De son côté, Laurence Rossignol, sénatrice PS, s’est étonnée sur Twitter : « Pas la moindre réserve ? Même pas un petit “sans méconnaître ce qui nous distingue” ou “j’ai rappelé les valeurs humanistes qui ont fondé l’UE”. » « L’accoutumance aux dirigeants d’extrême droite et leur banalisation sont dangereuses », a-t-elle ajouté sur le réseau social.            Pas la moindre réserve? Même pas un petit «sans méconnaître ce qui nous distingue » ou «j’ai rappelé les  valeurs h… https://t.co/Stu79VTAqD— laurossignol (@Laurence Rossignol)              Sandrine Rousseau, députée Europe Ecologie-Les Verts (EELV), a, elle, critiqué une « complaisance avec le fascisme et avec l’extrême droite quand même incroyable ». Il aurait fallu, a-t-elle estimé sur le plateau de France 2, « marquer [sa] désapprobation dans un premier temps ». « C’est une faute », a-t-elle résumé.            🇮🇹🗣 "Il y a une complaisance avec le fascisme qui est incroyable chez Emmanuel Macron. On est où là ? Cette poignée… https://t.co/3f6x5eMDyY— telematin (@Telematin)              A l’écart des caméras            « Etre le premier chef d’Etat à rencontrer cette cheffe de gouvernement post-fasciste, n’exprimer aucune réserve ou nuance… quel naufrage de la politique… », a critiqué Marie-Pierre de La Gontrie, sénatrice socialiste, sur Twitter.                La cheffe de file des députés « insoumis », Mathilde Panot, s’est indignée contre l’« irresponsabilité totale » du président de la République : « Les fascistes français en roue libre surfent indignement sur la mort de Lola. Ils essaiment partout en Europe. Que fait Emmanuel Macron ? Il court s’entretenir avec la dirigeante fasciste italienne, Meloni », a-t-elle tweeté.            Les fascistes français en roue libre surfent indignement sur la mort de #Lola. Ils essaiment partout en Europe. 

— MathildePanot (@Mathilde Panot)              Le député écologiste Benjamin Lucas a même comparé cette rencontre à la poignée de mains entre Philippe Pétain et Adolf Hitler : « Le 24 octobre 1940, à Montoire, par une poignée de main entre Pétain et Hitler débutait la Collaboration. Que ce souvenir nous hante, nous obsède, nous amène à refuser sans cesse la banalisation du fascisme où qu’il se niche. »            Le 24 octobre 1940, à Montoire, par une poignée de main entre Pétain et Hitler débutait la Collaboration. 


<article-nb="2022/10/24/19-3">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ L’ex-ministre des finances a été désigné par le Parti conservateur. Il deviendra le cinquième membre de son parti à diriger un gouvernement depuis 2016, et le premier non-Blanc à le faire dans l’histoire du pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : Rishi Sunak promet « stabilité et unité » face aux « profondes difficultés économiques » lorsqu’il sera premier ministre      L’ex-ministre des finances a été désigné par le Parti conservateur. Il deviendra le cinquième membre de son parti à diriger un gouvernement depuis 2016, et le premier non-Blanc à le faire dans l’histoire du pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h11, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Saura-t-il sortir le pays de la crise politique et financière dans laquelle celui-ci est plongé depuis plusieurs mois ? Rishi Sunak a été désigné par les conservateurs britanniques pour être le nouveau premier ministre du Royaume-Uni, lundi 24 octobre, après le départ de Liz Truss de Downing Street, jeudi.            Il ne devrait toutefois pas être officiellement nommé chef du gouvernement avant mardi, précise la BBC. Candidat malheureux cet été contre l’ex-première ministre britannique, qui a démissionné après seulement 44 jours au pouvoir, l’ancien ministre des finances britanniques âgé de 42 ans, a bénéficié du renoncement de l’ancien chef du gouvernement britannique, Boris Johnson. Son autre adversaire, Penny Mordaunt, a également jeté l’éponge, lundi après-midi.                 Soutenu par plus de la moitié des députés conservateurs, M. Sunak avait annoncé sa candidature dimanche soir. A l’occasion de sa première prise de parole après sa victoire, le quadragénaire a promis lundi d’apporter « stabilité et unité » face aux « profondes difficultés économiques » que connaît le Royaume-Uni. « Rassembler le parti et le pays sera ma priorité absolue », a-t-il dit lors d’une courte allocution : « C’est le plus grand privilège de ma vie de servir le parti que j’aime et de donner à mon tour au pays auquel je dois tant. »            « Félicitations à Rishi Sunak (…). Travailler ensemble est le seul moyen de faire face aux défis communs… Et apporter la stabilité est la clé pour les surmonter », a réagi sur Twitter le président du Conseil européen, Charles Michel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rishi Sunak, favori pour le poste de premier ministre du Royaume-Uni                   Premier homme non blanc à la tête du gouvernement            Petit-fils d’immigrés d’origine indienne au parcours classique de l’élite britannique, Rishi Sunak, richissime ancien banquier, deviendra le premier non-Blanc à diriger le gouvernement.                L’ancien chancelier, gardien de l’orthodoxie budgétaire et bourreau de travail, séduit une grande partie de son camp alors que le pays traverse une sévère crise économique et sociale, avec une inflation à plus de 10 % et des grèves qui se multiplient. La situation n’a cessé de se dégrader ces derniers mois alors que le gouvernement était paralysé par les soubresauts successifs agitant la majorité et a été encore aggravée par les errements de Liz Truss qui ont déstabilisé les marchés et fait chuter la livre sterling.            M. Sunak avait régulièrement dénoncé cet été le plan économique de Liz Truss et il apparaît comme une figure rassurante pour les marchés britanniques. Lundi, la livre sterling remontait avec l’éventualité de la nomination de l’ex-ministre des finances à la tête du gouvernement.            Rishi Sunak sera le cinquième locataire du 10 Downing Street depuis le référendum sur le Brexit, en 2016, qui a ouvert une page de turbulences économiques et politiques inédites au Royaume-Uni.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la démission de Liz Truss, le Royaume-Uni plongé dans une crise politique profonde et inédite                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Boris Vian, l’homme-orchestre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/rishi-sunak-designe-pour-etre-le-nouveau-premier-ministre-du-royaume-uni_6147121_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: Rishi Sunak promet \u00ab\u00a0stabilit\u00e9 et unit\u00e9\u00a0\u00bb face aux \u00ab\u00a0profondes difficult\u00e9s \u00e9conomiques\u00a0\u00bb lorsqu\u2019il sera premier ministre","dateCreated":"2022-10-24T15:11:46+02:00","datePublished":"2022-10-24T15:11:46+02:00","dateModified":"2022-10-24T18:32:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International"],"description":"L\u2019ex-ministre des finances a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par le Parti conservateur. Il deviendra le cinqui\u00e8me membre de son parti \u00e0 diriger un gouvernement depuis 2016, et le premier non-Blanc \u00e0 le faire dans l\u2019histoire du pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/ccf4b57_9b2b654a87af4cb99bf4c8824efaf725-9b2b654a87af4cb99bf4c8824efaf725-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-4">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le navire, amarré à quai pendant soixante-treize jours dans le port de Marseille, avait hébergé jusqu’à 930 personnes fuyant la guerre. Les associations saluent le dispositif et appellent à s’en inspirer pour l’accueil d’autres réfugiés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Société       Immigration et diversité             L’accueil de réfugiés ukrainiens à bord du ferry « Méditerranée » a coûté près de 6 millions d’euros      Le navire, amarré à quai pendant soixante-treize jours dans le port de Marseille, avait hébergé jusqu’à 930 personnes fuyant la guerre. Les associations saluent le dispositif et appellent à s’en inspirer pour l’accueil d’autres réfugiés.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 16h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un garçon ukrainien sur un pont du ferry Corsica Linea « Méditerranée » à Marseille, le 26 avril 2022.  NICOLAS TUCAT / AFP               Saluée pour la qualité de sa prise en charge, l’opération d’accueil des réfugiés ukrainiens sur le ferry Méditerranée a coûté près de 6 millions d’euros à l’Etat pour soixante-treize jours d’activité. La préfecture des Bouches-du-Rhône, interrogée par Le Monde, a communiqué, cinq mois après la clôture de l’opération, le bilan chiffré de cet hébergement exceptionnel. Un coût très largement supérieur aux montants que l’Etat consacre habituellement, par jour et par personne, à l’accueil de réfugiés ou de demandeurs d’asile dans des structures officielles. Ce que soulignent les associations œuvrant dans le secteur de la solidarité.          Du 29 mars au 10 juin, jusqu’à 930 Ukrainiens, femmes et enfants en grande majorité, ont vécu à bord du navire de la Corsica Linea, amarré dans le port de Marseille. Un dispositif sécurisé qui a permis leur logement dans les cabines, mais aussi la mise à disposition d’un service de repas quotidiens gratuits dans le restaurant de bord, d’une garderie pour enfants, de cours de français, d’un soutien psychologique et médical et d’un accompagnement administratif. Une offre globale qui a répondu dans l’urgence à l’afflux de plus de trois mille réfugiés dans les Bouches-du-Rhône, saturant complètement les capacités d’hébergement du département.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le ferry « Méditerranée », petite bulle d’Ukraine sur le port de Marseille                 « Nous étions confrontés à une arrivée massive de personnes, notamment via la frontière italienne, sans qu’on en maîtrise le nombre final, ni que l’on sache comment les accueillir alors qu’aucune capacité n’était plus mobilisable dans la région. Il a fallu trouver une solution immédiate », rappelle le préfet de la région Provence-Alpes-Côte d’Azur (PACA), Christophe Mirmand, pilote de l’opération. Une solution qui a pris la forme d’un contrat de location avec la compagnie Corsica Linea, dont on connaît désormais les modalités.          Une part fixe de 4 millions d’euros a été payée pour la mise à disposition de ce bateau de 1 600 places et de son équipage et la consommation d’eau et d’électricité. A cela s’ajoute une part variable de près de 850 000 euros pour, notamment, les prestations de restauration et de blanchisserie. S’ajoutent également les conventions passées avec d’autres acteurs associatifs intervenant à bord, notamment la Croix-Rouge (415 000 euros) et le groupe SOS Solidarités (320 000 euros). Au total, une facture de près de 6 millions d’euros, principalement réglée par le ministère de l’intérieur. Son coût élevé explique, en partie, que l’opération n’ait pas été prolongée au-delà du 10 juin.          « Une volonté politique »        Il vous reste 54.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/24/l-accueil-de-refugies-ukrainiens-a-bord-du-ferry-mediterranee-a-coute-pres-de-6-millions-d-euros_6147117_3224.html"},"headline":"L\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 bord du ferry \u00ab\u00a0M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0\u00bb a co\u00fbt\u00e9 pr\u00e8s de 6\u00a0millions d\u2019euros","dateCreated":"2022-10-24T15:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-24T15:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-24T16:45:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"description":"Le navire, amarr\u00e9 \u00e0 quai pendant soixante-treize jours dans le port de Marseille, avait h\u00e9berg\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 930\u00a0personnes fuyant la guerre. Les associations saluent le dispositif et appellent \u00e0 s\u2019en inspirer pour l\u2019accueil d\u2019autres r\u00e9fugi\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/611/0/7337/3668/1342/671/60/0/6a872e8_1666622226602-000-328z432.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-5">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le groupe Just Stop Oil a lancé depuis le début d’octobre une série d’actions et de blocages quotidiens à Londres, pour protester contre les nouveaux projets pétroliers et gaziers.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Royaume-Uni             Charles III : la statue du roi entartée par des militants écologistes au musée Tussauds      Le groupe Just Stop Oil a lancé depuis le début d’octobre une série d’actions et de blocages quotidiens à Londres, pour protester contre les nouveaux projets pétroliers et gaziers.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h57, mis à jour à 15h22    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Dernière action en date de Just Stop Oil pour exiger l’arrêt de l’exploration pétrolière et gazière. Deux militants écologistes du groupe ont entarté, lundi 24 octobre, l’effigie de cire du roi Charles III au célèbre musée londonien Madame Tussauds. Quatre personnes ont été interpellées pour dégradations, selon la police de Londres.            Selon le musée, deux manifestants ont jeté « ce que nous pensons être un gâteau sur nos personnages de la famille royale ». L’établissement reste ouvert, à l’exception de l’installation touchée, a fait savoir un porte-parole de Madame Tussauds.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’émergence d’une génération « Don’t Look Up » : « Vous nous refilez une planète toute pourrie »                   « La science est claire, la demande est claire »            Lors de cette action, l’un des militants a repris les propos d’un discours prononcé à la fin de 2019 par Charles, alors prince de Galles, soulignant que les jeunes de la génération de ses petits-enfants « exigent des actions immédiates, et non simplement des mots ». « La science est claire. La demande est claire : arrêtez les nouveaux projets pétroliers et gaziers. C’est de la tarte », ont déclaré dans un communiqué les militants Eilidh McFadden, 20 ans, et Tom Johnson, 29 ans.                 Le groupe Just Stop Oil a lancé depuis le début d’octobre une série d’actions et de blocages quotidiens à Londres, où ils ont, notamment, lancé de la soupe sur les Tournesols de Van Gogh à la National Gallery, ou aspergé de peinture une concession Aston Martin.                             Lire aussi :  Des militants écologistes escaladent un pont près de Londres et bloquent la circulation                   Dimanche, des militants du groupe écologiste Last Generation ont lancé de la purée sur Les Meules de Monet dans un musée de Potsdam, en Allemagne.                              Lire aussi   « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Boris Vian, l’homme-orchestre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/a-londres-des-militants-ecologistes-entartent-la-statue-de-cire-du-roi-charles-iii-chez-madame-tussauds_6147115_3210.html"},"headline":"Charles III\u00a0: la statue du roi entart\u00e9e par des militants \u00e9cologistes au mus\u00e9e Tussauds","dateCreated":"2022-10-24T14:57:34+02:00","datePublished":"2022-10-24T14:57:34+02:00","dateModified":"2022-10-24T15:22:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le groupe Just Stop Oil a lanc\u00e9 depuis le d\u00e9but d\u2019octobre une s\u00e9rie d\u2019actions et de blocages quotidiens \u00e0 Londres, pour protester contre les nouveaux projets p\u00e9troliers et gaziers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/384/0/4613/2306/1342/671/60/0/24b2add_5492113-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-6">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky a dit que l’armée russe a eu en sa possession « environ 2 000 Shahed iraniens », des drones kamikazes de plus en plus utilisés ces dernières semaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ "a également téléphoné". Inversion trop systématique et donc apparaissant à la fin comme un simple truc. Alors soyons simple : a téléphoné également.    GDP         Monsieur GDP,          Vous faites sans doute autorité en matière de virgules, mais pas chez nous, où nous aimons en abuser pour vous maintenir en éveil. Pour ce qui est de l’adverbe, sachez qu’il peut se trouver entre l’auxilaire et le participe passé.                    11:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qu'en est-il du black out médiatique mis en place par l'Ukraine portant sur les opérations militaires en cours ? Cela est-il suivi par votre équipe dans la mesure où l'on pas d'informations sur les dernières avancées des forces ukrainiennes ?    Adrien          Bonjour Adrien,          En effet, l’armée ukrainienne ne communique que ce qu’elle veut bien communiquer. Il en va de même de l’armée russe. Selon le rapport publié hier soir par l’Institute for The Study of War, qui se base sur des sources ouvertes – publication des deux camps et sur les réseaux sociaux – des combats ont été signalés dans la région de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine. Le ministère de la défense russe affirme que ses forces ont repoussé les attaques terrestres ukrainiennes dans l’ouest de l’oblast de Donetsk. Par ailleurs, les autorités russes ont coupé l’accès à Internet dans la ville de Kherson samedi, pour éviter la publication de posts sur les évacuations russes. Enfin, les forces russes ont frappé les villes de Zaporijia et Mykolaïv et d’autres zones de l’oblast de Mykolaïv avec des drones Shahed-136 et des missiles S-300.                                              Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier      Image de couverture :  Une photographie d’un drone iranien près la ville ukrainienne de Koupianks, diffusée le 13 septembre par le gouvernement ukrainien.   AP          Moscou a accusé, dimanche, lors d’entretiens téléphoniques avec des représentants des pays de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), l’Ukraine de se préparer à utiliser une « bombe sale », des allégations rejetées notamment par Kiev, Londres et Washington, qui disent craindre un prétexte pour une escalade du conflit.« Si la Russie appelle et dit que l’Ukraine serait en train de préparer quelque chose, cela signifie une seule chose : la Russie a déjà préparé tout cela. Je crois que désormais le monde doit réagir aussi durement que possible », a réagi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.L’Iran a annoncé, dimanche, la signature d’un contrat avec la Russie portant sur la fourniture de « quarante turbines » destinées à aider l’industrie gazière de ce pays sous sanctions occidentales en raison de l’invasion de l’Ukraine, selon un média local.Les Ukrainiens ont une nouvelle fois subi, dimanche, des coupures d’électricité, conséquence des frappes russes répétées visant les infrastructures du pays. L’opérateur national Ukrenergo a procédé à des coupures électriques à Kiev pour « stabiliser » la fourniture en électricité.Une enquête du quotidien américain New York Times explique comment, depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, des milliers d’enfants ukrainiens ont été transférés en Russie pour y être adoptés, avant de devenir des citoyens russes.« Une paix est possible » en Ukraine quand les Ukrainiens « le décideront », a déclaré, dimanche, le président français, Emmanuel Macron, à l’ouverture d’un sommet pour la paix à Rome. « Ne laissons pas la paix être aujourd’hui en quelque sorte capturée par le pouvoir russe », a-t-il ajouté.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. En Russie, les féministes contre la guerre         Récit. A Rome, Macron en militant d’un dialogue entre Kiev et Moscou         Reportage. Dans le Jura, le vigneron et les montagnes russes         Enquête. Sabotages, cyberattaques, incidents multiples… Les alliés de l’Ukraine face aux risques de la « guerre hybride »         Décryptages. Le gouvernement veut sensibiliser sur le risque accru d’espionnage russe en France         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-24T16:44:49+00:00","coverageEndTime":"2022-10-25T04:44:49+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev affirme que la Russie a command\u00e9 pr\u00e8s de 2\u00a0000 drones iraniens","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky a dit que l\u2019arm\u00e9e russe a eu en sa possession \u00ab\u00a0environ 2\u00a0000 Shahed iraniens\u00a0\u00bb, des drones kamikazes de plus en plus utilis\u00e9s ces derni\u00e8res semaines.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev affirme que la Russie a commandé près de 2 000 drones iraniens","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky a dit que l\u2019arm\u00e9e russe a eu en sa possession \u00ab\u00a0environ 2\u00a0000 Shahed iraniens\u00a0\u00bb, des drones kamikazes de plus en plus utilis\u00e9s ces derni\u00e8res semaines.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/2500/1299/1342/697/3/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-10-24T16:44:49+00:00"
,"endDate":"2022-10-25T04:44:49+00:00"
  L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 lundi avoir chass\u00e9 les forces russes de quatre villages situ\u00e9s dans le nord-est du pays, o\u00f9 une contre-offensive lui avait d\u00e9j\u00e0 permis de reprendre des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire en septembre.          \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 des op\u00e9rations r\u00e9ussies, nos troupes ont repouss\u00e9 l\u2019ennemi hors des localit\u00e9s de Karmazynivka, Myasojarivka et Nevske, dans la r\u00e9gion de Louhansk, et de Novosadove, dans la r\u00e9gion de Donetsk\u00a0\u00bb, des localit\u00e9s situ\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 les unes des autres, a fait savoir sur Facebook l\u2019\u00e9tat-major ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce avoir repouss\u00e9 les Russes dans quatre villages du Nord-Est","dateModified":"2022-10-24T16:46:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T15:59:57+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis n\u2019ont \u00ab\u00a0toujours aucune indication\u00a0\u00bb relative \u00e0 une d\u00e9cision de la Russie de faire usage d\u2019armes nucl\u00e9aires, chimiques ou biologiques, a fait savoir lundi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un haut responsable militaire am\u00e9ricain, qui a requis l\u2019anonymat, au moment o\u00f9 l\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s craignent une escalade du conflit sous l\u2019impulsion de Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington n\u2019a \u00ab\u00a0toujours aucune indication\u00a0\u00bb quant \u00e0 une d\u00e9cision de Moscou d\u2019utiliser l\u2019arme...","dateModified":"2022-10-24T16:09:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T15:46:42+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019\u00e9tat-major russe, Val\u00e9ri Guerassimov, s\u2019est entretenu lundi avec son homologue am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, au sujet de la \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne souhaiterait utiliser, selon Moscou. C\u2019est la premi\u00e8re fois que les chefs d\u2019\u00e9tat-major russe et am\u00e9ricain \u00e9changent sur le conflit en Ukraine depuis le 19\u00a0mai.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, M.\u00a0Guerassimov avait \u00e9chang\u00e9 avec son homologue britannique, l\u2019amiral Tony Radakin. Selon le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense, la conversation a eu lieu \u00ab\u00a0\u00e0 la demande\u00a0\u00bb de la partie russe.          Au cours de cet entretien, Tony Radakin \u00ab\u00a0a rejet\u00e9 les all\u00e9gations de la Russie selon lesquelles l\u2019Ukraine pr\u00e9voyait des actions pour aggraver le conflit\u00a0\u00bb, a-t-on assur\u00e9 de m\u00eame source. Les deux hommes \u00ab\u00a0sont convenus de l\u2019importance de maintenir des canaux de communication ouverts entre le Royaume-Uni et la Russie pour g\u00e9rer le risque d\u2019erreur de calcul et faciliter la d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb, a toutefois not\u00e9 le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rare \u00e9change entre le chef de l\u2019\u00e9tat-major russe et son homologue am\u00e9ricain","dateModified":"2022-10-24T16:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T15:21:04+00:00","articleBody":"     Retrouvez dans la carte ci-dessous l\u2019\u00e9volution de la situation sur le terrain \u00e0 la date du 24\u00a0octobre.                 INFOGRAPHIE - LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/f7d1d24_1666624790080-ukr-4322-sud-24octobre-350px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation militaire dans le sud du pays ","dateModified":"2022-10-24T15:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T15:17:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Selon nos renseignements, la Russie a command\u00e9 environ 2\u00a0000 Shahed iraniens\u00a0\u00bb, des drones con\u00e7us pour s\u2019\u00e9craser sur leur cible, pour appuyer sa campagne de bombardements en Ukraine, a dit le chef de l\u2019Etat ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une conf\u00e9rence organis\u00e9e par le quotidien isra\u00e9lien Haaretz.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky affirme que la Russie a command\u00e9 environ 2\u00a0000 drones iraniens","dateModified":"2022-10-24T15:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T15:05:21+00:00","articleBody":"     Selon Kiev, Moscou retarde d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment plus de 165 navires destin\u00e9s au transport de c\u00e9r\u00e9ales en prolongeant les inspections men\u00e9es conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019accord conclu sur ces livraisons, cruciales pour de nombreux pays d\u2019Afrique et d\u2019Asie.          \u00ab\u00a0Depuis le 14\u00a0octobre\u00a02022, les inspecteurs russes assign\u00e9s au centre de coordination conjoint d\u2019Istanbul prolongent significativement l\u2019inspection des navires se dirigeant vers les ports ukrainiens pour recevoir des c\u00e9r\u00e9ales ou qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 charg\u00e9s et qui sont en route pour leur destination finale\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien dans un communiqu\u00e9.          Par ailleurs, Ismini Palla, porte-parole de l\u2019ONU, a d\u00e9clar\u00e9 que des mesures \u00ab\u00a0urgentes\u00a0\u00bb \u00e9taient n\u00e9cessaires pour permettre le passage de ces navires, afin de rattraper le retard accumul\u00e9 ces derniers mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de bloquer l\u2019application de l\u2019accord sur les navires c\u00e9r\u00e9aliers","dateModified":"2022-10-24T15:15:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T14:45:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a critiqu\u00e9 lundi la neutralit\u00e9 observ\u00e9e par Isra\u00ebl depuis l\u2019invasion de son pays par la Russie, qui a permis, selon lui, une \u00ab\u00a0alliance\u00a0\u00bb entre Moscou et T\u00e9h\u00e9ran, avec notamment la livraison de drones iraniens \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Cette alliance n\u2019aurait tout simplement pas exist\u00e9 si vos politiciens avaient pris une d\u00e9cision \u00e0 l\u2019\u00e9poque. La d\u00e9cision que nous demandions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky, lors d\u2019une intervention \u00e0 une conf\u00e9rence organis\u00e9e par le quotidien isra\u00e9lien Haaretz, faisant r\u00e9f\u00e9rence au soutien d\u2019Isra\u00ebl dans le conflit, que Kiev a demand\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky bl\u00e2me la neutralit\u00e9 d\u2019Isra\u00ebl face \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019alliance\u00a0\u00bb Moscou-T\u00e9h\u00e9ran en Ukra...","dateModified":"2022-10-24T14:55:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T14:16:20+00:00","articleBody":"     La secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux, Chrysoula Zacharopoulou, a plaid\u00e9 lundi devant de nombreux officiels africains pour la \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb du continent avec les Europ\u00e9ens face \u00e0 l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine.          L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou a divis\u00e9 les pays africains, ainsi que l\u2019ont montr\u00e9 plusieurs votes aux Nations unies depuis f\u00e9vrier. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 d\u2019entre eux se sont encore abstenus ou n\u2019ont pas pris part au vote le 12\u00a0octobre, quand l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU a condamn\u00e9 l\u2019annexion par la Russie de territoires ukrainiens.          L\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine repr\u00e9sente une \u00ab\u00a0menace existentielle pour la stabilit\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 de notre continent\u00a0\u00bb, a dit la secr\u00e9taire d\u2019Etat fran\u00e7aise aupr\u00e8s du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l\u2019ouverture du 8e Forum international de Dakar, conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 et la paix en Afrique.          \u00ab\u00a0Tous les Europ\u00e9ens le vivent ainsi. C\u2019est pourquoi nous exprimons une attente de solidarit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Afrique\u00a0\u00bb, a-t-elle dit en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, de deux autres chefs d\u2019Etat africains et d\u2019un certain nombre de ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0Nous ne le dirons jamais assez\u00a0: la Russie est la seule responsable de cette crise \u00e9conomique, \u00e9nerg\u00e9tique et alimentaire\u00a0\u00bb, a-t-elle rench\u00e9ri. L\u2019Afrique a \u00e9t\u00e9 durement affect\u00e9e par les effets de la crise ukrainienne et son impact sur les prix et les approvisionnements, en c\u00e9r\u00e9ales par exemple.          Face aux critiques qui trouvent un large \u00e9cho en Afrique contre une propension de la France ou de pays occidentaux \u00e0 vouloir dicter leur loi \u00e0 leurs partenaires africains, la responsable fran\u00e7aise a assur\u00e9 que la France, quand elle d\u00e9ploie des missions comme la force antidjihadiste sah\u00e9lienne \u00ab\u00a0Barkhane\u00a0\u00bb, n\u2019intervenait pas \u00ab\u00a0en substitution\u00a0\u00bb aux arm\u00e9es nationales, mais \u00ab\u00a0en appui\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France attend la \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Afrique avec l\u2019Europe face \u00e0 l\u2019offensive russe","dateModified":"2022-10-24T14:21:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T13:21:05+00:00","articleBody":"     Selon un repr\u00e9sentant des services d\u2019urgence de la r\u00e9gion de Kherson, les troupes ukrainiennes ont tir\u00e9 dix-neuf missiles, dont trois ont atteint le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, rapporte lundi l\u2019agence russe Ria Novosti. Il n\u2019y a pas eu de dommages majeurs selon le chef de l\u2019administration municipale, Vladimir Leontyev, \u00e0 Ria Novosti. La station continue de fonctionner, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse Kiev d\u2019avoir attaqu\u00e9 le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka","dateModified":"2022-10-24T13:37:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T11:59:39+00:00","articleBody":"     Face aux accusations russes concernant une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, a demand\u00e9 au chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, Rafael Grossi, d\u2019envoyer des experts dans les installations nucl\u00e9aires ukrainiennes afin de r\u00e9futer les affirmations russes. Le chef de l\u2019agence de surveillance nucl\u00e9aire de l\u2019ONU a d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00ab\u00a0accept\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019\u00ab\u00a0envoyer de toute urgence des experts dans les installations pacifiques de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. M.\u00a0Kuleba a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Contrairement \u00e0 la Russie, l\u2019Ukraine a toujours \u00e9t\u00e9 et reste transparente. Nous n\u2019avons rien \u00e0 cacher.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0: Kiev demande \u00e0 l\u2019AIEA d\u2019envoyer des experts dans ses installations nucl\u00e9aires","dateModified":"2022-10-24T12:58:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T11:59:30+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qu'on entend par bombe sale ?     Pedro         Bonjour,          selon l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire am\u00e9ricaine (USNRC), une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb est un type de \u00ab\u00a0dispositif de dispersion radiologique\u00a0\u00bb (RDD) qui combine un explosif conventionnel, tel que la dynamite, avec un mat\u00e9riau radioactif. Les termes \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0RDD\u00a0\u00bb sont souvent utilis\u00e9s de mani\u00e8re interchangeable. \u00ab\u00a0La plupart des RDD ne lib\u00e8rent pas suffisamment de radiations pour tuer des personnes ou provoquer des maladies graves \u2013 l\u2019explosif conventionnel lui-m\u00eame est plus dangereux pour les personnes que la mati\u00e8re radioactive. Cependant, l\u2019explosion d\u2019un RDD pourrait susciter la peur et la panique, contaminer des biens et n\u00e9cessiter un nettoyage potentiellement co\u00fbteux\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019USNRC.          \u00ab\u00a0Une bombe sale n\u2019est pas une bombe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019USNRC. Une bombe nucl\u00e9aire cr\u00e9e une explosion qui est des millions de fois plus puissante que celle d\u2019une bombe sale. \u00ab\u00a0Le nuage de radiations d\u2019une bombe nucl\u00e9aire peut s\u2019\u00e9tendre sur des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, alors que les radiations d\u2019une bombe sale peuvent \u00eatre dispers\u00e9es dans un rayon de quelques p\u00e2t\u00e9s de maisons ou kilom\u00e8tres autour de l\u2019explosion.\u00a0\u00bb Une bombe sale n\u2019est pas une \u00ab\u00a0arme de destruction massive\u00a0\u00bb, mais une \u00ab\u00a0arme de perturbation massive\u00a0\u00bb, o\u00f9 la contamination et l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 sont les principaux objectifs, d\u00e9taille encore l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev affirme que la Russie a command\u00e9 pr\u00e8s de 2\u00a0000 drones iraniens","dateModified":"2022-10-24T13:44:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T11:38:25+00:00","articleBody":"     La Russie continue de d\u00e9rouler son argumentaire\u00a0: dimanche, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense russe, s\u2019est entretenu avec ses homologues am\u00e9ricain, fran\u00e7ais, britannique et turc au sujet du conflit en Ukraine. Au cours de ces \u00e9changes, il a fait part \u00e0 la plupart de ses interlocuteurs de \u00ab\u00a0ses pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb, sans apporter de preuve.          L\u2019agence TASS rapporte que, \u00ab\u00a0Selon les informations dont nous disposons, deux organisations ukrainiennes ont des instructions sp\u00e9cifiques pour fabriquer la \u201cbombe sale\u201d. Leur travail est entr\u00e9 dans la phase finale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le lieutenant g\u00e9n\u00e9ral Igor Kirillov, charg\u00e9 au sein de l\u2019arm\u00e9e russe des substances radioactives, des produits chimiques et biologiques.          Selon lui, \u00ab\u00a0le but de cette provocation est d\u2019accuser la Russie d\u2019utiliser des armes de destruction massive en Ukraine et de lancer ainsi une puissante campagne antirusse dans le monde\u00a0\u00bb. Il a estim\u00e9 que Kiev voulait notamment \u00ab\u00a0intimider la population locale et augmenter le flux de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 travers l\u2019Europe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La d\u00e9tonation d\u2019un engin explosif radioactif entra\u00eener[ait] in\u00e9vitablement la contamination de la zone sur une superficie pouvant atteindre plusieurs milliers de m\u00e8tres carr\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il mis en garde. M.\u00a0Kirillov a \u00e9galement accus\u00e9 le Royaume-Uni d\u2019entretenir \u00ab\u00a0des contacts\u00a0\u00bb avec Kiev \u00ab\u00a0sur la question de l\u2019obtention \u00e9ventuelle des technologies [n\u00e9cessaires] \u00e0 la production d\u2019armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb par l\u2019Ukraine.          Les Ukrainiens et les Occidentaux y voient la menace des pr\u00e9paratifs d\u2019une attaque sous faux drapeau, suspectant la Russie d\u2019\u00eatre pr\u00eate \u00e0 faire exploser elle-m\u00eame une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb pour justifier une escalade militaire, par exemple en employant une arme nucl\u00e9aire tactique en repr\u00e9sailles.          Dans une d\u00e9claration conjointe, Paris, Londres et Washington \u00ab\u00a0rejettent les all\u00e9gations, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence fausses, de la Russie selon lesquelles l\u2019Ukraine se pr\u00e9pare \u00e0 utiliser une \u201cbombe sale\u201d sur son propre territoire. Personne ne serait dupe d\u2019une tentative d\u2019utiliser cette all\u00e9gation comme pr\u00e9texte \u00e0 une escalade\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0: Moscou renouvelle ses accusations contre Kiev","dateModified":"2022-10-24T12:16:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T10:45:14+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Nasser Kanani, le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res iranien, a rejet\u00e9 lundi les all\u00e9gations des Etats-Unis selon lesquelles des militaires iraniens \u00e9taient d\u00e9ploy\u00e9s en Crim\u00e9e pour aider la Russie \u00e0 mener des attaques de drones en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous condamnons fermement ces all\u00e9gations (\u2026) qui visent \u00e0 d\u00e9tourner l\u2019attention de l\u2019opinion publique sur le r\u00f4le destructif [des Etats-Unis] dans la guerre en Ukraine (\u2026) par l\u2019export massif d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements\u00a0\u00bb vers Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole.          T\u00e9h\u00e9ran nie avoir fourni \u00e0 Moscou des armes qui seraient utilis\u00e9es dans sa guerre contre Kiev. \u00ab\u00a0La R\u00e9publique islamique n\u2019est pas impliqu\u00e9e dans la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 M.\u00a0Kanani\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne fournissons pas d\u2019armes aux bellig\u00e9rants de ce conflit.\u00a0\u00bb          En fin de semaine, des m\u00e9dias en Ukraine et en Isra\u00ebl ont rapport\u00e9, sans que cela puisse \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9, qu\u2019une frappe ukrainienne en Crim\u00e9e avait tu\u00e9 dix instructeurs iraniens formant les Russes \u00e0 l\u2019utilisation des drones.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9h\u00e9ran nie la pr\u00e9sence d\u2019une partie de son arm\u00e9e en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-24T10:47:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T10:33:06+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a r\u00e9duit ses contacts avec Emmanuel Macron et le chancelier allemand, Olaf Scholz, car ils ne manifestent \u00ab\u00a0aucune envie\u00a0\u00bb de participer \u00e0 une m\u00e9diation dans les n\u00e9gociations de paix sur le conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0En ce qui concerne messieurs Macron et Scholz, ces derniers temps, ils ne manifestent aucune envie d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la position de la partie russe et de participer \u00e0 des efforts quelconques li\u00e9s \u00e0 la m\u00e9diation\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole pr\u00e9sidentiel, Dmitri Peskov.          Il a en m\u00eame temps fait l\u2019\u00e9loge de la \u00ab\u00a0position d\u2019Ankara, bien diff\u00e9rente de celles de Paris et de Berlin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ankara manifeste sa volont\u00e9 de poursuivre les efforts de m\u00e9diation\u00a0\u00bb qui ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0hautement appr\u00e9ci\u00e9s\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a soulign\u00e9 M.\u00a0Peskov. Membre de l\u2019OTAN, la Turquie, tr\u00e8s d\u00e9pendante des gaz et p\u00e9trole russes, s\u2019est efforc\u00e9e depuis l\u2019offensive russe, qui a d\u00e9but\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier, d\u2019entretenir sa relation avec l\u2019Ukraine, et la Russie et ne s\u2019est pas jointe aux sanctions internationales contre Moscou.          Ankara a jou\u00e9 un r\u00f4le-cl\u00e9 dans un \u00e9change de prisonniers en septembre entre la Russie et l\u2019Ukraine ainsi que dans la conclusion en juillet, sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU, d\u2019un accord entre les deux pays permettant l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire et le Bosphore. A deux reprises, elle a aussi r\u00e9uni en mars sur son sol des repr\u00e9sentants russes et ukrainiens pour des n\u00e9gociations qui ont finalement \u00e9chou\u00e9, les deux camps s\u2019en rejetant la responsabilit\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles critiques de Moscou contre Paris et Berlin","dateModified":"2022-10-24T15:17:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T10:24:32+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rel\u00e8ve que \u00ab\u00a0la Russie continue d\u2019utiliser des drones iraniens contre des cibles dans toute l\u2019Ukraine mais que les efforts ukrainiens pour vaincre les drones Shahed-136 sont de plus en plus couronn\u00e9s de succ\u00e8s\u00a0\u00bb. Londres rappelle que ces \u00ab\u00a0drones sont lents, bruyants et volent \u00e0 basse altitude\u00a0\u00bb et ajoute que \u00ab\u00a0la Russie utilise probablement un grand nombre de drones Shahed-136 (\u2026) comme substitut aux armes de pr\u00e9cision \u00e0 longue port\u00e9e de fabrication russe, qui se font de plus en plus rares\u00a0\u00bb.          Selon Yuriy Sak, un conseiller du ministre de la d\u00e9fense ukrainien cit\u00e9 par le New York Times, les Ukrainiens abattent environ 70\u00a0% des drones Shahed-136 et un pilote de MiG ukrainien est devenu un h\u00e9ros apr\u00e8s en avoir abattu cinq au-dessus de la ville de Vinnytsia. Un responsable ukrainien s\u2019exprimant \u00e0 titre officieux a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019Isra\u00ebl avait fourni des renseignements utiles pour cibler les drones iraniens.          Jean-Pierre Maulny, de l\u2019Institut de relations internationales et strat\u00e9giques, a publi\u00e9 le 14\u00a0octobre une analyse sur l\u2019utilisation des drones iraniens par la Russie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Succ\u00e8s ukrainiens contre les drones iraniens lanc\u00e9s par les Russes","dateModified":"2022-10-24T10:41:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T09:44:05+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont \u00e9tabli que du personnel militaire iranien se trouvait en Crim\u00e9e pour aider l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 se servir des drones fournis par l\u2019Iran pour bombarder l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 la semaine derni\u00e8re le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price.          Selon le site mis en ligne par les autorit\u00e9s ukrainiennes pour coordonner l\u2019action de la r\u00e9sistance, d\u2019autres instructeurs iraniens seraient en Bi\u00e9lorussie. L\u2019information n\u2019est pas v\u00e9rifiable, mais, selon les Ukrainiens, \u00ab\u00a0un groupe d\u2019instructeurs iraniens, officiers des gardiens de la r\u00e9volution iranienne, se trouve dans le village de Mykulichi, dans la r\u00e9gion de Gomel, sous la protection de la garde nationale russe et des officiers du FSB. Selon les informations des partisans bi\u00e9lorusses, ce sont ces instructeurs qui ont coordonn\u00e9 les lancements du drone Shahed-136 sur les infrastructures de la r\u00e9gion de Kiev et des r\u00e9gions nord et ouest de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des instructeurs iraniens auraient \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-10-24T09:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T09:35:51+00:00","articleBody":"     Anton Krassovski, un pr\u00e9sentateur de la cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e RT en Russie, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions pour avoir appel\u00e9 ce week-end \u00e0 \u00ab\u00a0br\u00fbler\u00a0\u00bb les enfants ukrainiens qui consid\u00e9raient Moscou comme un occupant au temps de l\u2019URSS. M.\u00a0Krassovski, 47\u00a0ans, avait exhort\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0jeter\u00a0\u00bb ces enfants \u00ab\u00a0directement dans une rivi\u00e8re avec un courant fort\u00a0\u00bb ou les \u00ab\u00a0br\u00fbler dans une hutte\u00a0\u00bb. Il r\u00e9pondait \u00e0 une anecdote d\u2019un invit\u00e9 sur son plateau qui lui racontait son voyage en Ukraine du temps de l\u2019URSS dans les ann\u00e9es 1980 et le sentiment de certains jeunes Ukrainiens de \u00ab\u00a0souffrir de l\u2019occupation\u00a0\u00bb russe.          La patronne de RT en Russie, Margarita Simonian, a rapidement condamn\u00e9 ces propos, les jugeant \u00ab\u00a0sauvages\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u00e9go\u00fbtants\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour l\u2019instant, j\u2019arr\u00eate notre collaboration\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9agi dans un communiqu\u00e9 sur Telegram. Lundi matin, elle a dit vouloir \u00ab\u00a0mettre en garde ceux qui appellent aux atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas \u00e0 faire cela\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9.          Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe, charg\u00e9 des principales investigations dans le pays, a expliqu\u00e9 lundi avoir exig\u00e9 \u00ab\u00a0un rapport\u00a0\u00bb sur cet incident, \u00e0 la suite du signalement d\u2019un t\u00e9l\u00e9spectateur.          M.\u00a0Krassovski s\u2019est, lui, excus\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, se disant \u00ab\u00a0vraiment g\u00ean\u00e9\u00a0\u00bb. Avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Je m\u2019excuse aupr\u00e8s de tous ceux qui ont \u00e9t\u00e9 stup\u00e9faits par cela\u00a0\u00bb et qui ont trouv\u00e9 ces propos \u00ab\u00a0sauvages, impensables\u00a0\u00bb. Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois qu\u2019Anton Krassovski attaquait verbalement les Ukrainiens depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe chez son voisin en f\u00e9vrier. A la fin de\u00a0mars, il avait dit dans une vid\u00e9o sur YouTube vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire leur Constitution\u00a0\u00bb, assurant \u00e9galement que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0ne devrait pas exister\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, avait, lui, appel\u00e9 dimanche sur Twitter \u00e0 \u00ab\u00a0bannir RT dans le monde\u00a0\u00bb qualifiant l\u2019intervention de M.\u00a0Krassovski d\u2019\u00ab\u00a0incitation agressive au g\u00e9nocide (\u2026), qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec la libert\u00e9 d\u2019expression\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un pr\u00e9sentateur de RT d\u00e9mis de ses fonctions pour avoir appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0br\u00fbler\u00a0\u00bb des enfants ukrainien...","dateModified":"2022-10-24T09:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T09:25:25+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral de division Mohammad Bagheri, chef d\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es iraniennes, qui figure parmi les trois responsables militaires iraniens qui ont \u00e9t\u00e9 inscrits jeudi sur la liste des personnes sanctionn\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et le Royaume-Uni pour avoir pr\u00e9tendument fourni des drones \u00e0 la Russie a raill\u00e9 l\u2019UE.          \u00ab\u00a0Ils sont autoris\u00e9s \u00e0 identifier et \u00e0 confisquer toutes les propri\u00e9t\u00e9s et les actifs du g\u00e9n\u00e9ral de division Mohammad Hossein Bagheri dans les banques du monde entier et \u00e0 les utiliser pour acheter du charbon pour les citoyens europ\u00e9ens avant l\u2019hiver difficile \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Bagheri dans un message publi\u00e9 par les m\u00e9dias locaux, notamment les agences de presse Tasnim et Fars dimanche.          Aux yeux de M.\u00a0Bagheri, les sanctions de l\u2019UE sont une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb semblable \u00e0 celles des Etats-Unis, qui l\u2019ont aussi sanctionn\u00e9 en\u00a02019. En\u00a0septembre, Kiev a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire consid\u00e9rablement ses relations diplomatiques avec T\u00e9h\u00e9ran en raison de livraisons d\u2019armes pr\u00e9sum\u00e9es \u00e0 Moscou.             Lire aussi :     L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019entend en trois jours pour sanctionner l\u2019Iran apr\u00e8s la livraison de drones \u00e0 la Russie                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un g\u00e9n\u00e9ral iranien sanctionn\u00e9 par l\u2019UE dit aux Vingt-Sept d\u2019acheter du charbon avec ses avoirs gel\u00e9s","dateModified":"2022-10-24T10:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T09:18:10+00:00","articleBody":"              6:40 \"a fait part, dimanche, \". Deux virgules en trop.\r\n\r\n\"a \u00e9galement t\u00e9l\u00e9phon\u00e9\". Inversion trop syst\u00e9matique et donc apparaissant \u00e0 la fin comme un simple truc. Alors soyons simple\u00a0: a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e9galement.    GDP         Monsieur GDP,          Vous faites sans doute autorit\u00e9 en mati\u00e8re de\u00a0virgules, mais pas chez nous, o\u00f9 nous aimons en abuser pour vous maintenir en \u00e9veil. Pour ce qui est de l\u2019adverbe, sachez qu\u2019il peut se trouver entre l\u2019auxilaire et le participe pass\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev affirme que la Russie a command\u00e9 pr\u00e8s de 2\u00a0000 drones iraniens","dateModified":"2022-10-24T09:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T09:06:14+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il du black out m\u00e9diatique mis en place par l'Ukraine portant sur les op\u00e9rations militaires en cours ? Cela est-il suivi par votre \u00e9quipe dans la mesure o\u00f9 l'on pas d'informations sur les derni\u00e8res avanc\u00e9es des forces ukrainiennes ?    Adrien          Bonjour Adrien,          En effet, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne communique que ce qu\u2019elle veut bien communiquer. Il en va de m\u00eame de l\u2019arm\u00e9e russe. Selon le rapport publi\u00e9 hier soir par l\u2019Institute for The Study of War, qui se base sur des sources ouvertes \u2013 publication des deux camps et sur les r\u00e9seaux sociaux \u2013 des combats ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans la r\u00e9gion de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.\u00a0Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe affirme que ses forces ont repouss\u00e9 les attaques terrestres ukrainiennes dans l\u2019ouest de l\u2019oblast de Donetsk. Par ailleurs, les autorit\u00e9s russes ont coup\u00e9 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet dans la ville de Kherson samedi, pour \u00e9viter la publication de posts sur les \u00e9vacuations russes. Enfin, les forces russes ont frapp\u00e9 les villes de Zaporijia et Mykola\u00efv et d\u2019autres zones de l\u2019oblast de Mykola\u00efv avec des drones Shahed-136 et des missiles S-300.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev affirme que la Russie a command\u00e9 pr\u00e8s de 2\u00a0000 drones iraniens","dateModified":"2022-10-24T09:15:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T08:16:35+00:00","articleBody":"    Qu\u2019est ce qu\u2019une bombe sale ?    Ptylolo        Bonjour, Merci pour votre travail remarquable ! Pourriez-vous rappeler ce que signifie une \"bombe sale\" ?    ALM        Bonjour, qu'est que qu'une \"bombe sale\" ?\r\nMerci    Louis         Bonjour Ptylolo, ALM, Louis, etc.          Pour dire les choses simplement, une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb est un engin explosif classique rempli de composants radioactifs\u00a0: d\u00e9chets industriels, m\u00e9dicaux, ou issus de r\u00e9acteurs de recherche.          La question des \u00ab\u00a0bombes sales\u00a0\u00bb et du \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb n\u2019est pas nouvelle\u00a0: en\u00a01995, des rebelles tch\u00e9tch\u00e8nes avaient plac\u00e9 dans un parc de Moscou un engin, rest\u00e9 inerte, contenant de la dynamite et du c\u00e9sium. En\u00a01998, pr\u00e8s de Grozny, d\u2019autres Tch\u00e9tch\u00e8nes avaient confectionn\u00e9 une bombe dont les substances radioactives n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es. En\u00a02003, les services britanniques ont eu la preuve qu\u2019Al-Qaida avait pu fabriquer une petite \u00ab\u00a0bombe\u00a0sale\u00a0\u00bb en Afghanistan, non trouv\u00e9e. En\u00a02003, la cha\u00eene am\u00e9ricaine PBS a r\u00e9sum\u00e9 ces diff\u00e9rents incidents.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique essaie de recenser tous les incidents li\u00e9s \u00e0 la possession ill\u00e9gale ou aux mouvements suspects en vue de trafiquer des mati\u00e8res nucl\u00e9aires et radioactives.             Lire aussi :     La fabrication d'une bombe sale reste un sc\u00e9nario redout\u00e9                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev affirme que la Russie a command\u00e9 pr\u00e8s de 2\u00a0000 drones iraniens","dateModified":"2022-10-24T08:32:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T07:59:16+00:00","articleBody":"                     Des maisons d\u00e9truites pr\u00e8s de Borivske, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 23 octobre 2022 YEVHEN TITOV \/ AFP                 Apr\u00e8s une attaque \u00e0 la roquette \u00e0 Mykola\u00efv, le 23 octobre 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/32201c5_1666597984974-225635.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev affirme que la Russie a command\u00e9 pr\u00e8s de 2\u00a0000 drones iraniens","dateModified":"2022-10-24T08:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T07:06:45+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Personne ne serait dupe\u00a0\u00bb si Moscou prenait pr\u00e9texte de l\u2019emploi par Kiev d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb \u00e9voqu\u00e9 par le gouvernement russe, affirment Paris, Londres et Washington dans une d\u00e9claration conjointe. Dans ce texte, les trois ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00ab\u00a0rejettent les all\u00e9gations, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence fausses, de la Russie selon lesquelles l\u2019Ukraine se pr\u00e9pare \u00e0 utiliser une bombe sale sur son propre territoire. Personne ne serait dupe d\u2019une tentative d\u2019utiliser cette all\u00e9gation comme pr\u00e9texte \u00e0 une escalade\u00a0\u00bb.          Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, s\u2019est entretenu dimanche par t\u00e9l\u00e9phone avec ses homologues am\u00e9ricain, fran\u00e7ais, britannique et turc du conflit en Ukraine. Au cours de ces discussions d\u2019une intensit\u00e9 in\u00e9dite en un seul jour pour M.\u00a0Cho\u00efgou depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, il a fait part \u00e0 la plupart de ses interlocuteurs de \u00ab\u00a0ses pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb, selon son minist\u00e8re.          Les Ukrainiens et les Occidentaux y voient la menace de pr\u00e9paratifs d\u2019une attaque sous faux drapeau, suspectant la Russie d\u2019\u00eatre pr\u00eate \u00e0 faire exploser elle-m\u00eame une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb pour justifier une escalade militaire, par exemple en employant une arme nucl\u00e9aire tactique en\u00a0repr\u00e9sailles.          La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a \u00e9galement \u00ab\u00a0parl\u00e9 cette nuit au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien des all\u00e9gations de la Russie, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence fausses\u00a0\u00bb, a-t-elle tweet\u00e9. \u00ab\u00a0Nous restons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 poursuivre notre soutien aux efforts de l\u2019Ukraine pour d\u00e9fendre son territoire aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, ont ajout\u00e9 les trois capitales dans leur d\u00e9claration conjointe.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris, Londres et Washington affirment que \u00ab\u00a0personne ne serait dupe\u00a0\u00bb en cas de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb en...","dateModified":"2022-10-24T08:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T06:54:12+00:00","articleBody":"     Le gouvernement install\u00e9 par Moscou dans la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson annonce aujourd\u2019hui la cr\u00e9ation d\u2019une milice locale,\u00a0que tous les hommes rest\u00e9s dans la ville peuvent joindre. Les autorit\u00e9s russes ont ordonn\u00e9 la semaine derni\u00e8re l\u2019\u00e9vacuation des civils de Kherson, l\u2019une des quatre r\u00e9gions ukrainiennes que la Russie a d\u00e9clar\u00e9 avoir annex\u00e9es le mois dernier, alors m\u00eame que les forces de Kiev ont r\u00e9alis\u00e9 d\u2019importants progr\u00e8s militaires.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s russes \u00e0 Kherson cr\u00e9ent une milice locale","dateModified":"2022-10-24T06:58:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T04:50:03+00:00","articleBody":"     Le mouvement est n\u00e9 dans la clandestinit\u00e9, le 25\u00a0f\u00e9vrier, au lendemain de l\u2019entr\u00e9e des troupes russes sur le territoire ukrainien, mais comme le pr\u00e9cise aussit\u00f4t sa cofondatrice, Daria Serenko,\u00a0exil\u00e9e depuis le mois de mars, \u00ab\u00a0nous ne partions pas de z\u00e9ro\u00a0\u00bb.          R\u00e9sistance f\u00e9ministe antiguerre (Feministsko\u00efe antivo\u00efenno\u00efe soprotivleni\u00e9, FAS) r\u00e9unit 45\u00a0organisations qui existaient d\u00e9j\u00e0 dans diff\u00e9rents secteurs, auxquelles s\u2019ajoutent des dizaines de militantes anonymes dans soixante villes en Russie, sans compter celles qui ont d\u00fb s\u2019exiler.          Un r\u00e9seau de r\u00e9sistance tr\u00e8s engag\u00e9 et oppos\u00e9, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur comme \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du pays, au r\u00e9gime de Vladimir Poutine. Et de plus en plus d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 agir et \u00e0 se faire entendre.             Lire aussi :     En Russie, les f\u00e9ministes contre la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, les f\u00e9ministes contre la guerre","dateModified":"2022-10-24T04:57:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T04:40:00+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a fait part, dimanche, lors d\u2019entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques avec des pays de l\u2019OTAN, de\u00a0\u00ab\u00a0ses pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les affabulations russes \u00e0 propos de l\u2019Ukraine (\u2026) sont aussi absurdes qu\u2019elles sont dangereuses\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba.          \u00ab\u00a0Si la Russie dit que l\u2019Ukraine est en train de pr\u00e9parer quelque chose, cela signifie une seule chose\u00a0: la Russie a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 tout cela. Je crois que d\u00e9sormais le monde doit r\u00e9agir aussi durement que possible\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Les Etats-Unis rejettent\u00a0\u00ab\u00a0les all\u00e9gations clairement fausses du ministre Cho\u00efgou\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la Maison Blanche, pr\u00e9venant que\u00a0\u00ab\u00a0le monde ne serait pas dupe en cas de tentative d\u2019utiliser cette all\u00e9gation comme pr\u00e9texte \u00e0 une escalade\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais a confirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que M.\u00a0Cho\u00efgou avait dit craindre une\u00a0\u00ab\u00a0frappe de bombe sale par les Ukrainiens sur leur territoire, pour en faire porter la responsabilit\u00e9 \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb. Le ministre fran\u00e7ais S\u00e9bastien Lecornu lui a rappel\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0la France [refusait] toute forme d\u2019escalade, singuli\u00e8rement nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Son homologue britannique, Ben Wallace, a\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9fut\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0durant l\u2019entretien les affirmations de Moscou selon lesquelles les pays occidentaux facilitaient une escalade de la guerre en Ukraine.          Le ministre russe a \u00e9galement t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 dimanche au chef du Pentagone, Lloyd Austin \u2013 leur deuxi\u00e8me conversation depuis vendredi, et la troisi\u00e8me depuis le d\u00e9but du conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les accusations russes s\u00e8ment le trouble chez les Occidentaux","dateModified":"2022-10-24T04:55:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T04:36:12+00:00","articleBody":"      Moscou a accus\u00e9, dimanche, lors d\u2019entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques avec des pays de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), l\u2019Ukraine de se pr\u00e9parer \u00e0 utiliser une\u00a0\u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, des all\u00e9gations rejet\u00e9es notamment par Kiev, Londres et Washington, qui disent craindre un pr\u00e9texte pour une escalade.\u00a0          \u00ab\u00a0Si la Russie appelle et dit que l\u2019Ukraine serait en train de pr\u00e9parer quelque chose, cela signifie une seule chose\u00a0: la Russie a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 tout cela. Je crois que d\u00e9sormais le monde doit r\u00e9agir aussi durement que possible\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          L\u2019Iran a annonc\u00e9, dimanche, la signature d\u2019un contrat avec la Russie portant sur la fourniture de\u00a0\u00ab\u00a0quarante turbines\u00a0\u00bb\u00a0destin\u00e9es \u00e0 aider l\u2019industrie gazi\u00e8re de ce pays sous sanctions occidentales en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, selon un m\u00e9dia local.          Les Ukrainiens ont une nouvelle fois subi, dimanche, des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, cons\u00e9quence des frappes russes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es visant les infrastructures du pays. L\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des coupures \u00e9lectriques \u00e0 Kiev pour\u00a0\u00ab\u00a0stabiliser\u00a0\u00bb\u00a0la fourniture en \u00e9lectricit\u00e9.          Une enqu\u00eate du quotidien am\u00e9ricain New York Times explique comment, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, des milliers d\u2019enfants ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s en Russie pour y \u00eatre adopt\u00e9s, avant de devenir des citoyens russes.          \u00ab\u00a0Une paix est possible\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine quand les Ukrainiens\u00a0\u00ab\u00a0le d\u00e9cideront\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019un sommet pour la paix \u00e0 Rome. \u00ab\u00a0Ne laissons pas la paix \u00eatre aujourd\u2019hui en quelque sorte captur\u00e9e par le pouvoir russe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi 24 octobre \u00e0 l\u2019aube, apr\u00e8s huit mois de guerre","dateModified":"2022-10-24T04:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html#704166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-les-etats-unis-et-la-grande-bretagne-disent-que-personne-ne-serait-dupe-en-cas-d-utilisation-d-une-bombe-sale_6147055_3210.html","datePublished":"2022-10-24T04:30:59+00:00","articleBody":"     Ce direct va vous informer de la guerre en Ukraine, qui entre, aujourd\u2019hui, dans son neuvi\u00e8me mois.          Notre live d\u2019hier est disponible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/24/0/2500/1250/1342/671/60/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-24T04:50:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/0/0/2500/1299/1342/697/3/0/7624777_05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-05f72e50e6ed461a8fe11a393f6b83b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/24/19-7">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Recep Tayyip Erdogan veut incarner l’islam politique turc du XXIᵉ siècle. Mais plus que pour la reconstitution d’un empire, c’est d’abord à des fins électorales qu’il utilise la scène internationale, analyse, dans une tribune au « Monde », Olivier Bouquet, professeur d’histoire ottomane.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Turquie         « Erdogan agit en fonction d’une seule échéance : l’élection présidentielle de 2023 en Turquie »   Tribune        Olivier Bouquet  Professeur d’histoire        Recep Tayyip Erdogan veut incarner l’islam politique turc du XXIᵉ siècle. Mais plus que pour la reconstitution d’un empire, c’est d’abord à des fins électorales qu’il utilise la scène internationale, analyse, dans une tribune au « Monde », Olivier Bouquet, professeur d’histoire ottomane.   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Recep Tayyip Erdogan : un sultan qui poursuit une politique d’expansion néoottomane anti-occidentale ? Peut-être. Mais écoutons attentivement les discours qu’il tient à un rythme croissant. Ne surestimons pas l’importance qu’il accorde à la politique internationale. Entre la fête nationale du 29 octobre 2022 et la célébration du centenaire de la fondation de la République turque le 29 octobre 2023, Erdogan pense et agit en fonction d’une seule échéance : l’élection présidentielle prévue à la fin du printemps 2023.          Son action à l’étranger dérive d’une ambition personnelle, laquelle obéit à une politique de l’histoire. Car, à la différence de Vladimir Poutine, il doit affronter le suffrage des urnes. Plus que la reconstitution d’un empire, l’invasion d’un voisin ou le déplacement des frontières, il veut gagner les élections. Mais il a un problème : il a construit sa popularité autour des valeurs portées par sa formation politique, le Parti de la justice et du développement (AKP). Or, les juges sont aux mains du pouvoir, et les scandales de corruption se sont multipliés. Quant au développement, il n’est plus qu’un souvenir : le pouvoir d’achat moyen avait triplé depuis 2002, mais entre 2013 et 2022, le PIB par tête a chuté de 12 600 dollars à 7 500 dollars (selon les chiffres de la Banque mondiale).          « Êtes-vous prêts ?  », demande souvent Erdogan à sa base. Certainement pas à devenir une nation pauvre mais fière. Poutine a fait ce pari, lui non. Pour faire oublier les records d’inflation (le taux officiel de 83 % par an est sous-évalué), il se présente comme le président des investissements de demain.          Préparer la nation à une guerre          Dans ses discours, la politique internationale vient après la litanie des chiffres sur les logements sociaux créés, les infrastructures construites et les lits d’hôpitaux ouverts. Elle tient en des formules-chocs, des bravades où il convoque l’histoire par des provocations réfléchies.          Le 3 septembre, à Samsun, sur la mer Noire, là où Mustafa Kemal avait débarqué le 19 mai 1919, avant de lancer la guerre d’indépendance qui a abouti à la victoire contre les troupes grecques d’occupation, il avertit son voisin méditerranéen : « Et toi la Grèce, regarde l’histoire, reviens à l’histoire (…) N’oublie pas Izmir. » Ne pas oublier Izmir, les Grecs le savent, c’est rappeler ce qui s’est produit un siècle plus tôt, presque jour pour jour : le grand incendie survenu à la suite de l’entrée des troupes kémalistes, le 9 septembre 1922, fut à l’origine de dizaines de milliers de morts. C’est préparer la nation turque à une guerre, sans nécessairement prendre le risque qu’elle ait lieu. C’est soumettre l’histoire turque à une mémoire du ressentiment.        Il vous reste 41.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/24/erdogan-agit-en-fonction-d-une-seule-echeance-l-election-presidentielle-de-2023-en-turquie_6147110_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Erdogan agit en fonction d\u2019une seule \u00e9ch\u00e9ance\u00a0: l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2023\u00a0en Turquie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-24T14:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-24T14:00:06+02:00","dateModified":"2022-10-24T14:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Turquie"],"keywords":["Turquie","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Recep Tayyip Erdogan veut incarner l\u2019islam politique turc du XXI\u1d49\u00a0si\u00e8cle. Mais plus que pour la reconstitution d\u2019un empire, c\u2019est d\u2019abord \u00e0 des fins \u00e9lectorales qu\u2019il utilise la sc\u00e8ne internationale, analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Olivier Bouquet, professeur d\u2019histoire ottomane.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bouquet","description":"Professeur d\u2019histoire"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/395/0/4970/2485/1342/671/60/0/7d97f71_5e01bd4aff904ef7988df19a4200662c-5e01bd4aff904ef7988df19a4200662c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-8">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Il s’agit de la troisième rencontre entre le souverain pontife et le chef de l’Etat, qui s’est réuni discrètement, la veille, avec la nouvelle première ministre, Giorgia Meloni.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                           Politique       Pape             Emmanuel Macron reçu par le pape François à Rome, sur fond de guerre en Ukraine et de débat sur la fin de vie en France      Il s’agit de la troisième rencontre entre le souverain pontife et le chef de l’Etat, qui s’est réuni discrètement, la veille, avec la nouvelle première ministre, Giorgia Meloni.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h14, mis à jour à 14h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Emmanuel Macron rencontre le pape François au Vatican, lundi 24 octobre 2022.  VATICAN MEDIA / VIA REUTERS                 Emmanuel Macron a été reçu lundi 24 octobre par le pape François au Vatican, sur fond de guerre en Ukraine et de débat sur la fin de vie en France. Le chef de l’Etat français, accompagné de son épouse Brigitte Macron, est arrivé au palais apostolique, qui jouxte la basilique Saint-Pierre de Rome, pour une audience privée.            Le tête-à-tête avec le souverain pontife devait être suivi d’un entretien avec le numéro deux du Saint-Siège, le cardinal Pietro Parolin, ainsi qu’avec le « ministre » des affaires étrangères du pape, Mgr Paul Gallagher.                 Il s’agit de sa troisième audience papale : la première avait eu lieu en juin 2018, tandis que la deuxième remonte à près d’un an, en novembre 2021.            Le président Macron est à Rome depuis dimanche où il a prononcé un discours à l’ouverture d’un sommet interreligieux sur la paix organisé par la communauté catholique italienne Sant’Egidio. Il y a livré un plaidoyer pour la paix en Ukraine, tout en rappelant que celle-ci ne pourrait avoir lieu que quand les Ukrainiens « le décideront » et selon les « termes » de Kiev.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sant’Egidio : ces catholiques qui dialoguent avec les seigneurs de guerre et les chefs d’Etat                   Le pape opposé à l’euthanasie            Sur l’invasion russe de l’Ukraine, le pape François n’a cessé de condamner le conflit depuis février, tout en tentant de maintenir un dialogue diplomatique avec Moscou et l’Eglise orthodoxe russe, alignée sur les positions du Kremlin.                M. Macron a aussi appelé les religions, dans son discours de dimanche, à leur « devoir de résistance » contre « la pulsion de pureté » et le retour des « grandes peurs » qui agitent les sociétés occidentales.            Selon l’Elysée, l’entretien devait aussi porter sur les débats de société en France, comme l’accueil des réfugiés et peut-être la fin de vie. Le pape s’est élevé vendredi contre l’euthanasie lors d’un discours devant des élus français, au moment même où Paris s’apprête à lancer une convention citoyenne sur cette question délicate pour aboutir à un éventuel changement de la loi.            Le président français a rencontré dimanche soir en catimini la nouvelle première ministre italienne, Giorgia Meloni, devenant le premier dirigeant étranger à s’entretenir en face à face avec la cheffe de file du parti postfasciste Fratelli d’Italia, vainqueur des élections de septembre en Italie. Il doit voir lundi le chef de l’Etat italien, Sergio Mattarella, lors d’un déjeuner privé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Rome, Macron en militant d’un dialogue entre Kiev et Moscou                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/24/en-visite-a-rome-emmanuel-macron-rencontre-le-pape-francois_6147091_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron re\u00e7u par le pape Fran\u00e7ois \u00e0 Rome, sur fond de guerre en Ukraine et de d\u00e9bat sur la fin de vie en France","dateCreated":"2022-10-24T11:14:04+02:00","datePublished":"2022-10-24T11:14:04+02:00","dateModified":"2022-10-24T14:31:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pape"],"keywords":["International","Europe","Vatican","Pape","Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Politique"],"description":"Il s\u2019agit de la troisi\u00e8me rencontre entre le souverain pontife et le chef de l\u2019Etat, qui s\u2019est r\u00e9uni discr\u00e8tement, la veille, avec la nouvelle premi\u00e8re ministre, Giorgia Meloni.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/591/0/7087/3543/1342/671/60/0/9dc90d3_5544053-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-9">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ L’auteur et activiste irano-canadien a réussi a fédérer la diaspora iranienne contre le régime de la République islamique d’Iran et réuni 80 000 personnes à Berlin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            MAXIMILIAN MANN POUR « LE MONDE »                        International       Iran         A Berlin, les Iraniens défilent contre le régime à l’appel de Hamed Esmaeilion   Par Ghazal Golshiri (Berlin, envoyée spéciale )   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00     Temps de Lecture 5 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelL’auteur et activiste irano-canadien a réussi a fédérer la diaspora iranienne contre le régime de la République islamique d’Iran et réuni 80 000 personnes à Berlin.                Sous le soleil d’octobre, Berlin a été le théâtre du plus grand rassemblement de l’histoire des Iraniens qui s’opposent à la République islamique d’Iran, samedi 22 octobre. Au moins 80 000 personnes, selon la police allemande, ont défilé à l’appel de l’Association des familles des victimes du vol PS752, du nom de l’avion abattu par les gardiens de la révolution (l’armée idéologique du régime iranien) en janvier 2020. Le succès de cette mobilisation traduit l’influence acquise par son porte-parole, Hamed Esmaeilion, qui parvient à fédérer une opposition jusque-là divisée.          Les participants ont commencé à se rassembler autour du rond-point Grosser Stern dès 13 heures, deux heures avant le coup d’envoi annoncé. Ils vivent à Berlin ou dans d’autres villes allemandes. Certains sont venus des Pays-Bas, du Royaume-Uni, de France, de Suède, d’Italie, de Belgique ou d’ailleurs. Ils étaient nombreux à s’être déplacés en groupe, en voiture ou en bus, loués à l’occasion et payés par leurs propres moyens.          Résultat : une mobilisation jamais vue dans la diaspora, alors que l’Iran est aujourd’hui traversé par une vague inédite de contestation depuis la mort à Téhéran de la jeune Kurde Mahsa Amini, à l’issue de sa garde à vue pour un voile « mal ajusté », le 16 septembre. Qualifiées de « soulèvement » par des sociologues, et même d’« épisode révolutionnaire », les manifestations en Iran, disparates mais en cours dans tout le pays, ont déjà fait au moins 244 victimes, selon l’organisation Human Rights Activists News Agency (HRANA). Quelque 12 500 personnes auraient été arrêtées.                              A Berlin, le 22 octobre 2022.  MAXIMILIAN MANN POUR « LE MONDE »               Assise sur les marches en bas de la statue au centre du rond-point, Nassim (un pseudonyme utilisé à sa demande) a eu un choc lorsqu’elle a appris la mort de Nika Shakarami, âgée de 16 ans, tuée dans une manifestation à Téhéran, le 20 septembre. « J’ai vu les vidéos de Nika en train de danser. J’ai lu sur elle. Avant ce jour-là, je ne m’étais jamais sentie capable d’être autant émue », explique cette apprentie hôtelière de 25 ans vivant dans une petite ville du nord de l’Allemagne.          « Femme, vie, liberté ! »          La veille, la jeune femme aux cheveux courts et bouclés a fini son travail à minuit et pris un bus pour arriver au petit matin à Berlin. Cette diplômée de l’université de Téhéran, qui vit depuis deux ans en Allemagne, s’est promenée dans la capitale allemande. « Il y avait des Iraniens partout, venus même des autres pays pour la manifestation d’aujourd’hui », témoigne-t-elle, surprise.          « Je suis ici parce qu’en Iran, nous sommes humiliés au nom de la religion depuis quarante-trois ans, explique-t-elle. Les dirigeants se moquent de tout, même de nos vies. Ils nous mentent sans scrupule. Ils nous tuent. Pourquoi devons-nous être aussi nombreux à l’étranger ? Parce qu’ils ne nous ont pas laissé le choix. Toutes ces plaies étaient là. Mais ce qui s’est passé en Iran [depuis la mort de Mahsa Amini] les a ouvertes. »        Il vous reste 62.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/a-berlin-les-iraniens-defilent-contre-le-regime-a-l-appel-de-hamed-esmaeilion_6147088_3210.html"},"headline":"A Berlin, les Iraniens d\u00e9filent contre le r\u00e9gime \u00e0 l\u2019appel de Hamed Esmaeilion","dateCreated":"2022-10-24T11:00:05+02:00","datePublished":"2022-10-24T11:00:05+02:00","dateModified":"2022-10-24T11:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Europe","Allemagne","Proche-Orient","Iran","International"],"description":"L\u2019auteur et activiste irano-canadien a r\u00e9ussi a f\u00e9d\u00e9rer la diaspora iranienne contre le r\u00e9gime de la R\u00e9publique islamique d\u2019Iran et r\u00e9uni 80 000 personnes \u00e0 Berlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri","description":"Berlin, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/1546/0/3712/1856/1342/671/60/0/0f92d48_1666589584874-iran-demonstration-berlin-maximilianmann-69.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-10">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Accroître les capacités d’accueil et de transport de gaz naturel en plein combat contre les énergies fossiles paraît pour le moins anachronique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Économie       Pertes et profits         « L’Europe est passée, en moins de trois mois, de la pénurie au trop-plein de gaz »   Chronique            Philippe Escande        Accroître les capacités d’accueil et de transport de gaz naturel en plein combat contre les énergies fossiles paraît pour le moins anachronique.   Publié aujourd’hui à 10h21, mis à jour à 15h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Le « Hellas Poseidon », chargé de gaz de pétrole liquéfié, au port de Tarragone (Catalogne), le 20 octobre 2022.  PAU BARRENA / AFP               L’actualité de l’énergie est si mouvante qu’elle nous offre périodiquement d’étranges tableaux. Comme celui représentant le Conseil européen, réuni vendredi 21 octobre, s’acharnant à trouver un accord pour plafonner le prix du gaz en Europe, avec, en arrière-plan, des dizaines de cargos bourrés de ce même carburant faisant la queue en Espagne ou au Royaume-Uni pour débarquer leur précieuse cargaison.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe peine à s’entendre sur un plafonnement du prix du gaz                 Les agences Bloomberg et Reuters dénombraient, les 17 et 18 octobre, plus de sept méthaniers ancrés dans la baie de Cadix, en Andalousie, et deux dans celle de Milford, au Royaume-Uni. Ils seraient plus de trente-cinq à faire en ce moment des ronds dans l’eau au large des côtes espagnoles et portugaises. L’Europe est passée, en moins de trois mois, de la pénurie au trop-plein. En conséquence, les prix sur le marché spot, c’est-à-dire pour livraison immédiate, se sont effondrés de 80 % par rapport à leur pic du mois d’août. Ils sont désormais plus bas qu’il y a un an, avant le déclenchement de la guerre en Ukraine.          Le temps doux a diminué le besoin de chauffage, le ralentissement chinois a réduit la demande et l’industrie européenne a baissé sa consommation, face à l’explosion des prix, cet été. Résultat, les stocks sont tous pleins. On ne sait plus où les mettre. Bien sûr, les écarts restent importants. Pour une livraison cet hiver, le prix est deux fois plus élevé, tandis que le gaz reste deux à trois fois plus cher en République tchèque qu’en France ou au Royaume-Uni. Cette situation encourage d’ailleurs les affréteurs des bateaux à attendre un peu au soleil que les cours remontent à la faveur du retour du froid.          Anachronique          Cette situation donne un argument à l’Allemagne contre le principe d’un plafonnement des prix, quand elle assure qu’un tarif élevé dissuade la surconsommation. Mais lui en enlève un, quand elle soutient qu’un tel plafond détournerait les livraisons vers d’autres zones du monde. Ce phénomène repose également la question de la pertinence de construire de nouveaux terminaux méthaniers sur le Vieux Continent.                           Lire aussi :  Energie : l’Union européenne ne s’accorde que sur une « feuille de route »                 L’Europe présente déjà la plus forte densité au monde de ce type d’installation (une trentaine). Mais ils ne sont pas bien répartis. L’Espagne en a trop, quand l’Allemagne n’en a pas assez. D’où la pression de Berlin pour que la France accepte de s’entendre avec l’Espagne pour construire un nouveau gazoduc permettant de vendre le GNL espagnol à l’Europe du Nord et du Centre.          Accroître exagérément les capacités d’accueil et de transport de gaz naturel en plein combat contre les énergies fossiles paraît pour le moins anachronique. Il serait dommage d’investir des milliards dans une technologique dont on souhaite le déclin. D’où l’idée proposée par la France d’un pipeline sous-marin entre Barcelone et Marseille, dont les promoteurs se sont empressés d’expliquer qu’il serait destiné à transporter de l’hydrogène, appelé à remplacer le gaz naturel dans les décennies futures. Mais ce chantier pharaonique pose d’innombrables questions technologiques et environnementales et ne devrait donc pas voir le jour avant de nombreuses années.        Il vous reste 4.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/24/gaz-l-europe-est-passee-en-moins-de-trois-mois-de-la-penurie-au-trop-plein_6147081_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Europe est pass\u00e9e, en moins de trois mois, de la p\u00e9nurie au trop-plein de gaz\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-24T10:21:04+02:00","datePublished":"2022-10-24T10:21:04+02:00","dateModified":"2022-10-24T15:29:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie mondiale","Entreprises","Industrie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"Accro\u00eetre les capacit\u00e9s d\u2019accueil et de transport de gaz naturel en plein combat contre les \u00e9nergies fossiles para\u00eet pour le moins anachronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/461/0/5540/2770/1342/671/60/0/e576db5_1666618071146-000-32lt7bf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-11">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Alors que s’accroît le risque d’un choc frontal entre la Russie et l’OTAN, on ne peut laisser aux seuls Ukrainiens la responsabilité de définir les buts de guerre et le calendrier d’une éventuelle négociation, estime l’ancien diplomate Michel Duclos dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                          Débats       Guerre en Ukraine         « Il n’est pas trop tôt pour une concertation derrière des portes closes entre l’Ukraine et ses principaux soutiens »   Tribune        Michel Duclos  Ancien diplomate        Alors que s’accroît le risque d’un choc frontal entre la Russie et l’OTAN, on ne peut laisser aux seuls Ukrainiens la responsabilité de définir les buts de guerre et le calendrier d’une éventuelle négociation, estime l’ancien diplomate Michel Duclos dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 09h30, mis à jour à 09h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Depuis la fin septembre, la guerre en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, qui comporte des risques d’escalade encore plus élevés. Malgré une succession de revers, le président russe, Vladimir Poutine, n’a pas changé sa lecture du conflit : il pense toujours pouvoir annihiler la résistance des Ukrainiens et casser la détermination des Occidentaux, et d’abord des Européens. C’est le sens qu’il faut donner à la mobilisation dite partielle à laquelle il a procédé, à l’annexion de quatre régions ukrainiennes, à la poursuite du chantage aux hydrocarbures et des actions clandestines (sabotage des gazoducs Nord Stream), au renouvellement des menaces nucléaires et, enfin, à la campagne de frappes plus ou moins indiscriminées dans la profondeur du territoire ukrainien.          Ce dernier point est peut-être le plus important, au moins à court terme. D’une part, il élève en effet considérablement le coût de la résistance ukrainienne – que l’on pense par exemple à la désorganisation de la distribution de l’électricité. D’autre part, il est révélateur d’une volonté de lever toute inhibition dans le recours à la force. Cela peut paraître étrange, mais dans la phase antérieure les deux parties s’imposaient certaines limites, comme la sanctuarisation du territoire russe et des restrictions dans les frappes russes sur les centres névralgiques du système ukrainien. Alors que par ailleurs l’armée russe est en train de perdre pied à Kherson, on peut se demander si nous ne sommes pas entrés dans une spirale qui rend presque inévitable un choc frontal entre la Russie et l’OTAN.                           Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                 Les Etats occidentaux ne sont pas en guerre contre la Russie. Une épreuve de force multiforme n’en est pas moins engagée entre Moscou et les Etats-Unis et leurs alliés. Un point n’a peut-être pas suffisamment retenu l’attention : dans la conjoncture actuelle, une « troisième force » – non cohérente certes – joue un rôle de plus en plus crucial, ce sont ces pays que l’on pourrait appeler les « puissances moyennes désinhibées ». Ainsi, l’Inde et la Turquie, en développant leur commerce avec la Russie, allègent le poids des sanctions occidentales, l’Arabie saoudite fait de même en décidant avec l’OPEP+ une réduction des quotas de production de pétrole. L’Iran, quant à lui, livre à Moscou les drones qui s’abattent sur les villes ukrainiennes.          Position inconfortable          La politique de ces puissances – certaines étant des « amies » de l’Occident – contribue à affaiblir la stratégie occidentale et à affermir la résolution du Kremlin. Il est à craindre que la Russie obtienne par l’intermédiaire de l’une d’entre elles les microprocesseurs dont son industrie de défense a un besoin vital.        Il vous reste 44.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/24/il-n-est-pas-trop-tot-pour-une-concertation-derriere-des-portes-closes-entre-l-ukraine-et-ses-principaux-soutiens_6147073_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il n\u2019est pas trop t\u00f4t pour une concertation derri\u00e8re des portes closes entre l\u2019Ukraine et ses principaux soutiens\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-24T09:30:06+02:00","datePublished":"2022-10-24T09:30:06+02:00","dateModified":"2022-10-24T09:30:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Diplomatie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Alors que s\u2019accro\u00eet le risque d\u2019un choc frontal entre la Russie et l\u2019OTAN, on ne peut laisser aux seuls Ukrainiens la responsabilit\u00e9 de d\u00e9finir les buts de guerre et le calendrier d\u2019une \u00e9ventuelle n\u00e9gociation, estime l\u2019ancien diplomate Michel Duclos dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Duclos","description":"Ancien diplomate"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/2c0a322_50d2b356344243319031095ba3f4257c-50d2b356344243319031095ba3f4257c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-12">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ L’échec des négociations entre les Etats membres, le 20 octobre, afin de contenir les prix du gaz et de l’électricité, sonne comme un désaveu pour le chef de l’Etat français qui misait sur une réactivité des Vingt-Sept comme durant la crise due au Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                            Politique       Emmanuel Macron             Sur l’énergie, les ambitions contrariées d’Emmanuel Macron l’Européen      L’échec des négociations entre les Etats membres, le 20 octobre, afin de contenir les prix du gaz et de l’électricité, sonne comme un désaveu pour le chef de l’Etat français qui misait sur une réactivité des Vingt-Sept comme durant la crise due au Covid-19.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 09h18, mis à jour à 10h13    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron au deuxième jour du sommet des dirigeants de l’Union européenne organisé pour discuter de l’Ukraine, de l’énergie, des questions économiques et des relations extérieures, à Bruxelles, le 21 octobre 2022.  PIROSCHKA VAN DE WOUW/REUTERS               Il y a peu de marqueurs aussi forts dans le macronisme que l’attachement au projet européen. Pourtant, cinq ans après le discours de la Sorbonne, l’étoile européenne du chef de l’Etat a pâli. La démission de la première ministre britannique, Liz Truss, jeudi 20 octobre, a éclipsé une réalité tout aussi préoccupante, quoique moins visible : l’échec des négociations européennes sur l’énergie, et l’incapacité du Vieux Continent à contenir des prix qui défient toute logique économique. Mettant non seulement à genoux une partie des Etats membres, mais menaçant aussi la cohésion européenne.          Les conclusions du sommet, en fin de semaine dernière, ne sont guère rassurantes : les Vingt-Sept ont conclu qu’il fallait « urgemment » trouver « des solutions concrètes » sur la question des prix du gaz, dont l’explosion depuis un an fait flamber par ricochet les prix de l’électricité. Y compris en France, alors que le « mix » énergétique de l’Hexagone, issu à près de 70 % d’une électricité nucléaire bon marché, devrait le protéger.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à l’envolée des prix de l’énergie, les Européens demandent à la Commission d’explorer « urgemment » toutes les pistes                 Cela fait près d’un an que Paris milite pour une refonte des règles du marché européen de l’électricité, afin d’en faire baisser les prix. Avec, à ce stade, peu de résultats. Pourtant, le sujet est crucial : nos économies ultra-dépendantes de l’énergie ont contraint la totalité des Etats européens à prendre à leur charge ces écarts de prix, dans un nouveau « quoi qu’il en coûte » qui n’est pas assumé comme tel, mais dépasse déjà les 500 milliards d’euros selon le think tank bruxellois Bruegel. La France a dépensé 50 milliards d’euros, en 2021, pour protéger les ménages, et a prévu d’en décaisser encore 50 milliards en 2023. Que fera-t-elle si les prix de l’énergie ne baissent pas ?          Risque de délocalisations          Vendredi, Emmanuel Macron s’est dit « très confiant » sur les chances d’aboutir à un accord. L’Elysée fait valoir qu’il fallait d’abord gérer les problèmes d’approvisionnement pour passer l’hiver, en trouvant d’autres fournisseurs que la Russie. « Ce n’est en réalité que depuis la fin de l’été que le sujet des prix s’est imposé », confirme un proche des négociations. Pourtant, d’autres pays, à commencer par l’Espagne et le Portugal, ont obtenu dès le mois de mars des mécanismes de protection, faisant baisser la facture pour leurs industriels. Le mécanisme n’est peut-être pas réplicable, mais il interroge. « On a perdu six mois, s’agace Ludovic Subran, économiste en chef pour l’assureur allemand Allianz. Emmanuel Macron a été monopolisé par la campagne et a baissé la garde sur les sujets européens. Et on voit bien qu’entre Macron et Scholz [le chancelier allemand], le courant ne passe pas. »        Il vous reste 59.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/24/sur-l-energie-les-ambitions-contrariees-d-emmanuel-macron-l-europeen_6147071_823448.html"},"headline":"Sur l\u2019\u00e9nergie, les ambitions contrari\u00e9es d\u2019Emmanuel Macron l\u2019Europ\u00e9en","dateCreated":"2022-10-24T09:18:25+02:00","datePublished":"2022-10-24T09:18:25+02:00","dateModified":"2022-10-24T10:13:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"description":"L\u2019\u00e9chec des n\u00e9gociations entre les Etats membres, le 20\u00a0octobre, afin de contenir les prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, sonne comme un d\u00e9saveu pour le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais qui misait sur une r\u00e9activit\u00e9 des Vingt-Sept comme durant la crise due au Covid-19.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/109/0/3500/1750/1342/671/60/0/50e9938_1666595605331-755615.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-13">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ L’ONG Human Rights Watch a rendu publique, lundi 24 octobre, une première enquête fouillée et argumentée qui montre qu’Ankara a adopté un revirement complet et brutal de sa généreuse politique d’accueil.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Turquie             La Turquie accusée d’expulser par la force des réfugiés syriens      L’ONG Human Rights Watch a rendu publique, lundi 24 octobre, une première enquête fouillée et argumentée qui montre qu’Ankara a adopté un revirement complet et brutal de sa généreuse politique d’accueil.          Par Nicolas Bourcier(Istanbul, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h57, mis à jour à 10h28    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un enfant syrien marche dans les allées inondées d’un camp de déplacés au nord du pays à la frontière avec la Turquie, dans la province d’Idlib, le 19 janvier 2021.  AAREF WATAD / AFP               Les rumeurs ont commencé à courir au début de l’année, bientôt transformées en certitudes. Plusieurs histoires d’expulsions forcées de réfugiés syriens par les autorités turques se sont d’abord diffusées sur les réseaux sociaux ou par le bouche-à-oreille, des arrestations dans les rues des grandes villes du pays ou sur les lieux de travail. Ici, c’est un conducteur syrien qui, après avoir été victime d’un accident de la route, se voit subitement embarqué par les policiers venus sur place. Là, un petit groupe de réfugiés harcelé par des jeunes dans le but évident de déclencher une intervention des forces de sécurité. Ou bien encore, une banale convocation pour une procédure administrative suivie d’un contrôle de police et d’une reconduite forcée à la frontière.          « Traitement humiliant »          Et puis en juin, la Cour européenne des droits de l’homme a accusé les autorités turques d’avoir violé les droits d’un citoyen syrien, Muhammad Fawzi Akkad, pour l’avoir « expulsé arbitrairement vers son propre pays » malgré un permis de séjour valide. Ankara est condamné à verser 12 250 euros à M. Akkad pour préjudice moral. La juridiction a « également estimé que le fait de menotter la personne avec d’autres Syriens pendant le trajet en bus, qui a duré près de vingt heures, équivalait à un traitement humiliant ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Turquie : l’étau se resserre sur les réfugiés syriens                 Lundi 24 octobre, l’ONG Human Rights Watch (HRW) a décidé de rendre publique une première enquête fouillée et argumentée sur la multiplication d’un phénomène dont on mesure toutefois encore mal l’ampleur. Une cinquantaine de témoignages de personnes expulsées et de proches ont permis à son autrice, Nadia Hardman, de jeter une lumière crue sur une partie des reconduites en cours, en violation flagrante du droit international. D’après le rapport, le nombre de réfugiés syriens « arbitrairement arrêtés, détenus et expulsés vers la Syrie par les autorités turques » s’élève, entre février et juillet, à « plusieurs centaines (…) y compris des enfants non accompagnés ». Et encore, souligne Nadia Hardman, jointe par téléphone, « ne s’agit-il vraisemblablement que d’une estimation a minima ».           « La plupart des réfugiés ont subi des maltraitances et des tabassages », dit le document de Human Rights Watch          Les témoignages et les récits évoquent des arrestations au domicile ou dans la rue et de mauvaises conditions de détention. « La plupart des réfugiés ont subi des maltraitances et des tabassages, dit le document. Ils ont été rassemblés et forcés de signer des formulaires de retour volontaire avant d’être conduits aux points de passage frontaliers avec le nord de la Syrie et forcés à traverser sous la menace d’une arme. »        Il vous reste 43.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/la-turquie-est-accusee-d-expulser-par-la-force-des-refugies-syriens_6147058_3210.html"},"headline":"La Turquie accus\u00e9e d\u2019expulser par la force des r\u00e9fugi\u00e9s syriens","dateCreated":"2022-10-24T06:57:19+02:00","datePublished":"2022-10-24T06:57:19+02:00","dateModified":"2022-10-24T10:28:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Proche-Orient","Syrie","Europe","Turquie","International"],"description":"L\u2019ONG Human Rights Watch a rendu publique, lundi 24\u00a0octobre, une premi\u00e8re enqu\u00eate fouill\u00e9e et argument\u00e9e qui montre qu\u2019Ankara a adopt\u00e9 un revirement complet et brutal de sa g\u00e9n\u00e9reuse politique d\u2019accueil.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Bourcier","description":"Istanbul, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/699/0/5712/2856/1342/671/60/0/e96dbcc_1666571507434-000-8z369g.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-14">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ « Mussolini dans la mémoire italienne » (1/5). Cent ans après la Marche sur Rome du Duce, « Le Monde » revient, dans une série d’articles, sur le rapport de l’Italie actuelle à ce lourd passé. Le pays n’en a pas fini avec le fantôme du dictateur, comme l’a prouvé le récent succès électoral du parti d’extrême droite de Giorgia Meloni, Fratelli d’Italia.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            EDOARDO DELILLE POUR « LE MONDE »                        International       Benito Mussolini         Mussolini hante toujours l’Italie   Par Jérôme Gautheret   Publié aujourd’hui à 06h08     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Mussolini dans la mémoire italienne » (1/5). Cent ans après la Marche sur Rome du Duce, « Le Monde » revient, dans une série d’articles, sur le rapport de l’Italie actuelle à ce lourd passé. Le pays n’en a pas fini avec le fantôme du dictateur, comme l’a prouvé le récent succès électoral du parti d’extrême droite de Giorgia Meloni, Fratelli d’Italia.                L’histoire commence en plein centre de Rome, dans le jardin public de la Piazza Vittorio, par un chaud après-midi de printemps, durant ce bref moment de l’année où le soleil réchauffe déjà les corps mais ne les plonge pas encore dans la torpeur. Un groupe de gamins de toutes origines joue au football à proximité d’un curieux monument appelé la « Porta Alchemica » (« porte alchimique »), lorsque leur partie est interrompue par la survenue d’un homme en uniforme, tombé littéralement du ciel dans un nuage de poussière.          Benito Mussolini, car c’est de lui qu’il s’agit, est de retour. Non, il n’est pas mort le 28 avril 1945 sur les bords du lac de Côme, exécuté par des partisans italiens, et son cadavre n’a pas été exposé pendu par les pieds à Milan, sur le Piazzale Loreto, devant une foule en liesse. Inexplicablement, le Duce a pu se sauver, et il s’est téléporté pour « atterrir » soixante-quinze ans plus tard, dans une Rome du début de XXIe siècle qui lui est en tout étrangère. « Où suis-je ? A Addis-Abeba ? », marmonne-t-il entre ses dents, après avoir repris ses esprits, en déambulant dans les rues de ce quartier multiethnique. Un réalisateur de documentaires qui passait par là, croyant être tombé sur un comédien un peu allumé, décide de le suivre caméra au poing, et voici les deux hommes partis pour un tour du pays dans lequel le dictateur déchu découvrira qu’il n’a pas perdu de son aura, avant de chercher à regagner le devant de la scène médiatique, première étape vers sa reconquête du pouvoir.          Que le lecteur se rassure, l’auteur de ces lignes n’a pas pris un coup de soleil sur la tête. Il s’est juste borné à résumer les premières minutes d’un film de fiction, Sono Tornato (« je suis de retour »), de Luca Miniero, diffusé en salle en Italie à partir du 1er février 2018. Directement inspiré d’un livre allemand imaginant un retour tout aussi inexpliqué d’Adolf Hitler (Er ist wieder da, de Timur Vermes, Eichborn Verlag, 2012), lui aussi adapté au cinéma, Sono Tornato est sorti, alors que l’Italie était – déjà – en pleine campagne électorale, et sans doute qu’il ne laissera pas une empreinte durable dans l’histoire du cinéma. Hormis l’impressionnante prestation de Massimo Popolizio dans le rôle du Duce, il n’y a pas grand-chose à sauver de cette œuvre maladroite d’une heure et quarante minutes, du moins d’un point de vue formel. Sans doute, d’ailleurs, l’objectif n’était-il pas là. Sono Tornato est, avant tout, un divertissement, qui ne provoquera chez le cinéphile que des soupirs d’ennui.        Il vous reste 88.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/mussolini-hante-toujours-l-italie_6147054_3210.html"},"headline":"Mussolini hante toujours l\u2019Italie","dateCreated":"2022-10-24T06:08:04+02:00","datePublished":"2022-10-24T06:08:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Benito Mussolini"],"keywords":["Benito Mussolini","Europe","Italie","International"],"description":"\u00ab\u00a0Mussolini dans la m\u00e9moire italienne\u00a0\u00bb (1\/5). Cent ans apr\u00e8s la Marche sur Rome du Duce, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb revient, dans une s\u00e9rie d\u2019articles, sur le rapport de l\u2019Italie actuelle \u00e0 ce lourd pass\u00e9. Le pays n\u2019en a pas fini avec le fant\u00f4me du dictateur, comme l\u2019a prouv\u00e9 le r\u00e9cent succ\u00e8s \u00e9lectoral du parti d\u2019extr\u00eame droite de Giorgia Meloni, Fratelli d\u2019Italia.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/282/0/2500/1250/1342/671/60/0/5603291_1666197860504-dsc2447.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Benito Mussolini","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/benito-mussolini/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-15">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Exilée depuis le mois de mars, Daria Serenko anime un mouvement de résistance très engagé et opposé, à l’intérieur comme à l’extérieur du pays, au régime de Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Russie             En Russie, les féministes contre la guerre      Exilée depuis le mois de mars, Daria Serenko anime un mouvement de résistance très engagé et opposé, à l’intérieur comme à l’extérieur du pays, au régime de Vladimir Poutine.          Par Isabelle Mandraud         Publié aujourd’hui à 05h34, mis à jour à 16h45    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Daria Serenko, poétesse, militante, artiste et cofondatrice de la Résistance féministe antiguerre, un groupe de féministes russes fondé en février 2022 pour protester contre la guerre en Ukraine. A Paris, le 13 octobre 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Le mouvement est né dans la clandestinité, le 25 février, au lendemain de l’entrée des troupes russes sur le territoire ukrainien, mais comme le précise aussitôt sa cofondatrice, Daria Serenko, « nous ne partions pas de zéro ». Résistance féministe antiguerre (Feministskoïe antivoïennoïe soprotivlenié, FAS) réunit 45 organisations qui existaient déjà dans différents secteurs, auxquelles s’ajoutent des dizaines de militantes anonymes dans soixante villes en Russie, sans compter celles qui ont dû s’exiler. Un réseau de plus en plus déterminé à agir et à se faire entendre.          Cheveux courts asymétriques, regard direct, Daria Serenko, de passage à Paris début octobre, est catégorique : la violence en Ukraine alimente les violences domestiques, et vice versa. « La guerre et les droits des femmes sont étroitement liés, explique-t-elle, car d’un côté, les hommes, qui vont revenir avec leurs traumatismes, constituent un véritable danger pour elles. De l’autre, ceux qui commettent les pires crimes [sur le champ de bataille] sont souvent les mêmes qui se montrent les plus brutaux chez eux. » La militante de 29 ans, l’une des rares figures publiques du mouvement, n’oublie pas de citer la première des violences, celle du pouvoir. « Vladimir Poutine est la représentation la plus stupide de la masculinité russe, dit-elle. Il sert, hélas, de modèle à une partie des hommes russes, mais il ne nous représente pas. On en rigole, même si c’est difficile de se marrer dans une dictature. »          Poétesse, enseignante de littérature « virée de partout », la jeune femme est partie de Russie pour se réfugier en Géorgie deux semaines après la création de FAS et un dernier séjour en prison, du 7 au 23 février, juste avant le début de la guerre. Poursuivie pour « extrémisme » – la présence du logo de la Fondation de lutte contre la corruption de l’opposant Alexeï Navalny sur son compte Instagram a suffi –, elle est alors interpellée en même temps que son amie Maria Alekhina, membre du groupe punk féministe Pussy Riot. Placée en résidence surveillée, cette dernière parviendra à s’enfuir en avril, déguisée en livreuse de repas.          « Le temps de la résistance pacifique est révolu »          En Russie, le mouvement féministe n’a cessé de grossir à mesure que la répression sur la société s’est accrue, notamment depuis la loi dépénalisant les violences domestiques adoptée en 2017, avec le soutien appuyé de l’Eglise orthodoxe. Mais c’est bien la guerre qui a fédéré son action. Sibérienne de naissance, installée à Moscou, Daria Serenko, également militante LGBT, s’est elle-même engagée en 2014, après la première agression de la Russie contre l’Ukraine, l’annexion de la Crimée et le début des combats armés dans le Donbass. « La guerre est un recul, un creuset du conservatisme, souligne-t-elle. Pendant la seconde guerre mondiale, les femmes ont pris la place des hommes à l’arrière, avant d’être de nouveau exclues des postes importants. Et hop ! On les a ensuite envoyées sur le front reproductif. »        Il vous reste 66.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/en-russie-les-feministes-contre-la-guerre_6147041_3210.html"},"headline":"En Russie, les f\u00e9ministes contre la guerre","dateCreated":"2022-10-24T05:34:02+02:00","datePublished":"2022-10-24T05:34:02+02:00","dateModified":"2022-10-24T16:45:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Exil\u00e9e depuis le mois de mars, Daria Serenko anime un mouvement de r\u00e9sistance tr\u00e8s engag\u00e9 et oppos\u00e9, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur comme \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du pays, au r\u00e9gime de Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/248/0/4818/2409/1342/671/60/0/8a198b6_1666527079995-csharrock-dariaserenko-5.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-16">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’ex-premier ministre Boris Johnson s’est finalement désisté, n’ayant pu surmonter la méfiance, voire l’hostilité, d’une frange importante des députés conservateurs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Royaume-Uni             Rishi Sunak, favori pour le poste de premier ministre du Royaume-Uni      L’ex-premier ministre Boris Johnson s’est finalement désisté, n’ayant pu surmonter la méfiance, voire l’hostilité, d’une frange importante des députés conservateurs.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 01h47, mis à jour à 14h29    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le candidat pour la présidence du Parti conservateur, Rishi Sunak, quitte son siège de campagne, à Londres, le 23 octobre 2022.  ALBERTO PEZZALI / AP               Boris Johnson a raté son « come-back ». Chassé cet été de Downing Street par les scandales, l’ex-premier ministre conservateur a cru qu’il pourrait y retourner par la grande porte dès cette fin octobre en remplacement de Liz Truss, démissionnaire après quarante-quatre jours seulement d’un mandat catastrophique. Mais le « cirque » johnsonien n’aura duré que le temps d’un week-end, de sa descente d’avion à Gatwick, samedi 22 octobre – de retour précipité de vacances en République dominicaine, dans les Caraïbes, avec femme et enfants –, au lendemain soir dimanche 23 octobre, où après des heures passées au téléphone à tenter de convaincre les députés tory de le soutenir, le trublion de la politique britannique a constaté que sa popularité n’était plus forcément celle qu’il croyait.          « Je pense que je suis bien placé pour amener les conservateurs à la victoire en 2024 [aux prochaines élections générales] et ce soir, je peux confirmer que j’ai obtenu 102 soutiens [d’élus conservateurs] », a affirmé dimanche soir l’ex-dirigeant, qui n’était même pas officiellement candidat – il avait jusqu’à lundi 24 octobre début d’après-midi pour se déclarer. Mais « au cours des derniers jours, j’en suis arrivé tristement à la conclusion que ce ne serait tout simplement pas la bonne chose à faire [vu] qu’il est impossible de gouverner de manière efficace sans le soutien d’un parti uni au Parlement », a ajouté M. Johnson.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la démission de Liz Truss, le Royaume-Uni plongé dans une crise politique profonde et inédite                 Le député d’Uxbridge (ouest de Londres) disposait-il vraiment des 100 signatures d’élus requises pour entrer dans la course à Downing Street ? Ses adversaires et les médias en ont douté tout le week-end. Dimanche soir, la BBC ne comptabilisait que 57 soutiens publics à M. Johnson. Son principal concurrent, Rishi Sunak, ne cessait, lui, d’engranger des ralliements, signe d’une dynamique évidente. L’ex-chancelier de l’Echiquier de M. Johnson pouvait se targuer de 147 soutiens publics en fin de week-end, soit déjà 40 % du collège des députés conservateurs. Si Penny Mordaunt, la troisième élue à prétendre au poste suprême se retire de la course – dimanche, seuls vingt-quatre députés la soutenaient –, M. Sunak, 42 ans, pourrait être désigné premier ministre dès lundi soir.          Le doute a duré tout le week-end          La campagne « Bring back Boris [Ramenez-nous Boris] » était pourtant plutôt bien engagée, avec quelques soutiens et encouragements de poids ces derniers jours – dont celui de Ben Wallace, le très respecté ministre de la défense, qui a déclaré vendredi 21 octobre « pencher » pour M. Johnson. Le noyau dur des « pro-Boris » – Nadine Dorries, son ex-ministre de la culture, Jacob Rees-Mogg, son ex-ministre du Brexit – espérait aussi capter les voix de la droite du parti.        Il vous reste 59.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/royaume-uni-rishi-sunak-aux-portes-de-downing-street-apres-l-abandon-de-boris-johnson_6147032_3210.html"},"headline":"Rishi Sunak, favori pour le poste de premier ministre du Royaume-Uni","dateCreated":"2022-10-24T01:47:31+02:00","datePublished":"2022-10-24T01:47:31+02:00","dateModified":"2022-10-24T14:29:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"L\u2019ex-premier ministre Boris Johnson s\u2019est finalement d\u00e9sist\u00e9, n\u2019ayant pu surmonter la m\u00e9fiance, voire l\u2019hostilit\u00e9, d\u2019une frange importante des d\u00e9put\u00e9s conservateurs.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/429/0/5154/2577/1342/671/60/0/bed8dd1_33a278ecd9ae4664bda354d75f748dd6-e5fefc3d6c6140278164072761d44d68-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-17">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Sergueï Choïgou s’est entretenu au téléphone dimanche avec des ministres français, turc, britannique et américain. Il a fait part de ses « préoccupations liées à d’éventuelles provocations de la part de l’Ukraine avec recours à une “bombe sale” ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Des résidents de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, devant un bâtiment détruit par un bombardement, 23 octobre 2022.   DIMITAR DILKOFF / AFP          Le ministre de la défense russe, Sergeï Choïgou, s’est entretenu dimanche avec des ministres de pays membres de l’OTAN pour discuter de la situation en Ukraine, qui « a une tendance à une escalade incontrôlable », selon l’armée russe. M. Choïgou a fait part à MM. Lecornu, Akar et Wallace de ses « préoccupations liées à d’éventuelles provocations de la part de l’Ukraine avec recours à une “bombe sale” ». Pour Kiev, « les affabulations russes à propos de l’Ukraine (...) sont aussi absurdes qu’elles sont dangereuses ».Des infrastructures énergétiques ont de nouveau été la cible, samedi, de bombardements russes dans l’ouest de l’Ukraine, a annoncé l’opérateur national Ukrenergo, privant quelque 1,5 million d’Ukrainiens ont d’électricité. Dimanche, Ukrenergo a procédé dimanche à des coupures électriques à Kiev, de façon à « stabiliser » la fourniture en électricité.A Kherson, les civils ont été appelés à quitter « immédiatement » la ville par les autorités prorusses de l’oblast, qui ont évoqué « un danger accru de bombardements massifs ». Environ 25 000 personnes ont déjà été évacuées, selon un responsable de Kherson, au cours d’opérations lancées depuis mercredi.« La principale cible des terroristes russes est l’énergie », a assuré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, samedi soir, demandant à ses concitoyens : « S’il vous plaît, consommez l’énergie encore plus consciencieusement qu’avant, la stabilité de notre industrie énergétique publique en dépend, dans chaque ville ou chaque district d’Ukraine. »Deux civils ont été tués dans des bombardements russes dans la région de Donetsk, à Klichtchiïvka et à Torske, a déclaré sur Telegram Pavlo Kyrylenko, chef de l’administration militaire régionale.Le gouverneur de Mykolaïv, Vitali Kim, a annoncé sur Telegram dimanche matin que la ville avait été bombardée dans la nuit par « des missiles ennemis de type S-300 ».Le groupe des directeurs du G7 sur la non-prolifération a condamné samedi l’enlèvement de cadres de la centrale nucléaire de Zaporijia par les forces russes. « Nous demandons à la Russie que la centrale repasse entièrement sous le contrôle de l’Ukraine, sa propriétaire légitime et souveraine », peut-on lire dans un communiqué.Dans un entretien aux médias canadiens CBC et CTV, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé l’Iran de fournir les drones utilisés par Moscou pour frapper l’Ukraine. Téhéran a de nouveau démenti, samedi dans un communiqué, avoir procuré des armes à Moscou, tout en accusant les Occidentaux de chercher à « faire pression » sur l’Iran.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans le Jura, le vigneron et les montagnes russes         Factuel. A Rome, Macron en militant d’un dialogue entre Kiev et Moscou         Enquête. Sabotages, cyberattaques, incidents multiples… Les alliés de l’Ukraine face aux risques de la « guerre hybride »         Décryptages. Le gouvernement veut sensibiliser sur le risque accru d’espionnage russe en France         Factuel. L’Ukraine lance une application Android pour traquer et détruire les drones kamikazes         Factuel. Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne         Entretien. En Russie, « la mobilisation remet en question les fondements du pouvoir poutinien »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-24T04:43:02+00:00","coverageEndTime":"2022-10-24T16:43:02+00:00","headline":"Guerre en Ukraine : Kiev nie toute intention de recourir \u00e0 une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0; Washington assure qu...","description":"Sergue\u00ef Cho\u00efgou s\u2019est entretenu au t\u00e9l\u00e9phone dimanche avec des ministres fran\u00e7ais, turc, britannique et am\u00e9ricain. Il a fait part de ses \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Kiev nie toute intention de recourir à une « bombe sale » ; Washington assure que les accusations russes sont « clairement fausses »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Sergue\u00ef Cho\u00efgou s\u2019est entretenu au t\u00e9l\u00e9phone dimanche avec des ministres fran\u00e7ais, turc, britannique et am\u00e9ricain. Il a fait part de ses \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/545c318_5536170-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-24T04:43:02+00:00"
,"endDate":"2022-10-24T16:43:02+00:00"
  Mais vous pouvez basculer sur notre nouveau live de lundi matin, au neuvi\u00e8me mois du conflit en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-10-24T04:43:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html#704164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-24T00:03:22+00:00","articleBody":"     Selon Dmytro Orlov, le maire d\u2019Enerhodar, la ville est \u00ab\u00a0au bord d\u2019une catastrophe humanitaire\u00a0\u00bb en raison des frappes russes.          M. Orlov a d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 des m\u00e9dias ukrainiens, que \u00ab\u00a0les bombardements ennemis constants d\u00e9truisent les infrastructures civiles et les r\u00e9seaux \u00e9lectriques\u00a0\u00bb de cette ville du sud-est de l\u2019ukraine qui fait partie de l\u2019oblat de Zaporijia o\u00f9 se trouve la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, contr\u00f4l\u00e9e par les forces russes.          Selon lui, la ville reste \u00ab\u00a0sans \u00e9lectricit\u00e9 et sans approvisionnement en eau\u00a0\u00bb, et le gaz manque dans de nombreux quartiers depuis pr\u00e8s de six mois. Les bombardements russes emp\u00eachent d\u2019effectuer correctement les travaux d\u2019urgence et de r\u00e9paration rapide. Le syst\u00e8me de chauffage de la ville d\u00e9pend de la centrale voisine dont \u00ab\u00a0plusieurs unit\u00e9s sont en mode d\u2019arr\u00eat, et d\u2019autres en r\u00e9paration\u00a0\u00bb.          M. Orlov ne voit \u00ab\u00a0aucune perspective\u00a0\u00bb de red\u00e9marrage du chauffage dans la ville alors que l\u2019hiver approche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire d\u2019Enerhodar craint une \u00ab\u00a0catastrophe humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver","dateModified":"2022-10-24T00:03:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html#704162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T21:06:31+00:00","articleBody":"     L\u2019Iran a annonc\u00e9 dimanche la signature d\u2019un contrat avec la Russie portant sur la fourniture de\u00a0\u00ab\u00a0quarante turbines\u00a0\u00bb\u00a0destin\u00e9es \u00e0 aider l\u2019industrie gazi\u00e8re de ce pays sous sanctions occidentales en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, selon un m\u00e9dia local. \u00ab\u00a0Les succ\u00e8s industriels\u00a0[de l\u2019Iran] ne se limitent pas au domaine des missiles et des drones\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur ex\u00e9cutif de la compagnie gazi\u00e8re iranienne, Reza Noushadi, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse du minist\u00e8re du p\u00e9trole, Shana.          \u00ab\u00a0Actuellement, 85\u00a0% des installations et des \u00e9quipements dont a besoin l\u2019industrie du gaz sont fabriqu\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays et en tenant compte de cette capacit\u00e9, un contrat a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment sign\u00e9 pour exporter en Russie quarante turbines de fabrication iranienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quand le contrat a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 ni quand est pr\u00e9vue la livraison des turbines.          \u00c0 la suite des sanctions d\u00e9cid\u00e9es par les Occidentaux apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24 f\u00e9vrier, la Russie a r\u00e9duit ou interrompu ses livraisons \u00e0 plusieurs pays europ\u00e9ens, provoquant une envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie. Le Kremlin affirme que les sanctions ont emp\u00each\u00e9 la maintenance des infrastructures gazi\u00e8res de la Russie, bloquant en particulier le retour d\u2019une turbine envoy\u00e9e au Canada pour des r\u00e9parations.          Les Occidentaux ont accus\u00e9 la Russie d\u2019utiliser les livraisons de gaz comme une\u00a0\u00ab\u00a0arme\u00a0\u00bb. Selon M. Noushadi, les sanctions am\u00e9ricaines contre la Russie ont pour but d\u2019exclure Moscou du march\u00e9 du gaz et d\u2019\u00e9liminer\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019un des plus gros concurrents\u00a0\u00bb\u00a0des \u00c9tats-Unis sur ce march\u00e9.          La Russie et l\u2019Iran, qui abritent parmi les plus importantes r\u00e9serves de gaz au monde, sont tous deux soumis \u00e0 de s\u00e9v\u00e8res sanctions am\u00e9ricaines. Les deux pays ont soulign\u00e9 ces derniers mois l\u2019importance d\u2019accro\u00eetre leur coop\u00e9ration. Le pr\u00e9sident iranien Ebrahim Raissi avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la mi-septembre \u00e0 son homologue russe Vladimir Poutine que la coop\u00e9ration entre les deux pays les rendrait\u00a0\u00ab\u00a0plus forts\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Iran va envoyer quarante turbines en Russie pour aider l\u2019industrie gazi\u00e8re","dateModified":"2022-10-23T21:06:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html#704117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T18:40:38+00:00","articleBody":"     A son tour, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a rejet\u00e9 les accusations de Moscou selon lesquelles Kiev pr\u00e9parerait des provocations en utilisant une\u00a0\u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, comme l\u2019a affirm\u00e9 Moscou.          \u00ab\u00a0Si la Russie appelle et dit que l\u2019Ukraine serait en train de pr\u00e9parer quelque chose, cela signifie une seule chose\u00a0: la Russie a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 tout cela. Je crois que d\u00e9sormais le monde doit r\u00e9agir aussi durement que possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky sur les r\u00e9seaux sociaux.          Si la Russie a pr\u00e9par\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0une nouvelle \u00e9tape dans l\u2019escalade, elle doit voir maintenant, de fa\u00e7on pr\u00e9ventive et avant une de ses nouvelles \u201csalet\u00e9s\u201d, que le monde ne l\u2019acceptera pas\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. M. Zelensky a jug\u00e9 que la menace russe d\u2019utiliser des armes nucl\u00e9aires,\u00a0\u00ab\u00a0et encore plus contre notre pays qui a renonc\u00e9 \u00e0 son arsenal nucl\u00e9aire (...) est un motif \u00e0 la fois pour des sanctions et un soutien toujours plus important \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, Washington a \u00e9galement assur\u00e9 que les all\u00e9gations russes \u00e9taient \u00ab\u00a0clairement fausses\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre le ministre de la d\u00e9fense russe et le chef du Pentagone, la porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Adrienne Watson, a pr\u00e9venu que \u00ab\u00a0le monde ne serait pas dupe en cas de tentative d\u2019utiliser cette all\u00e9gation comme pr\u00e9texte \u00e0 une escalade\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s des accusations russes, le pr\u00e9sident ukrainien demande une r\u00e9ponse \u00ab\u00a0dure\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-23T19:11:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html#703947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T18:24:52+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, des milliers d\u2019enfants ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s en Russie pour y \u00eatre adopt\u00e9s, avant de devenir des citoyens russes, explique le quotidien am\u00e9ricain New York Times dans une enqu\u00eate.          Le journal a pu parler avec des enfants, leurs proches et des familles d\u2019accueil. La t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat russe montre r\u00e9guli\u00e8rement des responsables politiques offrant des ours en peluche aux nouveaux arrivants, pr\u00e9sent\u00e9s comme des enfants abandonn\u00e9s et extraits de la guerre par Moscou.          Mais ces transferts massifs d\u2019enfants sont un crime de guerre potentiel, affirme le New York Times, que ces enfants soient orphelins ou pas. Si beaucoup d\u2019entre eux proviennent effectivement d\u2019orphelinats et de foyers, selon le quotidien, les autorit\u00e9s russes et prorusses ont aussi pris des enfants que les parents ou tuteurs l\u00e9gaux r\u00e9clament.          Cette politique d\u2019adoption r\u00e9pond d\u2019une strat\u00e9gie plus globale qui vise \u00e0 traiter l\u2019Ukraine comme partie int\u00e9grante de la Russie et \u00e0 justifier l\u2019invasion du pays comme une cause noble, selon le New York Times. Le journal ajoute que le gouvernement russe utilise ainsi les enfants \u2013 notamment, et principalement, les plus malades, pauvres et vuln\u00e9rables \u2013 pour servir sa campagne de propagande\u00a0et pr\u00e9senter la Russie comme un sauveur.          Parmi les enfants interrog\u00e9s dans l\u2019article, Ania, 14 ans, a fui l\u2019\u00e9tablissement m\u00e9dical dans lequel elle s\u00e9journait \u00e0 Marioupol pour soigner sa tuberculose. Le car qui devait la conduire \u00e0 Zaporijia a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9 vers un checkpoint russe, selon le r\u00e9cit d\u2019enfants \u00e9galement pr\u00e9sents dans le v\u00e9hicule, avant qu\u2019il soit envoy\u00e9 \u00e0 Donetsk, la capitale \u00e9ponyme de la r\u00e9gion administrative occup\u00e9e par les Russes depuis 2014 et r\u00e9cemment annex\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Selon le quotidien am\u00e9ricain, la r\u00e9publique autoprocalm\u00e9e prorusse est au c\u0153ur de la politique d\u2019adoption de M. Poutine.          Dans sa fuite, Ania n\u2019a pas pu prendre son carnet de dessin, dans lequel elle gardait le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone de sa m\u00e8re. Elle vit d\u00e9sormais dans une famille d\u2019accueil pr\u00e8s de Moscou, qui la traite bien, selon elle. Bient\u00f4t, elle deviendra officiellement russe. \u00ab\u00a0Je ne veux pas. Mes amis et ma famille ne sont pas ici\u00a0\u00bb, regrette la jeune fille, qui a communiqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises avec la journaliste am\u00e9ricaine par messages et m\u00e9mos vocaux.          Le New York Times a aussi rencontr\u00e9 une habitante de Salekhard, en Sib\u00e9rie. Elle a adopt\u00e9 quatre enfants ukrainiens, \u00e2g\u00e9s de 6 \u00e0 17\u00a0ans et tous originaires de l\u2019oblast de Donetsk. \u00ab\u00a0Notre famille est comme une petite Russie. La Russie a accueilli quatre territoires et [ma] famille, quatre enfants\u00a0\u00bb, revendique-t-elle. Elle attend l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un cinqui\u00e8me Ukrainien et les consid\u00e8re tous comme enti\u00e8rement russes\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne prenons pas ce qui n\u2019est pas d\u00e9j\u00e0 \u00e0 nous.\u00a0\u00bb          Pour convaincre les enfants les plus \u00e2g\u00e9s, Moscou leur fait miroiter une vie exceptionnelle en Russie, rapporte le journal am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0On nous a dit\u00a0: \u201cSi vous voulez des gadgets ou des v\u00eatements, dites-le-nous. Nous vous ach\u00e8terons tout. Si vous le voulez, vous pouvez partir [vers la Russie] et vous d\u00e9tendre. Nous vous montrerons Moscou. Et si vos parents vous ont abandonn\u00e9, c\u2019est qu\u2019ils n\u2019ont pas besoin de vous. Nous vous aiderons\u201d\u00a0\u00bb, rapporte Timofe\u00ef, 17\u00a0ans.          Le nombre pr\u00e9cis d\u2019enfants envoy\u00e9s en Russie pour y \u00eatre adopt\u00e9s n\u2019est pas connu. Les autorit\u00e9s russes ont refus\u00e9 de r\u00e9pondre au New York Times. Kiev assure, de son c\u00f4t\u00e9, ne pas tenir un d\u00e9compte pr\u00e9cis, mais croit savoir que ces enfants se comptent en milliers. En avril, Moscou a annonc\u00e9 que plus de 2\u00a0000\u00a0enfants \u00e9taient arriv\u00e9s en Russie, la majorit\u00e9 d\u2019entre eux provenant des orphelinats et foyers des territoires occup\u00e9s depuis 2014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des milliers d\u2019enfants ukrainiens transf\u00e9r\u00e9s en Russie pour y \u00eatre adopt\u00e9s, selon une enqu\u00eate du \u00ab\u00a0Ne...","dateModified":"2022-10-23T18:27:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html#704097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T17:51:38+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a ni\u00e9 dimanche se pr\u00e9parer \u00e0 utiliser une\u00a0\u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0contre les forces russes, apr\u00e8s des accusations en ce sens du ministre de la d\u00e9fense de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie lors d\u2019entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques avec des pays de l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0Les affabulations russes \u00e0 propos de l\u2019Ukraine qui se pr\u00e9parerait \u00e0 utiliser une \u201cbombe sale\u201d sont aussi absurdes qu\u2019elles sont dangereuses\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, sur les r\u00e9seaux sociaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les all\u00e9gations russes sur l\u2019utilisation d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb par les Ukrainiens sont \u00ab\u00a0absurde...","dateModified":"2022-10-23T17:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html#704040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T16:23:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ne laissons pas la paix \u00eatre aujourd\u2019hui en quelque sorte captur\u00e9e par le pouvoir russe\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 Emmanuel Macron lors d\u2019un discours \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019un sommet pour la paix \u00e0 Rome.          \u00ab\u00a0Une paix est possible [en Ukraine], celle-l\u00e0 seule qu\u2019ils [les Ukrainiens] d\u00e9cideront quand ils le d\u00e9cideront\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \u00ab\u00a0La paix se b\u00e2tira avec l\u2019autre, qui est l\u2019ennemi d\u2019aujourd\u2019hui, autour d\u2019une table\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, devant des centaines de responsables politiques et religieux du monde entier r\u00e9unis pour un sommet de trois jours organis\u00e9 par la communaut\u00e9 italienne de Sant\u2019Egidio.          \u00ab\u00a0Aucune r\u00e9ponse ne justifie, n\u2019explique ou ne l\u00e9gitime cette guerre\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Macron. \u00ab\u00a0Je ne suis pas s\u00fbr que ce soit la guerre de tout le peuple russe. Parler au peuple russe est essentiel, a-t-il ajout\u00e9. Mais on peut pas rester neutre, ce serait acter un ordre international o\u00f9 la loi du plus fort serait la loi g\u00e9n\u00e9rale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une paix est possible\u00a0\u00bb en Ukraine, assure Emmanuel Macron","dateModified":"2022-10-23T16:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html#703891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T13:36:23+00:00","articleBody":"     Kirill Stremooussov, le chef adjoint de l\u2019occupation russe \u00e0 Kherson, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche sur Telegram, la mort d\u2019un civil \u00ab\u00a0vers 14\u00a0heures\u00a0\u00bb dans l\u2019explosion d\u2019un \u00ab\u00a0engin improvis\u00e9, attach\u00e9 \u00e0 un poteau\u00a0\u00bb. M.\u00a0Stremooussov a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0des attaques terroristes\u00a0\u00bb, dont il a rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 sur les forces ukrainiennes. \u00ab\u00a0C\u2019est pourquoi nous recommandons fortement \u00e0 tous les r\u00e9sidents de Kherson de quitter la partie situ\u00e9e sur la rive droite de l\u2019oblast\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef adjoint de l\u2019occupation russe \u00e0 Kherson annonce la mort d\u2019un civil","dateModified":"2022-10-23T14:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html#703887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T13:13:19+00:00","articleBody":"    Bonjour. A t on une id\u00e9e de ce que pense les russes de la guerre ? \r\nSoutien \u00e0 Poutine ? Massif ou r\u00e9sign\u00e9e ? \r\n    Nicolas          Bonjour Nicolas,          L\u2019attitude de la soci\u00e9t\u00e9 russe vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine rel\u00e8ve plus de l\u2019absence de r\u00e9sistance ou d\u2019opposition que d\u2019un soutien r\u00e9el, a expliqu\u00e9 dans un entretien au Monde, le sociologue russe Lev Goudkov, directeur scientifique du Centre Levada, dernier institut de sondage ind\u00e9pendant en Russie, class\u00e9 \u00ab\u00a0agent de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb par les autorit\u00e9s. Selon lui, l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb suscite des sentiments contrast\u00e9s. \u00ab\u00a0Il y a certes de la fiert\u00e9, de la satisfaction, mais aussi, au m\u00eame niveau et souvent chez les m\u00eames personnes, des \u00e9motions n\u00e9gatives\u00a0: choc, confusion, d\u00e9pression, d\u00e9sespoir, honte\u2026 Cela d\u00e9note une insatisfaction importante, voire de la mauvaise conscience, et aussi une conscience tr\u00e8s claire que la guerre \u00e9clair de Vladimir Poutine a \u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb, souligne-t-il. \u00ab\u00a0Seulement 10\u00a0% des sond\u00e9s disent ressentir une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de ce qui se passe en Ukraine. Pour une grande partie des Russes, la politique, comme la guerre aujourd\u2019hui, est un champ qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec eux\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le sociologue.           S\u2019agissant de la guerre, les faucons et les patriotes agressifs existent. On les voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, on peut lire leurs commentaires sur Internet \u2013 o\u00f9 ils se r\u00e9jouissent des bombardements des villes ukrainiennes\u2026 La propagande essaie de faire croire qu\u2019il s\u2019agit de la majorit\u00e9, mais c\u2019est un noyau qui ne repr\u00e9sente pas plus de 6\u00a0% ou 8\u00a0% de la population, principalement des retrait\u00e9s, qui peut s\u2019\u00e9largir \u00e0 l\u2019occasion. La majorit\u00e9, elle, peut adh\u00e9rer \u00e0 certains discours de propagande, mais aspire \u00e0 une vie paisible, sans choc. (\u2026) Quand la mobilisation a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e [le 21\u00a0septembre], la r\u00e9alit\u00e9 est apparue. L\u2019\u00e9chec est devenu \u00e9vident, et nous voyons d\u00e9j\u00e0 se profiler une nouvelle hausse des sentiments n\u00e9gatifs\u00a0: peur, confusion\u2026 Le pourcentage de personnes disant ressentir de la fiert\u00e9 au sujet de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb est pass\u00e9 de 51\u00a0% \u00e0 20\u00a0%.           Pour en savoir plus, vous pouvez lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019entretien.             Lire l\u2019entretien du sociologue russe Lev Goudkov\u00a0:     En Russie, \u00ab\u00a0la mobilisation remet en question les fondements du pouvoir poutinien\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : Kiev nie toute intention de recourir \u00e0 une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0; Washington assure qu...","dateModified":"2022-10-23T13:37:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html#703861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T12:30:33+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, dimanche dans un communiqu\u00e9, avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t pr\u00e8s de la localit\u00e9 de Smila, dans l\u2019oblast de Tcherkassy, qui contenait 100\u00a0000\u00a0tonnes de carburant pour l\u2019aviation ukrainienne ainsi que plusieurs d\u00e9p\u00f4ts de munitions et un r\u00e9servoir de p\u00e9trole avec du carburant diesel destin\u00e9 aux v\u00e9hicules militaires ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t avec 100\u00a0000\u00a0tonnes de carburant pour l\u2019aviation ukrainien...","dateModified":"2022-10-23T12:42:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html#703831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T11:11:42+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, s\u2019est entretenu dimanche au t\u00e9l\u00e9phone avec le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, le secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, et le chef du Pentagone, Lloyd Austin, pour discuter de la situation en Ukraine, qui \u00ab\u00a0a une tendance \u00e0 une escalade incontr\u00f4lable\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans un communiqu\u00e9.          Sergue\u00ef Cho\u00efgou a fait part \u00e0 MM.\u00a0Lecornu, Akar et Wallace de ses \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. Un second rendant compte de l\u2019entretien avec M. Austin ne mentionne pas ces all\u00e9gations.          Le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais a confirm\u00e9, pour sa part, dans un communiqu\u00e9 qu\u2019avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e la crainte russe d\u2019une \u00ab\u00a0frappe de bombe sale par les Ukrainiens sur leur territoire pour en faire porter la responsabilit\u00e9 \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb. S\u00e9bastien Lecornu a rappel\u00e9 que \u00ab\u00a0la France [refusait] toute forme d\u2019escalade, singuli\u00e8rement nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, soulignant aussi sa d\u00e9termination \u00ab\u00a0\u00e0 contribuer \u00e0 une r\u00e9solution pacifique du conflit, aux c\u00f4t\u00e9s de [ses] alli\u00e9s\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, Ben Wallace a \u00ab\u00a0r\u00e9fut\u00e9\u00a0\u00bb les affirmations de Moscou et \u00ab\u00a0a averti que de telles all\u00e9gations ne devraient pas servir de pr\u00e9texte \u00e0 une plus grande escalade\u00a0\u00bb. Le ministre britannique a pr\u00e9cis\u00e9 que cet appel avait eu lieu \u00ab\u00a0\u00e0 la demande\u00a0\u00bb de Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe s\u2019entretient au t\u00e9l\u00e9phone avec des ministres occidentaux","dateModified":"2022-10-23T16:43:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html#703812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T10:43:47+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo a proc\u00e9d\u00e9 dimanche \u00e0 des coupures \u00e9lectriques \u00e0 Kiev, pour\u00a0\u00ab\u00a0stabiliser\u00a0\u00bb\u00a0la fourniture en \u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 la suite des bombardements russes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es visant les infrastructures du pays, a-t-on appris aupr\u00e8s du fournisseur priv\u00e9 d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ukrainien DTEK, pr\u00e9cisant que ces coupures, qui touchent alternativement les diff\u00e9rents quartiers de la capitale, ne devraient pas durer plus de quatre\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 impos\u00e9es \u00e0 Kiev apr\u00e8s des bombardements russes","dateModified":"2022-10-23T11:02:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html#703819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T10:42:13+00:00","articleBody":"           Des habitants d\u00e9sinstallent les fen\u00eatres bris\u00e9es, dans un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel fortement endommag\u00e9 par une attaque de missiles russes, \u00e0 Mykola\u00efv, le 23 octobre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Apr\u00e8s une attaque de missiles russes, \u00e0 Mykola\u00efv, le\u00a023\u00a0octobre\u00a02022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Apr\u00e8s une attaque de missiles russes \u00e0 Mykola\u00efv, le\u00a023\u00a0octobre\u00a02022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/810682a_1666521567662-2022-10-23t100835z-166679995-rc2x6x900knf-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la ville de Mykola\u00efv bombard\u00e9e\n","dateModified":"2022-10-23T11:03:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html#703808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T09:35:29+00:00","articleBody":"     Deux civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans des bombardements russes dans la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e0 Klichtchi\u00efvka et \u00e0 Torske, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Pavlo Kyrylenko, chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale. Il a ajout\u00e9 que les forces de l\u2019ordre avaient \u00e9galement d\u00e9couvert \u00ab\u00a0les corps de quatre personnes tu\u00e9es alors que la zone \u00e9tait sous occupation russe\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0neuf autres personnes [avaie]nt \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es hier [samedi]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans des bombardements russes dans la r\u00e9gion de Donetsk, annonce le chef de l...","dateModified":"2022-10-23T13:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html#703792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T09:03:48+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de Mykola\u00efv, Vitali Kim, a annonc\u00e9 sur Telegram dimanche matin que la ville avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dans la nuit par \u00ab\u00a0des missiles ennemis de type C-300\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019une des roquettes a frapp\u00e9 un immeuble de cinq \u00e9tages (\u2026). A ce stade, trois\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Kim.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par des missiles dans la nuit, selon le gouverneur de l\u2019oblast","dateModified":"2022-10-23T09:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html#703776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T08:40:37+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique que \u00ab\u00a0le propri\u00e9taire du Groupe Wagner, Evgueni Prigojine, a affirm\u00e9 (\u2026) que son \u00e9quipe d\u2019ing\u00e9nieurs construisait une vaste \u201cligne Wagner\u201d fortifi\u00e9e de d\u00e9fenses dans l\u2019oblast de Louhansk occup\u00e9 par la Russie, et a publi\u00e9 une carte montrant l\u2019\u00e9tendue pr\u00e9vue du projet\u00a0\u00bb. La d\u00e9fense britannique pr\u00e9cise\u00a0\u00e9galement\u00a0:           Les images montraient une section de d\u00e9fense antichar et de syst\u00e8mes de tranch\u00e9es nouvellement construits au sud-est de Kreminna, dans l\u2019oblast de Louhansk. Si les plans sont aussi vastes que le pr\u00e9tend Prigojine, les travaux visent probablement \u00e0 int\u00e9grer la rivi\u00e8re Donets dans la zone d\u00e9fensive, en suivant partiellement la ligne de contr\u00f4le de 2015. Le projet laisse entendre que la Russie fait un effort significatif pour fortifier ses d\u00e9fenses derri\u00e8re la ligne de front actuelle, sans doute pour dissuader toute contre-offensive ukrainienne rapide.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le propri\u00e9taire du Groupe Wagner affirme construire une vaste ligne Wagner fortifi\u00e9e de d\u00e9fenses da...","dateModified":"2022-10-23T12:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html#703767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T07:39:40+00:00","articleBody":"                     Un bombardement russe \u00e0 Bakhmout, r\u00e9gion de Donetsk, le\u00a022\u00a0octobre 2022. LIBKOS \/ AP                 Des personnes font la queue au bureau de poste pour recevoir le remboursement de leur pension et l\u2019aide publique de la p\u00e9riode de sept mois d\u2019occupation russe dans leur ville, o\u00f9 ils disent n\u2019avoir re\u00e7u aucun paiement et ne pas avoir pu travailler ou partir, \u00e0 Savyntsi, le 22 octobre 2022. CLODAGH KILCOYNE \/ REUTERS                 Dans une maternit\u00e9, une coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 due \u00e0 une attaque de missiles russes, \u00e0 Mykola\u00efv, le 22 octobre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/1eeac68_407e6d1830cf4a1dae6d861fb220f22b-407e6d1830cf4a1dae6d861fb220f22b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : Kiev nie toute intention de recourir \u00e0 une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0; Washington assure qu...","dateModified":"2022-10-23T07:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html#703752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T05:54:35+00:00","articleBody":"     Le groupe des directeurs du G7 sur la non-prolif\u00e9ration a condamn\u00e9 samedi l\u2019enl\u00e8vement de cadres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia par les forces russes. \u00ab\u00a0Nous demandons \u00e0 la Russie que la centrale repasse enti\u00e8rement sous le contr\u00f4le de l\u2019Ukraine, sa propri\u00e9taire l\u00e9gitime et souveraine\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un communiqu\u00e9.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a accus\u00e9 mardi la Russie d\u2019avoir\u00a0enlev\u00e9\u00a0deux cadres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, qu\u2019elle occupe depuis mars dans le sud de l\u2019Ukraine.          La centrale est r\u00e9guli\u00e8rement victime de bombardements et de coupures de courant, faisant craindre pour la s\u00e9curit\u00e9 de cette installation. L\u2019Ukraine a accus\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les forces russes de maltraiter les employ\u00e9s ou de les maintenir en d\u00e9tention, notamment le directeur adjoint des ressources humaines, Valery Martyniouk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 condamne l\u2019enl\u00e8vement de cadres de la centrale de Zaporijia par la Russie","dateModified":"2022-10-23T05:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html#703726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T04:56:00+00:00","articleBody":"     Selon le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, la Russie cherche \u00e0 imposer \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0un hiver froid o\u00f9 de nombreuses personnes pourraient litt\u00e9ralement mourir de froid\u00a0\u00bb.          A l\u2019approche de l\u2019hiver, l\u2019arm\u00e9e russe vise massivement les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes et prive des centaines de milliers de foyers d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          Cela pourrait conduire \u00e0 une \u00ab\u00a0catastrophe humanitaire planifi\u00e9e telle que l\u2019Europe n\u2019en a pas connue depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Chmyhal au journal allemand Frankfurter Allgemeine, ajoutant que des Ukrainiens pourraient fuir en masse vers l\u2019Europe en raison de ces frappes russes.          Le premier ministre ukrainien a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine pourrait avoir besoin d\u2019importations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de l\u2019Occident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des personnes pourraient \u00ab\u00a0litt\u00e9ralement mourir de froid\u00a0\u00bb cet hiver, alerte le premier ministre ukra...","dateModified":"2022-10-23T05:09:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html#703717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T04:45:02+00:00","articleBody":"     Dans un entretien aux m\u00e9dias canadiens CBC et CTV, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 l\u2019Iran concernant les drones utilis\u00e9s par Moscou pour frapper l\u2019Ukraine.           L\u2019Iran a fourni les drones utilis\u00e9s pour tuer les Ukrainiens. Pas un, pas deux ou cinq, mais des centaines. Nous savons qu\u2019il y a des milliers de commandes et d\u2019accords, et des centaines de drones ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 coup s\u00fbr.           T\u00e9h\u00e9ran a de nouveau d\u00e9menti, samedi dans un communiqu\u00e9, avoir procur\u00e9 des armes \u00e0 Moscou, tout en accusant les Occidentaux de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0faire pression\u00a0\u00bb sur l\u2019Iran.          La France, le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne ont r\u00e9clam\u00e9 vendredi, dans un courrier adress\u00e9 aux Nations unies, une enqu\u00eate \u00ab\u00a0impartiale\u00a0\u00bb sur les drones iraniens transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0en violation de la r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 2231\u00a0\u00bb. Cette r\u00e9solution avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en\u00a02015 pour encadrer l\u2019accord sur le nucl\u00e9aire civil iranien et pr\u00e9voyait \u00e0 l\u2019\u00e9poque une lev\u00e9e progressive des sanctions \u00e9conomiques contre l\u2019Iran.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et le Royaume-Uni ont annonc\u00e9 jeudi de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran, visant trois g\u00e9n\u00e9raux et une entreprise d\u2019armements \u00ab\u00a0responsables de fournir \u00e0 la Russie des drones kamikazes\u00a0\u00bb pour bombarder l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019Iran consid\u00e8re que les approches provocatrices de l\u2019UE et du Royaume-Uni font partie d\u2019un sc\u00e9nario politique cibl\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans le communiqu\u00e9, le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, Nasser Kanani.          Ce dernier a \u00ab\u00a0fermement condamn\u00e9\u00a0\u00bb les mesures \u00ab\u00a0destructrices\u00a0\u00bb de l\u2019UE et des Britanniques, ajoutant que l\u2019Iran \u00ab\u00a0se r\u00e9serve le droit de r\u00e9pondre \u00e0 toute action irresponsable et qu\u2019il n\u2019h\u00e9sitera pas \u00e0 d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb. M.\u00a0Kanani a \u00e9galement rejet\u00e9 \u00ab\u00a0les all\u00e9gations sans fondement sur le transfert de drones utilis\u00e9s dans le conflit en Ukraine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous sommes pour la paix et un arr\u00eat imm\u00e9diat de la guerre en Ukraine par le biais d\u2019un processus politique\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky accuse l\u2019Iran de fournir des drones \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-10-23T05:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html#703709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T04:35:02+00:00","articleBody":"     Pr\u00e9curseur du vin nature, Jean-Fran\u00e7ois Ganevat a fait de son petit domaine familial l\u2019un des plus r\u00e9put\u00e9s au monde.          En\u00a02021, la vente de son exploitation au fils d\u2019un oligarque russe devait rassurer cet homme inquiet. Mais la guerre en Ukraine a plac\u00e9 l\u2019acqu\u00e9reur sous le coup des sanctions de l\u2019Union.             Lire aussi :     Dans le Jura, le vigneron et les montagnes russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Jura, le vigneron et les montagnes russes","dateModified":"2022-10-23T04:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html#703707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T04:26:12+00:00","articleBody":"      Des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ont de nouveau \u00e9t\u00e9 la cible, samedi, de bombardements russes dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Ukrenergo. L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 est d\u00e9sormais restreint dans certains oblasts, notamment Kiev. Quelque 1,5\u00a0million d\u2019Ukrainiens ont ainsi \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          \u00ab\u00a0La principale cible des terroristes russes est l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, samedi soir, demandant \u00e0 ses concitoyens\u00a0: \u00ab\u00a0S\u2019il vous pla\u00eet, consommez l\u2019\u00e9nergie encore plus consciencieusement qu\u2019avant, la stabilit\u00e9 de notre industrie \u00e9nerg\u00e9tique publique en d\u00e9pend, dans chaque ville ou chaque district d\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          Tous les civils de la r\u00e9gion administrative de Kherson ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 quitter \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb la ville \u00e9ponyme par les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion qui ont \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0un danger accru de bombardements massifs\u00a0\u00bb. Environ 25\u00a0000\u00a0personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, selon un responsable de Kherson, au cours d\u2019op\u00e9rations lanc\u00e9es depuis mercredi.          Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, samedi, dans les bombardements ukrainiens contre l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9\u00a0le gouverneur de l\u2019oblast, Viatcheslav Gladkov. Selon lui, les bombardements ont vis\u00e9 des \u00ab\u00a0infrastructures civiles dans\u00a0\u00bb la ville de Chebekino et \u00ab\u00a0pr\u00e8s de quinze mille personnes sont sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          L\u2019intimidation russe quant \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire est une menace grave pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale et est absolument inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre japonais, Fumio Kishida, en visite en Australie, samedi.          Les Etats-Unis envisageront tous les moyens de faire progresser la diplomatie avec la Russie s\u2019ils voient une ouverture, mais, pour le moment, Moscou ne montre aucun signe d\u2019une volont\u00e9 d\u2019engager des pourparlers significatifs, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken.          Dans son\u00a0bulletin\u00a0quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique, samedi, que les forces russes \u00ab\u00a0continuent de renforcer les points de passage sur le Dniepr et ont achev\u00e9 la construction d\u2019un pont de barge le long du pont Antonivsky endommag\u00e9 \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir dimanche 23\u00a0octobre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-10-23T05:04:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html#703705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/24/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-nie-toute-intention-de-recourir-a-une-bombe-sale-washington-assure-que-les-accusations-russes-sont-clairement-fausses_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T04:26:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-23T05:03:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/24/19-18">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ L’ancien ministre des affaires étrangères a recueilli près de 34 % des voix, mais la victoire est loin d’être acquise contre sa rivale de centre gauche, qui a récolté environ 27 % des votes. Le second tour aura lieu dimanche 13 novembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Slovénie             En Slovénie, le conservateur Anze Logar en tête du premier tour de la présidentielle, devant Natasa Pirc Musar      L’ancien ministre des affaires étrangères a recueilli près de 34 % des voix, mais la victoire est loin d’être acquise contre sa rivale de centre gauche, qui a récolté environ 27 % des votes. Le second tour aura lieu dimanche 13 novembre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h04, mis à jour à 08h03    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le candidat conservateur Anze Logar pose avec la candidate de centre gauche Natasa Pirc Musar après l’élection présidentielle à Ljubljana, en Slovénie, le 23 octobre 2022.  AP                 L’ancien ministre des affaires étrangères slovène Anze Logar est donné en tête du premier tour de la présidentielle, dimanche 23 octobre. Selon les résultats quasi définitifs portant sur 99,9 % des bulletins dépouillés, le politicien conservateur de 46 ans obtient près de 34 % des suffrages, contre un peu moins de 27 % pour l’avocate Natasa Pirc Musar, 54 ans.            Les électeurs du petit pays alpin de 2 millions d’habitants reviendront aux urnes le 13 novembre pour les départager.                 M. Logar est l’un des principaux ténors du Parti démocratique slovène (SDS) de l’ex-premier ministre Janez Jansa, déchu au printemps après un mandat controversé émaillé de nombreuses manifestations. Après cette lourde défaite aux législatives, son élection redonnerait des couleurs au camp des conservateurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Slovénie, des élections législatives sur fond d’« orbanisation »                   Réserves de voix            S’il a fait « une campagne modérée », selon ses termes, et s’est présenté en candidat indépendant, il a invité M. Jansa à son quartier général dimanche soir pour célébrer cette première place. Soucieux de rassembler des électeurs de tous bords « pour préparer ensemble l’avenir », Anze Logar s’est félicité du succès de ce message « auprès des citoyens ».            La bataille avec son adversaire, Natasa Pirc Musar, s’annonce serrée. Elle a certes été largement distancée dimanche, mais elle dispose d’importantes réserves de voix. Le premier ministre libéral, Robert Golob, tombeur de Janez Jansa en avril, lui a, en effet, apporté son soutien après la défaite de son propre candidat, le social-démocrate Milan Brglez (15,4 % des suffrages).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Insultes et dérapages sur Twitter de Janez Jansa, premier ministre slovène                   « Nous savons quel est notre devoir : sans état d’âme (…), nous nous rangeons derrière la meilleure candidate » qui partage « des valeurs proches des nôtres », a réagi M. Golob sur la télévision publique.            Au-dessus « des querelles de partis »            Forte de ce ralliement, Natasa Pirc Musar espère devenir la première femme à accéder à la tête de ce pays issu de l’ex-Yougoslavie, membre de l’Union européenne depuis 2004. « Je pense que le temps est venu pour la Slovénie », a-t-elle déclaré en votant, se disant au-dessus « des querelles de partis ».                Cette ancienne responsable de l’Autorité slovène de protection des données a fait parler d’elle en représentant les intérêts de l’ancienne First Lady américaine Melania Trump, originaire de Slovénie. Cible d’attaques pendant la campagne du fait des activités d’investissement lucratives de son mari, la juriste avait été adoubée par Milan Kucan, le premier à avoir occupé le poste de chef de l’Etat dans la Slovénie indépendante, en 1991.            Le vainqueur du scrutin succédera à Borut Pahor, 58 ans, qui a enchaîné deux mandats de cinq ans. Surnommé le « président Instagram », cet ex-mannequin et membre du Parti social-démocrate compte plus de 134 000 abonnés sur le réseau social, où il poste souvent des images privées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Slovénie légalise le mariage et l’adoption pour les homosexuels                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Boris Vian, l’homme-orchestre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/24/slovenie-le-conservateur-anze-logar-en-tete-du-premier-tour-de-la-presidentielle-devant-natasa-pirc-musar_6147030_3210.html"},"headline":"En Slov\u00e9nie, le conservateur Anze Logar en t\u00eate du\u00a0premier tour de\u00a0la\u00a0pr\u00e9sidentielle, devant Natasa Pirc Musar","dateCreated":"2022-10-24T01:04:25+02:00","datePublished":"2022-10-24T01:04:25+02:00","dateModified":"2022-10-24T08:03:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Slov\u00e9nie"],"keywords":["International","Europe","Slov\u00e9nie"],"description":"L\u2019ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a recueilli pr\u00e8s de\u00a034\u00a0% des voix, mais la victoire est loin d\u2019\u00eatre acquise contre sa rivale de centre gauche, qui a r\u00e9colt\u00e9 environ 27\u00a0% des votes. Le second tour aura lieu dimanche\u00a013\u00a0novembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/14/0/2827/1413/1342/671/60/0/5c00a49_40785208bd3741f0b572bb96c7494d54-40785208bd3741f0b572bb96c7494d54-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Slov\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/slovenie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-19">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ L’ancien premier ministre avait laissé planer le doute sur son ambition de revenir au pouvoir après le départ de sa successeuse, Liz Truss. Son ancien ministre, Rishi Sunak, est soutenu par de nombreux parlementaires conservateurs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Royaume-Uni             Boris Johnson renonce à se lancer dans la course à Downing Street, Rishi Sunak favori pour être le prochain premier ministre      L’ancien premier ministre avait laissé planer le doute sur son ambition de revenir au pouvoir après le départ de sa successeuse, Liz Truss. Son ancien ministre, Rishi Sunak, est soutenu par de nombreux parlementaires conservateurs.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h39, mis à jour à 15h06    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’ancien premier ministre britannique Boris Johnson a annoncé, dimanche 23 octobre, qu’il renonçait à être candidat à l’élection interne au Parti conservateur qui doit désigner le successeur de Liz Truss, qui a démissionné jeudi.            Selon le quotidien britannique The Times, M. Johnson aurait bien les cent parrainages nécessaires pour se présenter à l’élection interne mais, selon lui, « ce ne serait pas la bonne chose à faire [vu que] qu’il est impossible de gouverner de manière efficace sans le soutien d’un parti uni au Parlement ».            Plus tôt dimanche, l’ancien ministre des finances Rishi Sunak a annoncé qu’il se présentait pour devenir premier ministre, à la veille de la clôture des candidatures. « Le Royaume-Uni est un grand pays, mais nous sommes confrontés à une profonde crise économique, a écrit M. Sunak, 42 ans, sur Twitter. C’est pourquoi je me présente pour être le leader du Parti conservateur et votre prochain premier ministre. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la démission de Liz Truss, le Royaume-Uni plongé dans une crise politique profonde et inédite                   Penny Mordaunt également candidate à la succession de Truss            Cette nouvelle campagne pour Downing Street s’est ouverte jeudi à la suite de la démission de Liz Truss, après seulement 44 jours au pouvoir. Début septembre, elle avait été élue par les membres du Parti conservateur face à Rishi Sunak, qui va donc peut-être avoir sa revanche dans les prochains jours. Après une semaine politique chargée en rebondissements, deux candidats se sont déclarés : Rishi Sunak donc, et la ministre des relations avec le parlement Penny Mordaunt.                 Une fois que les candidats auront présenté leurs parrainages, les 357 députés conservateurs voteront. S’il reste deux candidats en lice, les 170 000 adhérents du parti devront les départager par un vote sur internet d’ici le 28 octobre. En cas de candidat unique, celui-ci entrerait directement à Downing Street en début de semaine.            Penny Mordaunt, qui a démenti avoir eu des négociations avec le camp de Boris Johnson, s’est dite « confiante » sur ses parrainages. Rishi Sunak et Boris Johnson, qui sont à couteaux tirés depuis des mois, s’étaient rencontrés samedi soir pour, selon plusieurs médias, évoquer la possibilité d’une candidature commune.                             Lire aussi :  Démission de Liz Truss : Rishi Sunak, Boris Johnson, Penny Mordaunt… qui sont les possibles candidats pour la remplacer ?                   Selon un sondage du Sunday Telegraph, les électeurs du parti auraient largement préféré l’ancien premier ministre à Rishi Sunak : un peu plus de la moitié d’entre eux pensent qu’il serait le meilleur premier ministre, contre 28 % pour Rishi Sunak. Et près de 60 % de ces électeurs conservateurs estiment que le départ de M. Johnson au début de l’été était une erreur.            Rishi Sunak soutenu par l’ancienne ministre de l’intérieur            Rishi Sunak a toutefois reçu des soutiens clés depuis samedi, dont celui de Suella Braverman, qui était ministre de l’intérieur jusqu’à sa démission mercredi, et de la ministre du commerce Kemi Badenoch, toutes deux influentes à la droite des « Tories ». Le parti « n’est pas un outil pour les ambitions personnelles d’un individu », a dit cette dernière au Sunday Times.                Le prochain premier ministre gouvernera un pays plongé dans une grave crise du coût de la vie, avec une inflation dépassant les 10 %. Il devra calmer les marchés, dans la tempête depuis les annonces budgétaires du gouvernement Truss à la fin de septembre. Il devra également tenter d’unir un parti profondément divisé, à deux ans des élections législatives.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Pour les Britanniques, sortir de l’Union européenne n’a servi à rien »                   Le leader de l’opposition travailliste, Keir Starmer, a réitéré dimanche son appel à des élections anticipées. Les travaillistes sont au plus haut dans les sondages, après douze ans de pouvoir conservateur. Le prochain premier ministre conservateur sera le cinquième depuis 2016.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Boris Vian, l’homme-orchestre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/23/royaume-uni-boris-johnson-renonce-a-se-lancer-dans-la-course-a-downing-street-rishi-sunak-favori-pour-etre-le-prochain-premier-ministre_6147027_3210.html"},"headline":"Boris Johnson renonce \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 Downing Street, Rishi Sunak favori pour \u00eatre le prochain premier ministre","dateCreated":"2022-10-23T22:39:07+02:00","datePublished":"2022-10-23T22:39:07+02:00","dateModified":"2022-10-24T15:06:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"L\u2019ancien premier ministre avait laiss\u00e9 planer le doute sur son ambition de revenir au pouvoir apr\u00e8s le d\u00e9part de sa successeuse, Liz Truss. Son ancien ministre, Rishi Sunak, est soutenu par de nombreux parlementaires conservateurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/152/0/1840/920/1342/671/60/0/74c5a57_ae61c564a6d04c7a8f4dd76f96f66059-6ab2a3851bf541dc9a9694aa05e8c103-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-20">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le chef de l’Etat français, qui n’avait pas félicité Mme Meloni depuis sa nomination, est le premier dirigeant étranger à rencontrer, à Rome, la nouvelle cheffe du gouvernement italien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Diplomatie             Emmanuel Macron rencontre Giorgia Meloni et dit vouloir « poursuivre le travail » engagé avec l’Italie, « en peuples amis »      Le chef de l’Etat français, qui n’avait pas félicité Mme Meloni depuis sa nomination, est le premier dirigeant étranger à rencontrer, à Rome, la nouvelle cheffe du gouvernement italien.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h33, mis à jour à 15h37    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Emmanuel Macron à Rome aux côtés, sur sa gauche, du président de la République italienne, Sergio Mattarella, du cardinal de Rome, Angelo De Donatis, et du vice-premier ministre et ministre des affaires étrangères, Antonio Tajani lors de la conférence de Sant'Egidio, à Rome, dimanche 23 octobre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Emmanuel Macron et la nouvelle présidente du conseil italien, Giorgia Meloni, se sont rencontrés, dimanche 23 octobre, à Rome, quelques heures après l’entrée en fonctions du gouvernement le plus à droite d’Italie depuis 1946. Cette rencontre a eu lieu dans le centre de la capitale italienne, en marge de la conférence de Sant’Egidio, à laquelle participait le président français, et non dans un palais officiel, avait déclaré une source française à l’Agence France-Presse en amont du rendez-vous.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, premières fractures au sein de la coalition des droites de Giorgia Meloni                   M. Macron a promis de travailler avec Mme Meloni avec « dialogue et ambition », dans un message qu’il a publié sur Twitter, accompagné d’une photo des deux responsables. Peu avant, le président français avait remercié le premier ministre sortant, Mario Draghi. « Grazie Mario », a-t-il écrit également sur Twitter avec une photo aux côtés de l’ancien directeur de la BCE.                 Selon Rome, l’entretien, « cordial et productif », a porté sur « la nécessité de réponses rapides et communes à la flambée des prix de l’énergie » au niveau européen, le « soutien à l’Ukraine » ou encore « la gestion des flux migratoires ». Les deux dirigeants ont fait part de leur « volonté de poursuivre une coopération sur les grands défis communs au niveau européen dans le respect des intérêts nationaux respectifs », a conclu la présidence du conseil italien dans un communiqué.            En Européens, en pays voisins, en peuples amis, avec l’Italie nous devrons poursuivre tout le travail engagé. Réuss… https://t.co/LlMf8KHxQC— EmmanuelMacron (@Emmanuel Macron)              L’Elysée a rapporté qu’Emmanuel Macron avait « félicité la première ministre » lors d’échanges « pragmatiques et constructifs », mais aussi « francs ». Le chef de l’Etat français, qui n’avait pas félicité Mme Meloni depuis l’officialisation de sa nomination, samedi, à la différence du chancelier allemand, du président américain et des représentants des institutions européennes, est le premier dirigeant étranger à rencontrer la nouvelle cheffe du gouvernement italien.            Emmanuel Macron « tout à fait prêt à travailler avec » Giorgia Meloni            Paris s’était toutefois montré très prudent sur la possibilité, et même l’opportunité, d’un tel tête-à-tête, le motif officiel de la venue de M. Macron à Rome étant un discours sur la paix prononcé dimanche et une audience avec le pape François prévue pour lundi matin.                Le contexte politique italien, avec l’arrivée au pouvoir de la cheffe du parti post-fasciste Fratelli d’Italia à la tête d’une coalition dominée par l’extrême droite, l’a emporté sur ces considérations. Lors de ses précédentes audiences papales, en 2018 et 2021, le président de la République française avait de fait chaque fois eu des entretiens plus ou moins formels avec les dirigeants italiens. Les relations franco-italiennes, au beau fixe tant que Mario Draghi dirigeait la Péninsule, risquent de traverser une zone de turbulences avec l’eurosceptique et souverainiste Mme Meloni.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Italie : la dirigeante d’extrême droite Giorgia Meloni présente un gouvernement destiné à rassurer les partenaires de Rome                   Un avant-goût de ces tensions a eu lieu avant même sa nomination, lorsque la secrétaire d’Etat aux affaires européennes française, Laurence Boone, a prévenu, au début d’octobre, que la France serait « très vigilante sur le respect des valeurs et des règles de l’Etat de droit » en Italie. « Menace inacceptable d’ingérence », s’était aussitôt insurgée celle qui est depuis devenue la première femme à occuper le poste de cheffe de gouvernement dans son pays.            Emmanuel Macron a tenté de calmer le jeu vendredi en assurant être « tout à fait prêt à travailler avec elle ». Giorgia Meloni a quant à elle donné des gages à ses partenaires européens en martelant son attachement à l’OTAN et sa détermination à soutenir l’Ukraine, tout en nommant des personnalités qu’ils peuvent juger rassurantes aux postes-clés des affaires étrangères et de l’économie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Boris Vian, l’homme-orchestre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/23/emmanuel-macron-a-rencontre-giorgia-meloni-a-rome_6147025_3210.html"},"headline":"Emmanuel Macron rencontre Giorgia Meloni et dit vouloir \u00ab\u00a0poursuivre le travail\u00a0\u00bb engag\u00e9 avec l\u2019Italie, \u00ab\u00a0en peuples amis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-23T21:33:49+02:00","datePublished":"2022-10-23T21:33:49+02:00","dateModified":"2022-10-24T15:37:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Diplomatie","Europe","Italie","Politique","International"],"description":"Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, qui n\u2019avait pas f\u00e9licit\u00e9 Mme\u00a0Meloni depuis sa nomination, est le premier dirigeant \u00e9tranger \u00e0 rencontrer, \u00e0 Rome, la nouvelle cheffe du gouvernement italien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/4b5f38a_5537948-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       

        
  
