<FILE-date="2022/10/24/19">

<article-nb="2022/10/24/19-1">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Répondant aux propos du ministre de l’éducation nationale, l’historien rappelle, dans une tribune au « Monde », que la valorisation de la figure de l’instituteur sous la IIIe République allait de pair avec sa mission de valorisation du régime. Une fonction difficilement transposable dans la France d’aujourd’hui.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Éducation         Claude Lelièvre : « Au XIXe, il s’agissait avant tout de “faire aimer la République” plutôt que de décliner les “valeurs républicaines” à respecter »   Tribune        Claude Lelièvre  Historien        Répondant aux propos du ministre de l’éducation nationale, l’historien rappelle, dans une tribune au « Monde », que la valorisation de la figure de l’instituteur sous la IIIe République allait de pair avec sa mission de valorisation du régime. Une fonction difficilement transposable dans la France d’aujourd’hui.   Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Dans un entretien paru dans Le Monde le 14 octobre, le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, a déclaré que « la République s’est refondée à la fin du XIXe siècle autour de l’école, en donnant une place centrale aux instituteurs qui jouissaient d’une respectabilité très forte, laquelle compensait d’ailleurs des rémunérations modestes. Un de mes souhaits est de leur redonner cette place (…) » (« Il y a bel et bien une vague de port de tenues pouvant être considérées comme religieuses », propos recueillis par Sylvie Lecherbonnier, Eléa Pommiers, Claire Gatinois et Violaine Morin).          Pour ce qui est des « rémunérations modestes » des instituteurs à cette époque, Pap Ndiaye a tout à fait raison. Comme l’a écrit l’historien Antoine Prost, « en 1891, les traitements s’échelonnent entre 800 et 2 000 francs (or) par an alors que les ouvriers mineurs gagnent en moyenne 1 200 francs [Les avancements dans la carrière sont lents] et l’on voit des instituteurs rester pendant une dizaine d’années “stagiaires” à 800 francs par an… Les instituteurs de l’époque s’enfoncent dans une misère monotone et propre, mais accablante » (Histoire de l’enseignement en France, 1800-1967, Armand Colin, 1967).                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye, ministre de l’éducation nationale : « Il y a bel et bien une vague de port de tenues pouvant être considérées comme religieuses »                 Il faut aussi noter que les concours de recrutement des écoles normales ne connaissent pas une grande affluence : il n’y a eu par exemple que 2 848 candidats pour 1 598 places en 1888 et 2 228 candidats pour 1 325 places en 1892 (« Du recrutement des écoles normales », Revue pédagogique, 15 octobre 1893).          Etrangeté de l’expression          Ce sont pourtant ces jeunes normaliens du début des années 1880 qui ont été traités de « hussards noirs de la République » par Charles Péguy (1873-1914) dans les Cahiers de la Quinzaine du 16 février 1913. Il s’agissait des élèves-maîtres qu’il avait vus dans la classe de l’école annexe alors qu’il en était l’un des élèves en 1880. « Nos jeunes maîtres étaient beaux comme des hussards noirs de la République (…) : un long pantalon noir ; un gilet noir ; une longue redingote noire (…). Un bel uniforme porté par ces gamins qui étaient vraiment les enfants de la République. Par ces jeunes hussards de la République (…). Toutes les semaines, il en remontait un de l’Ecole normale vers l’école annexe. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Quelles valeurs l’école doit-elle transmettre aux élèves ? »                 En 1913, Charles Péguy n’ignore rien des difficiles conditions d’existence des instituteurs. A cette date, comme l’indique l’historien anglais Theodore Zeldin, dans son Histoire des passions françaises (Seuil, « Points Histoire », 1980), « les instituteurs d’Alsace-Lorraine [alors sous souveraineté allemande] recevaient un salaire deux fois plus élevé que celui de leurs collègues français, et, dans une enquête internationale, les enseignants du primaire en France furent classés comme les plus mal payés d’Europe ».        Il vous reste 53.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/24/claude-lelievre-au-xixe-il-s-agissait-avant-tout-de-faire-aimer-la-republique-plutot-que-de-decliner-les-valeurs-republicaines-a-respecter_6147140_3232.html"},"headline":"Claude Leli\u00e8vre\u00a0: \u00ab\u00a0Au XIXe, il s\u2019agissait avant tout de \u201cfaire aimer la R\u00e9publique\u201d plut\u00f4t que de d\u00e9cliner les \u201cvaleurs r\u00e9publicaines\u201d \u00e0 respecter\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-24T17:30:11+02:00","datePublished":"2022-10-24T17:30:11+02:00","dateModified":"2022-10-24T17:30:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9ducation"],"keywords":["Les d\u00e9bats sur l'\u00e9ducation","M Campus","Politique","Vie des id\u00e9es","La\u00efcit\u00e9","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats"],"description":"R\u00e9pondant aux propos du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, l\u2019historien rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la valorisation de la figure de l\u2019instituteur sous la IIIe\u00a0R\u00e9publique allait de pair avec sa mission de valorisation du r\u00e9gime. Une fonction difficilement transposable dans la France d\u2019aujourd\u2019hui.","author":[{"@type":"Person","name":"Claude Leli\u00e8vre","description":"Historien"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/1464/0/4438/2219/1342/671/60/0/ab91c70_1665584679283-ndiaye-alcock-008.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-2">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Marine Le Pen a dit que ses 89 députés voteraient le texte porté par la gauche après le recours à l’article 49.3. Son parti déposera également sa propre motion de censure, lundi. Mais l’une comme l’autre n’ont quasiment aucune chance d’aboutir.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                           Politique       Assemblée nationale              Budget 2023 : le RN votera la motion de censure déposée par la Nupes      Marine Le Pen a dit que ses 89 députés voteraient le texte porté par la gauche après le recours à l’article 49.3. Son parti déposera également sa propre motion de censure, lundi. Mais l’une comme l’autre n’ont quasiment aucune chance d’aboutir.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h23, mis à jour à 17h37    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les députés du Rassemblement national (RN) voteront finalement la motion de censure de la gauche. La cheffe de file des parlementaires d’extrême droite, Marine Le Pen, a jugé, lundi 24 octobre, que le texte déposé par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) contre le budget 2023 du gouvernement était rédigé « en des termes acceptables ».            .@MLP_officiel annonce que les députés du Rassemblement national voteront la motion de censure déposée par la Nupes… https://t.co/LC1QtuxVXD— LCP (@LCP)              « Parce que l’intérêt national guide ses paroles et ses actes », le groupe RN, composé de 89 élus, apportera donc ses voix à la motion « de l’autre côté de l’hémicycle ». « Je le dis, pour que personne même en haut lieu ne se méprenne, au RN nous ne craignons pas les menaces de dissolution », a clamé devant l’Assemblée nationale la triple candidate à la présidentielle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les motions de censure confirment la fragmentation de l’Assemblée nationale                   Les deux motions de censure de la Nupes et du RN, déposées contre le gouvernement d’Elisabeth Borne sur le budget de 2023, sont discutées au Palais-Bourbon lundi depuis 16 heures. Une troisième, à l’initiative de la Nupes sur le premier volet du projet de loi de finances de la Sécurité sociale, sera débattue dans la soirée.                 Les trois textes répondent à l’article 49.3 de la Constitution, activé à deux reprises les 19 et 20 octobre par la première ministre, pour faire passer sans vote les parties recettes du projet de loi de finances et de financement de la Sécurité sociale.            289 voix requises pour faire tomber le gouvernement            La discussion commune doit durer plusieurs heures, sans compter la réponse d’Elisabeth Borne. Puis les députés voteront dans les salons voisins de l’hémicycle. Seuls les votes pour les motions sont pris en compte. Une majorité absolue de 289 voix est nécessaire pour faire tomber le gouvernement.            Dans la foulée de Marine Le Pen, l’écologiste Cyrielle Chatelain a dénoncé lundi une « Assemblée muselée » par le recours au 49.3, et reproché à Elisabeth Borne « l’inaction » climatique du gouvernement. « Le 49.3 est l’arme des faibles », « l’arme de ceux qui sont à court d’arguments », a déploré la députée. La coalition de gauche a écarté l’idée de voter la motion du RN.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée, le RN parie sur la « liberté d’action » pour déstabiliser la gauche et le gouvernement                   Les trois motions de censure, une première dans la même journée sous la Ve République, n’ont quasiment aucune chance d’être adoptées. Dans une tribune au Journal du dimanche, 53 députés Les Républicains (LR) et apparentés ont confirmé qu’ils ne voteront pas les motions de censure de la Nupes et du RN sur le budget à l’Assemblée, demandant cependant au gouvernement « d’apprendre à entendre » les propositions de la droite.                « Parce que nous respectons le vote des Français du 19 juin, et que la nouvelle Assemblée nationale a siégé huit semaines, nous ne déposerons pas et nous ne voterons pas de censure », ont assuré ces parlementaires. Le groupe LR compte 62 députés.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/24/budget-2023-le-rn-votera-la-motion-de-censure-deposee-par-la-nupes_6147137_823448.html"},"headline":"Budget 2023\u00a0: le RN votera la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par la Nupes","dateCreated":"2022-10-24T17:23:30+02:00","datePublished":"2022-10-24T17:23:30+02:00","dateModified":"2022-10-24T17:37:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"Marine Le Pen a dit que ses 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s voteraient le texte port\u00e9 par la gauche apr\u00e8s le recours \u00e0 l\u2019article\u00a049.3. Son parti d\u00e9posera \u00e9galement sa propre motion de censure, lundi. Mais l\u2019une comme l\u2019autre n\u2019ont quasiment aucune chance d\u2019aboutir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/126/0/3663/1831/1342/671/60/0/a49f859_5545928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-3">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Cette maison d’édition, née dans le sillage de la librairie parisienne du même nom, se revendique populiste et patriote. Son responsable, François Bousquet, défend « le grand écrivain de 86 ans » en dépit des accusations de pédocriminalité.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            M le mag        Livres             La Nouvelle Librairie, maison d’édition identitaire qui a renoncé à publier un nouveau livre de Gabriel Matzneff      Cette maison d’édition, née dans le sillage de la librairie parisienne du même nom, se revendique populiste et patriote. Son responsable, François Bousquet, défend « le grand écrivain de 86 ans » en dépit des accusations de pédocriminalité.          Par Dominique Perrin         Publié aujourd’hui à 16h25, mis à jour à 16h58    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le 4 octobre 2019, La Nouvelle Librairie se préparait à accueillir le politique d’extrême droite Jean-Marie Le Pen, à l’occasion d’une séance de dédicaces de ses « Mémoires ».  CELINE BREGAND/SIPA / CELINE BREGAND/SIPA               C’est une librairie parisienne facile à reconnaître parmi celles de la rue de Médicis, sa devanture est fracturée par une dizaine d’impacts. A cause de ces éclats, peu de livres sont exposés : Mon itinéraire (Editions Chora), par la responsable d’extrême droite et présidente du Conseil italien Giorgia Meloni, Londres (Gallimard), dernier inédit de Céline, un ouvrage de Renaud Camus, l’idéologue qui a popularisé la théorie du « grand remplacement », selon laquelle il existerait un plan pour remplacer les Occidentaux par une immigration de masse…          Ouverte en 2018, La Nouvelle Librairie, devenue également une maison d’édition un an plus tard, se revendique identitaire et patriote. Elle a été attaquée juste avant une séance de signatures d’Eric Zemmour en 2018, puis en 2019, à la veille de la venue de l’ex-président du Front national, Jean-Marie Le Pen. Son responsable, François Bousquet, aime les dédicaces spectaculaires et les sorties retentissantes. Il devait publier le 8 novembre Derniers écrits avant le massacre, dont l’auteur, Gabriel Matzneff, est visé par une enquête pour viols sur mineur.           « Publier Matzneff qui ne pouvait plus l’être, c’est une question d’honneur de l’édition. » François Bousquet, responsable de La Nouvelle Librairie          La polémique a démarré très vite dans la presse et sur les réseaux sociaux : le 22 octobre, le collectif féministe Les Grenades a collé des affiches sur la librairie pour dénoncer la sortie de l’ouvrage. Dans un communiqué diffusé lundi 24 au matin, les éditions indiquent avoir reculé : « Nous nous trouvons dans l’obligation de repousser sine die la parution des Derniers écrits avant le massacre », en raison de « menaces de mort » sur le personnel.          Dans un café du quartier, quelques jours plus tôt, François Bousquet, 54 ans, fines lunettes et barbiche en pointe, employait pourtant de grands mots : « Publier Matzneff qui ne pouvait plus l’être, c’est une question d’honneur de l’édition. C’est un grand écrivain de 86 ans, traîné dans la boue. » Ancien éditeur, dans les années 1990, à L’Age d’Homme, qui a publié un grand nombre de dissidents de l’Est, Bousquet y a rencontré Matzneff et partage avec lui la même passion pour la Russie et la littérature slave.          Il y a plusieurs mois, l’écrivain lui a proposé, par l’intermédiaire d’amis communs, l’idée du livre, qui rassemble ses chroniques parues dans Le Point de 2015 à 2019. Sur une dizaine de pages, Gabriel Matzneff revenait aussi sur Le Consentement, livre dans lequel Vanessa Springora raconte la relation sous emprise qu’elle a eu avec lui, lorsqu’elle avait à peine 14 ans et lui 50. « Il dit qu’il n’a pas lu le livre, il ne cherche pas à comprendre, et je dis cela sans vouloir accabler Matzneff », observe l’éditeur. Nulle part n’est signalé le fait que l’écrivain fait l’objet d’une enquête judiciaire. « Ce n’est pas mon genre de beauté, la pédophilie, déclare Bousquet. Mais glisser un avertissement pour condamner la pédocriminalité, c’est une façon de prendre de la distance avec une publication, une forme d’hypocrisie. »        Il vous reste 49.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                             Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                             Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                             Article réservé à nos abonnés   Dans les formations d’auxiliaires de puériculture, apprendre à exercer en mode « dégradé »  Alors que dans certains départements, les crèches peinent à trouver du personnel, les jeunes qui débutent dans ce métier n’ont aucun mal à trouver un emploi, mais apprennent à exercer dans un contexte de pénurie.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/24/la-nouvelle-librairie-qui-a-renonce-a-publier-matzneff-un-editeur-prise-par-la-droite-identitaire_6147130_4500055.html"},"headline":"La Nouvelle Librairie, maison d\u2019\u00e9dition identitaire qui a renonc\u00e9 \u00e0 publier un nouveau livre de Gabriel Matzneff","dateCreated":"2022-10-24T16:25:18+02:00","datePublished":"2022-10-24T16:25:18+02:00","dateModified":"2022-10-24T16:58:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Livres"],"keywords":["Politique","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","Culture","Livres","Soci\u00e9t\u00e9","P\u00e9docriminalit\u00e9"],"description":"Cette maison d\u2019\u00e9dition, n\u00e9e dans le sillage de la librairie parisienne du m\u00eame nom, se revendique populiste et patriote. Son responsable, Fran\u00e7ois Bousquet, d\u00e9fend \u00ab\u00a0le grand \u00e9crivain de 86\u00a0ans\u00a0\u00bb en d\u00e9pit des accusations de p\u00e9docriminalit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Dominique Perrin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/506/0/6000/3000/1342/671/60/0/887cdeb_1666604841286-sipa-00926648-000002-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-4">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ A Rome, le chef de l’Etat a rencontré, très discrètement, la dirigeante d’extrême droite, nouvelle cheffe du gouvernement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                           Politique       Italie             La rencontre entre Emmanuel Macron et Giorgia Meloni critiquée à gauche : « Etre le premier chef d’Etat à rencontrer cette cheffe de gouvernement post-fasciste... »      A Rome, le chef de l’Etat a rencontré, très discrètement, la dirigeante d’extrême droite, nouvelle cheffe du gouvernement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h40, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La nouvelle cheffe du gouvernement italien, Giorgia Meloni, le 23 octobre 2022.  ANDREW MEDICHINI / AP                 Plusieurs personnalités de gauche ont vivement critiqué, lundi 24 octobre, la rencontre, dimanche soir à Rome, entre Emmanuel Macron et la dirigeante d’extrême droite Giorgia Meloni, tout juste nommée à la tête du gouvernement italien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Emmanuel Macron et Giorgia Meloni, une première rencontre en catimini à Rome                   Le président français n’était « pas forcément obligé d’être au premier rang de cela », a déclaré le président du groupe socialiste à l’Assemblée nationale, Boris Vallaud, à l’antenne de Sud Radio, rappelant que M. Macron était le premier dirigeant européen à rencontrer Mme Meloni. « Il faut être sans naïveté, sans complaisance, avec (…) un gouvernement d’extrême droite, avec une première ministre qui est issue d’une famille politique admiratrice de Mussolini », a-t-il estimé. Mais, a-t-il nuancé, « elle est là. Oui, il faut lui parler, mais avec exigence ».                 « Sans nuance ni réserve. La banalisation sans frontières de l’extrême droite », a, pour sa part, tweeté le patron des socialistes, Olivier Faure.            Sans nuance ni réserve. La banalisation sans frontières de l’extrême-droite. #Rome https://t.co/i2MumzzEfM— faureolivier (@Olivier Faure)              De son côté, Laurence Rossignol, sénatrice PS, s’est étonnée sur Twitter : « Pas la moindre réserve ? Même pas un petit “sans méconnaître ce qui nous distingue” ou “j’ai rappelé les valeurs humanistes qui ont fondé l’UE”. » « L’accoutumance aux dirigeants d’extrême droite et leur banalisation sont dangereuses », a-t-elle ajouté sur le réseau social.            Pas la moindre réserve? Même pas un petit «sans méconnaître ce qui nous distingue » ou «j’ai rappelé les  valeurs h… https://t.co/Stu79VTAqD— laurossignol (@Laurence Rossignol)              Sandrine Rousseau, députée Europe Ecologie-Les Verts (EELV), a, elle, critiqué une « complaisance avec le fascisme et avec l’extrême droite quand même incroyable ». Il aurait fallu, a-t-elle estimé sur le plateau de France 2, « marquer [sa] désapprobation dans un premier temps ». « C’est une faute », a-t-elle résumé.            🇮🇹🗣 "Il y a une complaisance avec le fascisme qui est incroyable chez Emmanuel Macron. On est où là ? Cette poignée… https://t.co/3f6x5eMDyY— telematin (@Telematin)              A l’écart des caméras            « Etre le premier chef d’Etat à rencontrer cette cheffe de gouvernement post-fasciste, n’exprimer aucune réserve ou nuance… quel naufrage de la politique… », a critiqué Marie-Pierre de La Gontrie, sénatrice socialiste, sur Twitter.                La cheffe de file des députés « insoumis », Mathilde Panot, s’est indignée contre l’« irresponsabilité totale » du président de la République : « Les fascistes français en roue libre surfent indignement sur la mort de Lola. Ils essaiment partout en Europe. Que fait Emmanuel Macron ? Il court s’entretenir avec la dirigeante fasciste italienne, Meloni », a-t-elle tweeté.            Les fascistes français en roue libre surfent indignement sur la mort de #Lola. Ils essaiment partout en Europe. 

— MathildePanot (@Mathilde Panot)              Le député écologiste Benjamin Lucas a même comparé cette rencontre à la poignée de mains entre Philippe Pétain et Adolf Hitler : « Le 24 octobre 1940, à Montoire, par une poignée de main entre Pétain et Hitler débutait la Collaboration. Que ce souvenir nous hante, nous obsède, nous amène à refuser sans cesse la banalisation du fascisme où qu’il se niche. »            Le 24 octobre 1940, à Montoire, par une poignée de main entre Pétain et Hitler débutait la Collaboration. 


<article-nb="2022/10/24/19-5">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ L’extrême droite votera-t-elle la motion de censure de la gauche ? Adoptant parfois des positions inattendues et changeant de principe régulièrement, le parti de Marine Le Pen entretient volontairement le flou.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                            Politique       Rassemblement national             A l’Assemblée, le RN parie sur la « liberté d’action » pour déstabiliser la gauche et le gouvernement      L’extrême droite votera-t-elle la motion de censure de la gauche ? Adoptant parfois des positions inattendues et changeant de principe régulièrement, le parti de Marine Le Pen entretient volontairement le flou.          Par Clément Guillou         Publié aujourd’hui à 13h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le député RN Jean-Philippe Tanguy, à l’Assemblée nationale, à Paris, le 19 octobre 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Il a beau être saint-cyrien, Renaud Labaye n’a rien contre le maréchal Foch, formé à Polytechnique. Des principes de la guerre théorisés par le généralissime de 1918, M. Labaye, secrétaire général du groupe Rassemblement national (RN) à l’Assemblée nationale, en chérit un : la liberté d’action. Aux côtés de Marine Le Pen, il définit au Palais-Bourbon la stratégie de ses 89 fantassins – « incarner l’opposition et préparer l’alternance » – et sa déclinaison tactique : « Avec notre liberté d’action, nous rendons nos adversaires politiques plus fébriles. Nous gardons ce côté insaisissable, en maintenant l’incertitude sur la façon dont nous allons nous comporter. Il est plus compliqué d’échafauder une stratégie politique quand on ne sait pas comment votre adversaire va réagir. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les motions de censure confirment la fragmentation de l’Assemblée nationale                 Là où certains voient un poulet sans tête ni colonne vertébrale, le groupe RN plaide encore et toujours le « pragmatisme au service des Français », mais, aussi, un droit à la malice. En témoignent ses tergiversations sur le vote de la motion de censure déposée par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), qui devait être débattue lundi 24 octobre, avant la sienne. Initialement, le RN, par la voix de Jean-Philippe Tanguy, affirmait qu’il n’hésiterait pas à la voter « si elle n’était pas établie dans des termes provocateurs ».          Plus tard, l’article 49.3 déclenché, Mme Le Pen se voulait claire : hors de question de s’allier à la Nupes dans cette motion de censure, dans la mesure où les deux groupes ne censureraient pas le budget du gouvernement pour les mêmes raisons. Vendredi, Renaud Labaye comme Jean-Philippe Tanguy entretenaient de nouveau le doute, au vu de la modération du texte déposé par l’alliance des gauches.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La gauche en désaccord sur l’attitude à adopter face à une motion de censure déposée par le RN                 « On n’est pas dans le dogme »          « On aime mettre la majorité dans une position de doute et on veut garder cette faculté, se réjouit M. Labaye. Lorsque la Nupes a déposé une motion de rejet préalable sur le PLFSS [projet de loi de financement de la Sécurité sociale], la majorité s’est enquise de savoir si on allait la voter. »          Ces hésitations – ou ce flou savamment entretenu – se prolongent dans les discussions sur les textes. Tantôt proche des positions de la Nupes, tantôt proche de celles des Républicains (LR), le RN parle le « ni droite ni gauche » couramment, quand bien même la plupart de ses députés assument une identité de droite. Thomas Ménagé, élu du Loiret, partage avec gourmandise un graphique montrant quel groupe vote dans quel sens à l’Assemblée. Seul le RN dessine une forme de cercle, montrant qu’il vote à 40 % comme la Nupes et à 45 % comme LR et le groupe centriste Libertés, indépendants, outre-mer et territoires.        Il vous reste 46.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/24/a-l-assemblee-le-rn-parie-sur-la-liberte-d-action-pour-destabiliser-la-gauche-et-le-gouvernement_6147109_823448.html"},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, le RN parie sur la \u00ab\u00a0libert\u00e9 d\u2019action\u00a0\u00bb pour d\u00e9stabiliser la gauche et le gouvernement","dateCreated":"2022-10-24T13:30:08+02:00","datePublished":"2022-10-24T13:30:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Rassemblement national"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Rassemblement national"],"description":"L\u2019extr\u00eame droite votera-t-elle la motion de censure de la gauche\u00a0? Adoptant parfois des positions inattendues et changeant de principe r\u00e9guli\u00e8rement, le parti de Marine Le Pen entretient volontairement le flou.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/41/0/5900/2950/1342/671/60/0/0cef202_1666550285062-jmug221019003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-6">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Il s’agit de la troisième rencontre entre le souverain pontife et le chef de l’Etat, qui s’est réuni discrètement, la veille, avec la nouvelle première ministre, Giorgia Meloni.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                           Politique       Pape             Emmanuel Macron reçu par le pape François à Rome, sur fond de guerre en Ukraine et de débat sur la fin de vie en France      Il s’agit de la troisième rencontre entre le souverain pontife et le chef de l’Etat, qui s’est réuni discrètement, la veille, avec la nouvelle première ministre, Giorgia Meloni.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h14, mis à jour à 14h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Emmanuel Macron rencontre le pape François au Vatican, lundi 24 octobre 2022.  VATICAN MEDIA / VIA REUTERS                 Emmanuel Macron a été reçu lundi 24 octobre par le pape François au Vatican, sur fond de guerre en Ukraine et de débat sur la fin de vie en France. Le chef de l’Etat français, accompagné de son épouse Brigitte Macron, est arrivé au palais apostolique, qui jouxte la basilique Saint-Pierre de Rome, pour une audience privée.            Le tête-à-tête avec le souverain pontife devait être suivi d’un entretien avec le numéro deux du Saint-Siège, le cardinal Pietro Parolin, ainsi qu’avec le « ministre » des affaires étrangères du pape, Mgr Paul Gallagher.                 Il s’agit de sa troisième audience papale : la première avait eu lieu en juin 2018, tandis que la deuxième remonte à près d’un an, en novembre 2021.            Le président Macron est à Rome depuis dimanche où il a prononcé un discours à l’ouverture d’un sommet interreligieux sur la paix organisé par la communauté catholique italienne Sant’Egidio. Il y a livré un plaidoyer pour la paix en Ukraine, tout en rappelant que celle-ci ne pourrait avoir lieu que quand les Ukrainiens « le décideront » et selon les « termes » de Kiev.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sant’Egidio : ces catholiques qui dialoguent avec les seigneurs de guerre et les chefs d’Etat                   Le pape opposé à l’euthanasie            Sur l’invasion russe de l’Ukraine, le pape François n’a cessé de condamner le conflit depuis février, tout en tentant de maintenir un dialogue diplomatique avec Moscou et l’Eglise orthodoxe russe, alignée sur les positions du Kremlin.                M. Macron a aussi appelé les religions, dans son discours de dimanche, à leur « devoir de résistance » contre « la pulsion de pureté » et le retour des « grandes peurs » qui agitent les sociétés occidentales.            Selon l’Elysée, l’entretien devait aussi porter sur les débats de société en France, comme l’accueil des réfugiés et peut-être la fin de vie. Le pape s’est élevé vendredi contre l’euthanasie lors d’un discours devant des élus français, au moment même où Paris s’apprête à lancer une convention citoyenne sur cette question délicate pour aboutir à un éventuel changement de la loi.            Le président français a rencontré dimanche soir en catimini la nouvelle première ministre italienne, Giorgia Meloni, devenant le premier dirigeant étranger à s’entretenir en face à face avec la cheffe de file du parti postfasciste Fratelli d’Italia, vainqueur des élections de septembre en Italie. Il doit voir lundi le chef de l’Etat italien, Sergio Mattarella, lors d’un déjeuner privé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Rome, Macron en militant d’un dialogue entre Kiev et Moscou                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/24/en-visite-a-rome-emmanuel-macron-rencontre-le-pape-francois_6147091_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron re\u00e7u par le pape Fran\u00e7ois \u00e0 Rome, sur fond de guerre en Ukraine et de d\u00e9bat sur la fin de vie en France","dateCreated":"2022-10-24T11:14:04+02:00","datePublished":"2022-10-24T11:14:04+02:00","dateModified":"2022-10-24T14:31:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pape"],"keywords":["International","Europe","Vatican","Pape","Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Politique"],"description":"Il s\u2019agit de la troisi\u00e8me rencontre entre le souverain pontife et le chef de l\u2019Etat, qui s\u2019est r\u00e9uni discr\u00e8tement, la veille, avec la nouvelle premi\u00e8re ministre, Giorgia Meloni.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/591/0/7087/3543/1342/671/60/0/9dc90d3_5544053-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-7">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ L’industrie devient de plus en plus dépendante des matériaux essentiels à la transition écologique, comme le lithium, actuellement produit dans une poignée de pays.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Ressources naturelles             Comment la France tente d’assurer sa souveraineté minière      L’industrie devient de plus en plus dépendante des matériaux essentiels à la transition écologique, comme le lithium, actuellement produit dans une poignée de pays.          Par Jean-Michel Bezat         Publié aujourd’hui à 10h23, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La France avait pris l’habitude de fermer des mines plus que d’en ouvrir. Il en existe bien encore en métropole pour le sel gemme, la bauxite, les calcaires bitumineux, le tantale-niobium, et l’on exploite l’or en Guyane comme le nickel en Nouvelle-Calédonie. Mais le pays a dit adieu au charbon, au fer, à l’uranium… La décision du groupe français Imerys, numéro un mondial des minéraux et minerais industriels (kaolin, carbonate de calcium, graphite, pigments blancs…), de lancer une production de lithium dans l’Allier, rompt avec cette tendance des dernières décennies.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                 Le monde sort peu à peu de sa dépendance au pétrole, et l’industrie devient de plus en plus dépendante des matériaux essentiels à la transition écologique. Du lithium notamment, que certains érigent désormais en « or noir du XXIe siècle ». En France, la prise de conscience du potentiel minier, bien cartographié par le Bureau de recherches géologiques et minières, remonte au milieu des années 2010. Il a alors lancé, en 2015, la réforme du vieux code minier, préalable indispensable à toute exploitation respectueuse de l’environnement.          L’enjeu pour la filière automobile n’est apparu que récemment. Le président de la République a rappelé dans un entretien au quotidien Les Echos, lundi 17 octobre, jour de l’ouverture du Mondial de l’automobile de Paris, qu’« il faut (…) travailler sur toute la chaîne de valeur » de cette industrie. « Nous avons des mines de lithium en France, et nous allons les développer grâce au nouveau code minier ; c’est clé pour notre souveraineté, a annoncé Emmanuel Macron. Nous sommes également en train de développer très fortement le recyclage, que ce soit pour le lithium ou d’autres composants. »          « Pénuries probables »          Juste avant la guerre en Ukraine, déclenchée le 24 février, le gouvernement a engagé une politique de souveraineté minière destinée à sécuriser les approvisionnements du pays en ressources stratégiques. Reprenant une recommandation du rapport de Philippe Varin, ancien patron de PSA et d’Areva, remis en janvier, il prépare un « fonds d’investissement dans les métaux stratégiques pour la transition énergétique » doté de 1 milliard d’euros. Alimenté par des crédits du plan France 2030, il doit financer des projets « risqués et particulièrement importants » : co-investir dans des mines et le raffinage, sécuriser des contrats d’achat à long terme, aider à l’émergence d’une filière du recyclage.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Etat veut sécuriser l’approvisionnement en métaux stratégiques                 En Europe, la souveraineté minière est désormais jugée aussi importante que la souveraineté sanitaire ou alimentaire. « Le monde d’après sera sans carbone, mais riche en métaux », prévenait M. Varin dans son rapport, centré sur l’approvisionnement de deux filières en lithium, nickel, cobalt et terres rares : véhicules électriques et énergies renouvelables. La consommation de lithium va « dépasser de loin tout ce qu’il est prévu d’exploiter », prévenait, fin septembre, la responsable des minéraux chez le groupe Rio Tinto. Le numéro deux mondial du secteur minier y investit toujours plus et s’intéresse même aux mines désaffectées, expliquait, Sinead Kaufman.        Il vous reste 43.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/24/la-france-a-la-recherche-de-sa-souverainete-miniere-entre-diplomatie-economique-et-production-locale_6147082_3234.html"},"headline":"Comment la France tente d\u2019assurer sa souverainet\u00e9 mini\u00e8re","dateCreated":"2022-10-24T10:23:48+02:00","datePublished":"2022-10-24T10:23:48+02:00","dateModified":"2022-10-24T15:07:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Ressources naturelles"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","Plan\u00e8te","Ressources naturelles","Entreprises","Industrie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019industrie devient de plus en plus d\u00e9pendante des mat\u00e9riaux essentiels \u00e0 la transition \u00e9cologique, comme le lithium, actuellement produit dans une poign\u00e9e de pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/f3667ae_1666548324288-221021ch-0126.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ressources naturelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ressources-naturelles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-8">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Le ministre de la fonction publique, Stanislas Guerini, a indiqué que la pension de base des agents devrait continuer à être définie à partir des six derniers mois de salaire.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                            Politique       Réforme des retraites             Retraites des fonctionnaires : les règles actuelles de calcul devraient être maintenues      Le ministre de la fonction publique, Stanislas Guerini, a indiqué que la pension de base des agents devrait continuer à être définie à partir des six derniers mois de salaire.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h13, mis à jour à 10h14    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre de la transformatoin et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, à l’Elysée, le 5 octobre 2022.  LUDOVIC MARIN/AFP               La réforme des retraites ne touchera pas à certaines des spécificités applicables aux fonctionnaires. Le gouvernement vient en effet de faire savoir que le statu quo devrait prévaloir sur deux dispositifs auxquels les syndicats sont attachés. L’un a trait au calcul de la pension des personnes ayant travaillé pour l’Etat, les collectivités locales et les hôpitaux publics. L’autre concerne les possibilités offertes à certaines catégories d’agents d’arrêter leur vie professionnelle avant 62 ans – l’âge prévu, en règle générale, pour faire valoir ses droits à l’assurance-vieillesse. Des orientations manifestement dictées par le souci d’assécher des sources potentielles de conflit, alors que des concertations viennent de s’ouvrir entre l’exécutif et les partenaires sociaux.          C’est Stanislas Guerini qui a apporté cette clarification. Invité, le 20 octobre, de Sud Radio, le ministre de la transformation et de la fonction publiques a déclaré, en substance, que la pension des agents continuera d’être déterminée sur la base du traitement perçu pendant les six derniers mois de la carrière. Un tel mécanisme est différent de celui qui existe chez les travailleurs du privé : pour eux, le montant de la pension est défini à partir du salaire moyen touché au cours des vingt-cinq meilleures années.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme des retraites : l’exécutif dévoile la feuille de route de la concertation                 M. Guerini a tenu à faire une mise au point sur ces disparités qui alimentent l’idée selon laquelle le système serait « un peu injuste, au fond ». « En réalité, la situation est exactement la même, dans la fonction publique que dans le privé », a-t-il souligné, avec la volonté manifeste de tordre le cou à la thèse selon laquelle les agents publics seraient avantagés par la règle des six derniers mois. « Les fonctionnaires voient leur retraite calculée sur la part fixe de leur rémunération, sans du tout [tenir compte de] la part variable », a rappelé le ministre. Les primes ne sont, en effet, pas prises en considération pour la pension de base, seule une petite fraction d’entre elles étant retenue pour octroyer une retraite dite « additionnelle ».                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Retraites : après une embellie, le système devrait se dégrader dès 2023                 Pour étayer son propos, M. Guerini a fait allusion au dernier rapport annuel du Conseil d’orientation des retraites (COR). Publié à la mi-septembre, ce document cite des études selon lesquelles les dispositions dans le public sont « en moyenne légèrement plus favorables » que dans le privé, avec des « effets (…) différenciés » suivant les cas – certains fonctionnaires pouvant être moins bien traités que les travailleurs du secteur marchand.          Retraite anticipée possible dans certains cas        Il vous reste 43.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/24/retraites-des-fonctionnaires-les-regles-actuelles-de-calcul-devraient-etre-maintenues_6147078_823448.html"},"headline":"Retraites des fonctionnaires\u00a0: les r\u00e8gles actuelles de calcul devraient \u00eatre maintenues","dateCreated":"2022-10-24T10:13:50+02:00","datePublished":"2022-10-24T10:13:50+02:00","dateModified":"2022-10-24T10:14:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Politique","R\u00e9forme des retraites"],"description":"Le ministre de la fonction publique, Stanislas Guerini, a indiqu\u00e9 que la pension de base des agents devrait continuer \u00e0 \u00eatre d\u00e9finie \u00e0 partir des six derniers mois de salaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/45/0/8192/4096/1342/671/60/0/e12cce2_1666597791228-145009.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-9">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ L’échec des négociations entre les Etats membres, le 20 octobre, afin de contenir les prix du gaz et de l’électricité, sonne comme un désaveu pour le chef de l’Etat français qui misait sur une réactivité des Vingt-Sept comme durant la crise due au Covid-19.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                            Politique       Emmanuel Macron             Sur l’énergie, les ambitions contrariées d’Emmanuel Macron l’Européen      L’échec des négociations entre les Etats membres, le 20 octobre, afin de contenir les prix du gaz et de l’électricité, sonne comme un désaveu pour le chef de l’Etat français qui misait sur une réactivité des Vingt-Sept comme durant la crise due au Covid-19.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 09h18, mis à jour à 10h13    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron au deuxième jour du sommet des dirigeants de l’Union européenne organisé pour discuter de l’Ukraine, de l’énergie, des questions économiques et des relations extérieures, à Bruxelles, le 21 octobre 2022.  PIROSCHKA VAN DE WOUW/REUTERS               Il y a peu de marqueurs aussi forts dans le macronisme que l’attachement au projet européen. Pourtant, cinq ans après le discours de la Sorbonne, l’étoile européenne du chef de l’Etat a pâli. La démission de la première ministre britannique, Liz Truss, jeudi 20 octobre, a éclipsé une réalité tout aussi préoccupante, quoique moins visible : l’échec des négociations européennes sur l’énergie, et l’incapacité du Vieux Continent à contenir des prix qui défient toute logique économique. Mettant non seulement à genoux une partie des Etats membres, mais menaçant aussi la cohésion européenne.          Les conclusions du sommet, en fin de semaine dernière, ne sont guère rassurantes : les Vingt-Sept ont conclu qu’il fallait « urgemment » trouver « des solutions concrètes » sur la question des prix du gaz, dont l’explosion depuis un an fait flamber par ricochet les prix de l’électricité. Y compris en France, alors que le « mix » énergétique de l’Hexagone, issu à près de 70 % d’une électricité nucléaire bon marché, devrait le protéger.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à l’envolée des prix de l’énergie, les Européens demandent à la Commission d’explorer « urgemment » toutes les pistes                 Cela fait près d’un an que Paris milite pour une refonte des règles du marché européen de l’électricité, afin d’en faire baisser les prix. Avec, à ce stade, peu de résultats. Pourtant, le sujet est crucial : nos économies ultra-dépendantes de l’énergie ont contraint la totalité des Etats européens à prendre à leur charge ces écarts de prix, dans un nouveau « quoi qu’il en coûte » qui n’est pas assumé comme tel, mais dépasse déjà les 500 milliards d’euros selon le think tank bruxellois Bruegel. La France a dépensé 50 milliards d’euros, en 2021, pour protéger les ménages, et a prévu d’en décaisser encore 50 milliards en 2023. Que fera-t-elle si les prix de l’énergie ne baissent pas ?          Risque de délocalisations          Vendredi, Emmanuel Macron s’est dit « très confiant » sur les chances d’aboutir à un accord. L’Elysée fait valoir qu’il fallait d’abord gérer les problèmes d’approvisionnement pour passer l’hiver, en trouvant d’autres fournisseurs que la Russie. « Ce n’est en réalité que depuis la fin de l’été que le sujet des prix s’est imposé », confirme un proche des négociations. Pourtant, d’autres pays, à commencer par l’Espagne et le Portugal, ont obtenu dès le mois de mars des mécanismes de protection, faisant baisser la facture pour leurs industriels. Le mécanisme n’est peut-être pas réplicable, mais il interroge. « On a perdu six mois, s’agace Ludovic Subran, économiste en chef pour l’assureur allemand Allianz. Emmanuel Macron a été monopolisé par la campagne et a baissé la garde sur les sujets européens. Et on voit bien qu’entre Macron et Scholz [le chancelier allemand], le courant ne passe pas. »        Il vous reste 59.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/24/sur-l-energie-les-ambitions-contrariees-d-emmanuel-macron-l-europeen_6147071_823448.html"},"headline":"Sur l\u2019\u00e9nergie, les ambitions contrari\u00e9es d\u2019Emmanuel Macron l\u2019Europ\u00e9en","dateCreated":"2022-10-24T09:18:25+02:00","datePublished":"2022-10-24T09:18:25+02:00","dateModified":"2022-10-24T10:13:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"description":"L\u2019\u00e9chec des n\u00e9gociations entre les Etats membres, le 20\u00a0octobre, afin de contenir les prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, sonne comme un d\u00e9saveu pour le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais qui misait sur une r\u00e9activit\u00e9 des Vingt-Sept comme durant la crise due au Covid-19.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/109/0/3500/1750/1342/671/60/0/50e9938_1666595605331-755615.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-10">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Premier ministre jusqu’en juillet 2020, l’actuel maire du Havre a été auditionné par la Cour de justice de la République. Nos journalistes Gérard Davet et Fabrice Lhomme ont répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ est il possible qu'Emmanuel Macron soit à son tour inquiété à la fin de son mandat?    Covidus Horribilis         Bonjour,          Emmanuel Macron bénéficie durant son mandat de l’immunité pénale s’attachant à son statut présidentiel. Il ne peut donc être poursuivi pour des actes commis durant l’exercice de ses fonctions… y compris après avoir quitté l’Elysée. Seule exception : si les actes poursuivis sont détachables de sa fonction présidentielle, il pourrait alors en répondre à l’issue de son mandat. Par ailleurs, l’essentiel de ses décisions s’agissant de la crise du Covid-19 ont été prises en conseil de défense, elles sont donc couvertes par le secret-défense, ce qui bloquerait de toute façon toute investigation…                  Gérard Davet et Fabrice Lhomme            11:19   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, les stocks de millions de masques détruits par l'exécutif en mars 2020 étaient-ils périmés ?     Jules         Bonjour,          Le Monde avait révélé, en mai 2020, qu’au plus fort de la première vague du Covid-19, le gouvernement avait fait procéder à la destruction de millions de masques réputés périmés, alors qu’en fait une grande partie d’entre eux était utilisable. C’était à l’époque sous la responsabilité d’Edouard Philippe, même s’il n’avait pas donné cet ordre de destruction. En revanche, les stocks de masques étaient au plus bas, en raison de l’inertie de l’administration et du manque de volonté politique de renouveler le stock… qui dépassait le milliard quelques années plus tôt… contre 117 millions en 2017.             Lire aussi :     2017-2020 : comment la France a continué à détruire son stock de masques après le début de l’épidémie            Gérard Davet et Fabrice Lhomme            11:14   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi est il témoin assisté tandis qu'Agnès Buzin est mise en examen ?     Hsiaona         Bonjour,          Il y aurait selon les juges, à l’encontre de Mme Buzyn, des indices graves et concordants de mise en danger de la vie d’autrui, d’où sa mise en examen. Concernant M. Philippe, les magistrats instructeurs n’ont finalement, après son audition, retenu que des indices simples de participation à la commission des infractions, d’où son statut de témoin assisté, intermédiaire, mais qui lui permet de se défendre, d’avoir accès au dossier.             Lire aussi :   Covid-19 : Agnès Buzyn mise en examen pour « mise en danger de la vie d’autrui » pour sa gestion de l’épidémie                      Gérard Davet et Fabrice Lhomme            11:09   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Quelles sont les infractions qui lui sont reprochés ?    AM         Bonjour à tous,          Les juges reprochent à Edouard Philippe d’avoir dissimulé la pénurie de masques, et d’avoir permis le maintien des élections municipales en mars 2020, mais ils s’appuient aussi et surtout sur une circulaire signée le 1er juillet 2019 par le même Edouard Philippe, qui enjoignait à ses ministres de saisir au plus vite la cellule interministérielle de crise en cas de crise majeure. Ils visent deux délits : la « mise en danger de la vie d’autrui » et l’« abstention volontaire de combattre un sinistre ».        Gérard Davet et Fabrice Lhomme            10:27   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le maire du Havre et président d’Horizons, parti proche de la majorité présidentielle, a été entendu mardi par les trois magistrats de la commission d’instruction de la Cour de justice de la République (CJR) sur les infractions de « mise en danger de la vie d’autrui » et d’« abstention volontaire de combattre un sinistre ».          L’ancien premier ministre (mai 2017-juillet 2020), qui conteste les infractions qui lui sont reprochées, a visiblement convaincu les juges, puisqu’il a été placé sous le statut de témoin assisté, intermédiaire entre celui de mis en examen et celui de simple témoin. Il désigne le statut de la personne mise en cause au cours d’une instruction judiciaire, mais à qui il n’est pas directement reproché la commission d’une infraction.             Lire aussi :   Gestion de l’épidémie de Covid-19 : Edouard Philippe placé sous le statut de témoin assisté par la Cour de justice de la République                        09:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Qu’est-ce que la Cour de justice de la République ?        Mi-judiciaire mi-politique, cette instance est la seule compétente pour juger les crimes et délits commis par les membres du gouvernement dans l’exercice de leurs fonctions. Notre mode d’emploi est consultable ci-dessous.             Lire aussi :   Qu’est-ce que la Cour de justice de la République ?                        09:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Bonjour à toutes et à tous, bienvenue dans ce tchat consacré à la convocation de l’ex-premier ministre Edouard Philippe devant la Cour de justice de la République (CJR) dans l’enquête judiciaire sur la gestion de la crise liée au Covid-19 par l’exécutif. Nos journalistes Gérard Davet et Fabrice Lhomme répondent à vos questions à partir de 11 h 15.                                 Le contexte          Image de couverture :  Edouard Philippe, à Matignon, à Paris, le 28 juin 2022.   THOMAS COEX/AFP          Edouard Philippe a été placé sous le statut de témoin assisté après avoir été auditionné par la Cour de justice de la République (CJR), mardi 18 octobre, dans l’enquête judiciaire sur la gestion de la crise liée au Covid-19 par l’exécutif.La convocation des magistrats de la CJR portait sur les motifs « mise en danger de la vie d’autrui » et « abstention volontaire de combattre un sinistre ». Le sinistre en question a fait 155 000 morts en France.Edouard Philippe, actuellement maire du Havre, n’a pas été mis en examen comme cela était envisagé par la juridiction, seule habilitée à enquêter sur les actes commis par des ministres dans l’exercice de leurs fonctions. Le président du parti Horizons est sorti de son échange avec les magistrats avec le statut beaucoup plus enviable de « témoin assisté », à mi-chemin entre celui de simple témoin et celui de mis en examen.Nos journalistes Gérard Davet et Fabrice Lhomme répondent à vos questions à partir de 11 h 15.         Nos contenus pour approfondir         Récit. Covid-19 : Edouard Philippe prochainement convoqué à la Cour de justice de la République pour sa gestion de la crise         Mode d’emploi. Qu’est-ce que la Cour de justice de la République ?         Confidences. Les regrets d’Agnès Buzyn : « On aurait dû tout arrêter, c’était une mascarade »         Analyse. « La mise en cause de la responsabilité politique des ministres est devenue un exercice improbable sous la Ve République »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","coverageStartTime":"2022-10-24T10:09:06+00:00","coverageEndTime":"2022-10-24T22:09:06+00:00","headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","description":"Premier ministre jusqu\u2019en juillet\u00a02020, l\u2019actuel maire du Havre a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par la Cour de justice de la R\u00e9publique. Nos journalistes G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["Politique","Edouard Philippe"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Edouard Philippe","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Edouard Philippe placé sous le statut de témoin assisté pour sa gestion de la crise du Covid-19 : retrouvez les réponses à vos questions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Premier ministre jusqu\u2019en juillet\u00a02020, l\u2019actuel maire du Havre a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par la Cour de justice de la R\u00e9publique. Nos journalistes G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/3569/1342/957/3/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-24T10:09:06+00:00"
,"endDate":"2022-10-24T22:09:06+00:00"
  Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T10:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T10:05:16+00:00","articleBody":"    Quelles sont les peines encourues par Edouard Philippe et Agn\u00e8s Buzyn en-cas de culpabilit\u00e9 reconnue?     Brice de Paris          Les peines encourues\u00a0pour la mise en danger de la vie d\u2019autrui sont d\u2019un an d\u2019emprisonnement et de\u00a015\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende. Pour l\u2019abstention volontaire de combattre un sinistre, le d\u00e9lit est sanctionn\u00e9  de deux ans d\u2019emprisonnement et 30\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende. Mais on en est encore au stade de l\u2019enqu\u00eate et la pr\u00e9somption d\u2019innocence s\u2019applique pleinement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T10:07:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T10:01:45+00:00","articleBody":"    \"Ils sont trois, ind\u00e9pendants, exp\u00e9riment\u00e9s, leur carri\u00e8re est d\u00e9j\u00e0 faite.\" La d\u00e9cision de mise en examen\/t\u00e9moin assist\u00e9, ne rel\u00e8ve que des magistrats qui si\u00e8gent \u00e0 la CJR? Les parlementaires (majoritairement dans l'opposition) qui si\u00e8gent \u00e0 la CJR n'ont aucun r\u00f4le \u00e0 ce stade de la proc\u00e9dure ?    Bob B.         Effectivement, ce sont trois juges professionnels et exp\u00e9riment\u00e9s qui m\u00e8nent l\u2019enqu\u00eate. Ce sont les m\u00eames qui ont renvoy\u00e9 M.\u00a0Dupond-Moretti devant la formation de jugement pour \u00ab\u00a0prises ill\u00e9gales d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb. Mais ces juges ne sont pas amen\u00e9s \u00e0 juger, puisque douze parlementaires de tous bords et trois autres magistrats devront juger et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, condamner les ministres renvoy\u00e9s. C\u2019est cette configuration d\u2019exception qui a motiv\u00e9 deux pr\u00e9sidents \u2013 Hollande et Macron \u2013 \u00e0 annoncer vouloir supprimer la CJR.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T10:05:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T09:56:04+00:00","articleBody":"    J'ai un souvenir d'Edouard Philippe il y a quelques ann\u00e9es, qui regrettait justement cette judiciarisation de la politique. La proc\u00e9dure actuelle semble lui donner raison... quel est le sens de retenir une responsabilit\u00e9 individuelle pour de telles d\u00e9cisions gouvernementales ? Certes il est tout \u00e0 fait normal de pouvoir faire des recours sur la base de la responsabilit\u00e9 de l'Etat en tant que personne morale, mais si on en vient \u00e0 consid\u00e9rer toute \u00e9ventuelle erreur de politique comme une faute personnelle, cela peut aller tr\u00e8s loin !    Bob B.         Dans toute d\u00e9mocratie qui se respecte les responsables publics peuvent \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 rendre des comptes, y compris devant les juges, pour les actes commis durant leur mandat. Prenez les Etats-Unis, avec l\u2019exemple de Donald Trump, ou le Royaume-Uni avec Boris Johnson, cela commence souvent par des enqu\u00eates parlementaires extr\u00eamement pouss\u00e9es, puis la justice embraye. La France n\u2019a pas d\u00e9velopp\u00e9 ce modus operandi, les enqu\u00eates parlementaires sont moins pouss\u00e9es, ce qui laisse plus de champ au juge p\u00e9nal. Seuls les pays totalitaires accordent une sorte d\u2019impunit\u00e9 \u00e0 leurs dirigeants\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T10:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T09:51:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous dites que les d\u00e9cisions prises concernant le Covid \u00e9taient prises en conseil de d\u00e9fense et donc class\u00e9es secret-d\u00e9fense, ce qui bloquerait toute investigation concernant Macron. Cela ne risque-t-il pas aussi de bloquer les investigations concernant Buzyn et Philippe ?    Theoch         Les juges peuvent demander la lev\u00e9e du secret-d\u00e9fense. Sans \u00eatre certains de l\u2019obtenir. L\u2019exp\u00e9rience montre que la commission du secret de la d\u00e9fense nationale, charg\u00e9e de statuer, rechigne \u00e0 d\u00e9classifier les documents demand\u00e9s par des magistrats. Et quand ils les re\u00e7oivent, ces m\u00eames magistrats constatent que les documents sont largement caviard\u00e9s. Mais vous avez raison, il serait quand m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressant, pour bien comprendre la gestion de cette crise, d\u2019avoir acc\u00e8s aux comptes rendus des conseils de d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T09:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T09:47:16+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nComment justifier l'attitude de Mr Philippe et de son gouvernement au d\u00e9but de la crise? Exc\u00e8s de confiance? Absence de conscience de la situation?    Covidus Horribilis         Bonjour,          Il convient, d\u00e9j\u00e0, d\u2019admettre qu\u2019aucun gouvernement d\u2019aucun pays n\u2019\u00e9tait pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 une telle crise sanitaire. Cela \u00e9tant, nombre de t\u00e9moins ont clairement d\u00e9plor\u00e9 devant la CJR un manque d\u2019anticipation de la part des autorit\u00e9s fran\u00e7aises\u00a0: p\u00e9nurie de masques, non-activation de la cellule interminist\u00e9rielle de crise, consignes ubuesques ou contradictoires, en particulier quant au port du masque, maintien du premier tour des \u00e9lections municipales en pleine expansion du virus, lenteur de la mise en place de la vaccination, absence de mise en \u0153uvre du confinement au d\u00e9but de 2021 (\u00e0 rebours des recommandations du conseil scientifique). D\u2019ailleurs, pas moins de trois rapports ont point\u00e9 la d\u00e9ficience de la gestion de l\u2019Etat. Le bilan des morts li\u00e9es au Covid-19 d\u00e9passe les 155\u00a0000 victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T09:52:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T09:39:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, qui a mis en action la CJR, et qu'est-il reproch\u00e9 \u00e0 Edouard Philippe?    Pour savoir         Bonjour,          Il y a eu plusieurs milliers de plaintes, \u00e9manant de particuliers, de collectifs de m\u00e9decins, de victimes, etc. Bon nombre d\u2019entre elles n\u2019ont pas franchi le filtre de la commission des requ\u00eates de la CJR, jug\u00e9es irrecevables pour toutes sortes de motifs juridiques. En revanche, seize d\u2019entre elles ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par la CJR, et sont donc instruites.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T09:43:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T09:32:19+00:00","articleBody":"    Le pouvoir des juges : il y a clairement atteinte \u00e0 la s\u00e9paration des pouvoirs.    Humaniste         Bonjour,          Contrairement \u00e0 une id\u00e9e re\u00e7ue, il convient de parler d\u2019autorit\u00e9 judiciaire et non de pouvoir judiciaire. Par ailleurs, dans cette affaire, les magistrats de la Cour de justice de la R\u00e9publique ne font qu\u2019appliquer les textes qui les autorisent \u00e0 interroger et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00e0 poursuivre, et in fine juger des ministres, pour des faits commis dans l\u2019exercice de leurs fonctions. Ils sont trois, ind\u00e9pendants, exp\u00e9riment\u00e9s, leur carri\u00e8re est d\u00e9j\u00e0 faite. En outre, le parquet g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation prend des r\u00e9quisitions, l\u2019enqu\u00eate est donc \u00ab\u00a0contr\u00f4l\u00e9e\u00a0\u00bb, dans une confrontation de points de vue, il existe aussi des voies de recours pour les personnes poursuivies\u2026 Cela \u00e9tant, le fonctionnement sp\u00e9cifique de la CJR, juridiction d\u2019exception, ne fait pas l\u2019unanimit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T09:42:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T09:26:55+00:00","articleBody":"              Bonjour, pourquoi Edouard Philippe a-t-il \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 samedi et non lundi comme annonc\u00e9 ?    Gaspard         Bonjour,          L\u2019audition \u00e9tait pr\u00e9vue pour le 24\u00a0octobre, mais, dans la mesure o\u00f9 Le Monde a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette convocation, la d\u00e9fense de M.\u00a0Philippe et les juges, ont, comme souvent dans ces affaires tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9es, pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 changer la date d\u2019audition, afin d\u2019\u00e9viter \u00e0 l\u2019ex-premier ministre d\u2019avoir \u00e0 affronter micros et cam\u00e9ras, au pied des locaux de la CJR.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T09:34:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T09:23:26+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nest il possible qu'Emmanuel Macron soit \u00e0 son tour inqui\u00e9t\u00e9 \u00e0 la fin de son mandat?    Covidus Horribilis         Bonjour,          Emmanuel Macron b\u00e9n\u00e9ficie durant son mandat de l\u2019immunit\u00e9 p\u00e9nale s\u2019attachant \u00e0 son statut pr\u00e9sidentiel. Il ne peut donc \u00eatre poursuivi pour des actes commis durant l\u2019exercice de ses fonctions\u2026 y compris apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Seule exception\u00a0: si les actes poursuivis sont d\u00e9tachables de sa fonction pr\u00e9sidentielle, il pourrait alors en r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019issue de son mandat. Par ailleurs, l\u2019essentiel de ses d\u00e9cisions s\u2019agissant de la crise du Covid-19 ont \u00e9t\u00e9 prises en conseil de d\u00e9fense, elles sont donc couvertes par le secret-d\u00e9fense, ce qui bloquerait de toute fa\u00e7on toute investigation\u2026                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T09:25:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T09:19:15+00:00","articleBody":"    Bonjour, les stocks de millions de masques d\u00e9truits par l'ex\u00e9cutif en mars 2020 \u00e9taient-ils p\u00e9rim\u00e9s ?     Jules         Bonjour,          Le Monde avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9, en mai\u00a02020, qu\u2019au plus fort de la premi\u00e8re vague du Covid-19, le gouvernement avait fait proc\u00e9der \u00e0 la destruction de millions de masques r\u00e9put\u00e9s p\u00e9rim\u00e9s, alors qu\u2019en fait une grande partie d\u2019entre eux \u00e9tait utilisable. C\u2019\u00e9tait \u00e0 l\u2019\u00e9poque sous la responsabilit\u00e9 d\u2019Edouard Philippe, m\u00eame s\u2019il n\u2019avait pas donn\u00e9 cet ordre de destruction. En revanche, les stocks de masques \u00e9taient au plus bas, en raison de l\u2019inertie de l\u2019administration et du manque de volont\u00e9 politique de renouveler le stock\u2026 qui d\u00e9passait le milliard quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t\u2026 contre 117\u00a0millions en\u00a02017.             Lire aussi :     2017-2020\u00a0: comment la France a continu\u00e9 \u00e0 d\u00e9truire son stock de masques apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T09:24:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T09:14:27+00:00","articleBody":"    Pourquoi est il t\u00e9moin assist\u00e9 tandis qu'Agn\u00e8s Buzin est mise en examen ?     Hsiaona         Bonjour,          Il y aurait selon les juges, \u00e0 l\u2019encontre de Mme\u00a0Buzyn, des indices graves et concordants de mise en danger de la vie d\u2019autrui, d\u2019o\u00f9 sa mise en examen. Concernant M.\u00a0Philippe, les magistrats instructeurs n\u2019ont finalement, apr\u00e8s son audition, retenu que des indices simples de participation \u00e0 la commission des infractions, d\u2019o\u00f9 son statut de t\u00e9moin assist\u00e9, interm\u00e9diaire, mais qui lui permet de se d\u00e9fendre, d\u2019avoir acc\u00e8s au dossier.             Lire aussi :   Covid-19\u00a0: Agn\u00e8s Buzyn mise en examen pour \u00ab\u00a0mise en danger de la vie d\u2019autrui\u00a0\u00bb pour sa gestion de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T09:17:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T09:09:42+00:00","articleBody":"              Quelles sont les infractions qui lui sont reproch\u00e9s ?    AM         Bonjour \u00e0 tous,          Les juges reprochent \u00e0 Edouard Philippe d\u2019avoir dissimul\u00e9 la p\u00e9nurie de masques, et d\u2019avoir permis le maintien des \u00e9lections municipales en mars\u00a02020, mais ils s\u2019appuient aussi et surtout sur une circulaire sign\u00e9e le 1er\u00a0juillet\u00a02019 par le m\u00eame Edouard Philippe, qui enjoignait \u00e0 ses ministres de saisir au plus vite la cellule interminist\u00e9rielle de crise en cas de crise majeure. Ils visent deux d\u00e9lits\u00a0: la \u00ab\u00a0mise en danger de la vie d\u2019autrui\u00a0\u00bb et l\u2019\u00ab\u00a0abstention volontaire de combattre un sinistre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T09:16:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#704368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T08:27:33+00:00","articleBody":"     Le maire du\u00a0Havre et pr\u00e9sident d\u2019Horizons, parti proche de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, a \u00e9t\u00e9 entendu mardi par les trois magistrats de la commission d\u2019instruction de la Cour de justice de la R\u00e9publique (CJR) sur les infractions de \u00ab\u00a0mise en danger de la vie d\u2019autrui\u00a0\u00bb et d\u2019\u00ab\u00a0abstention volontaire de combattre un sinistre\u00a0\u00bb.          L\u2019ancien premier ministre (mai\u00a02017-juillet\u00a02020), qui conteste les infractions qui lui sont reproch\u00e9es, a visiblement convaincu les juges, puisqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9, interm\u00e9diaire entre celui de mis en examen et celui de simple t\u00e9moin. Il d\u00e9signe le statut de la personne mise en cause au cours d\u2019une instruction judiciaire, mais \u00e0 qui il n\u2019est pas directement reproch\u00e9 la commission d\u2019une infraction.             Lire aussi :   Gestion de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19\u00a0: Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 par la Cour de justice de la R\u00e9publique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T08:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#702715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T07:30:03+00:00","articleBody":"     Mi-judiciaire mi-politique, cette instance est la seule comp\u00e9tente pour juger les crimes et d\u00e9lits commis par les membres du gouvernement dans l\u2019exercice de leurs fonctions. Notre mode d\u2019emploi est consultable ci-dessous.             Lire aussi :   Qu\u2019est-ce que la Cour de justice de la R\u00e9publique\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est-ce que la Cour de justice de la R\u00e9publique\u00a0?","dateModified":"2022-10-24T07:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html#702689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/10/24/edouard-philippe-place-sous-le-statut-de-temoin-assiste-pour-sa-gestion-de-la-crise-du-covid-19-posez-vos-questions_6147065_823448.html","datePublished":"2022-10-24T07:00:01+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 \u00e0 la convocation de l\u2019ex-premier ministre Edouard Philippe devant la Cour de justice de la R\u00e9publique (CJR) dans l\u2019enqu\u00eate judiciaire sur la gestion de la crise li\u00e9e au Covid-19 par l\u2019ex\u00e9cutif. Nos journalistes G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme r\u00e9pondent \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 11\u00a0h 15.              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe plac\u00e9 sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9 pour sa gestion de la crise du Covid-19\u00a0: retr...","dateModified":"2022-10-24T08:48:27+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5000/3569/1342/957/3/0/70b45e4_1665424949515-000-32dd2tz.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/24/19-11">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Après les deux 49.3 déclenchés par la première ministre, les députés débattront des trois motions de censure déposées par la Nupes et le RN. Elles ont peu de chance d’aboutir en raison de la position des élus LR.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                            Politique       Assemblée nationale              Les motions de censure confirment la fragmentation de l’Assemblée nationale      Après les deux 49.3 déclenchés par la première ministre, les députés débattront des trois motions de censure déposées par la Nupes et le RN. Elles ont peu de chance d’aboutir en raison de la position des élus LR.          Par Jérémie Lamothe et Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 06h01, mis à jour à 14h55    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les députés de la Nupes quittent l’hémicycle de l’Assemblée nationale lors de l’annonce du recours au 49.3 par la première ministre Elisabeth Borne, à Paris, le 19 octobre 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               En retrouvant l’Hémicycle vers 16 heures, lundi 24 octobre, les députés vont se joindre à une séance dont ils connaissent déjà le dénouement. Après que la première ministre, Elisabeth Borne, a engagé la responsabilité de son gouvernement par le déclenchement de l’article 49.3 de la Constitution pour faire adopter sans vote le projet de loi de finances (PLF), mercredi, et une partie du budget de la Sécurité sociale, jeudi, l’Assemblée nationale va débattre puis voter les trois motions de censure déposées par les oppositions.          « Le 49.3 pose la question de “comment on gouverne ?”. Ce n’est pas seulement un désaccord de forme, c’est aussi un désaccord profond sur les choix d’orientations budgétaires de ce gouvernement », avance la présidente du groupe écologiste, Cyrielle Chatelain, qui défendra la première motion de censure au nom de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). La cheffe de file des députés Rassemblement national (RN), Marine Le Pen, dont le groupe a aussi déposé une motion de censure, a, elle, déploré sur TF1 dimanche 23 octobre au soir que le gouvernement « utilise le 49.3 comme un outil de contournement de la volonté démocratique exprimée par les Français » en évoquant les amendements votés en séance sur le budget et écartés par le gouvernement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Budget 2023 : à l’Assemblée nationale, un premier 49.3 qui en annonce d’autres                 Au sein de la gauche, où l’on se refuse à voter la motion de censure de l’extrême droite, de nombreux débats ont eu lieu sur le contenu des deux motions déposées en réponse aux deux 49.3 engagés par le gouvernement, avec la nécessité d’inclure ou non des sujets qui auraient poussé les élus RN à ne pas les voter. L’option retenue a finalement été de rassembler le plus de voix possible autour des textes de la Nupes. Mais Marine Le Pen a réaffirmé cette semaine que son groupe ne voterait pas « a priori » une motion issue de la gauche.          Mais avant même ce refus, toute tentative de censure du gouvernement avait peu de chance d’aboutir en raison de la position des élus Les Républicains (LR). Dans une tribune publiée samedi sur le site du Journal du dimanche, 53 d’entre eux – sur un groupe de 62 – ont confirmé qu’ils ne souhaitaient pas « se joindre au théâtre de ceux qui spéculent sur l’effondrement du pays ». « Nous vivons une crise économique et énergétique depuis quelques mois, l’inflation réactive la crise sociale. Ajouter une crise politique et institutionnelle serait irresponsable », écrivent-ils, alors que leur chef de file, Olivier Marleix, ne fait pas partie des signataires. « Si un jour on doit voter une motion de censure, c’est celle que nous aurons choisi de déposer. Et on ne s’interdit pas de le faire », a assuré le député LR de l’Eure-et-Loir, dimanche.        Il vous reste 62.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/24/les-motions-de-censure-confirment-la-fragmentation-de-l-assemblee-nationale_6147049_823448.html"},"headline":"Les motions de censure confirment la fragmentation de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-10-24T06:01:03+02:00","datePublished":"2022-10-24T06:01:03+02:00","dateModified":"2022-10-24T14:55:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"Apr\u00e8s les deux 49.3 d\u00e9clench\u00e9s par la premi\u00e8re ministre, les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9battront des trois motions de censure d\u00e9pos\u00e9es par la Nupes et le RN. Elles ont peu de chance d\u2019aboutir en raison de la position des \u00e9lus LR.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
,{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/c25dc53_1666591867210-jmug221019017.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-12">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Les Républicains ont assuré qu’ils ne voteraient pas les motions de censure portées par la gauche et l’extrême droite, repoussant la menace brandie par le chef de l’Etat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                            Politique       Assemblée nationale              La dissolution de l’Assemblée nationale, une arme à double tranchant pour Emmanuel Macron      Les Républicains ont assuré qu’ils ne voteraient pas les motions de censure portées par la gauche et l’extrême droite, repoussant la menace brandie par le chef de l’Etat.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 05h56, mis à jour à 08h47    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’hémicycle de l’Assemblée nationale française, à Paris, le 19 octobre 2022.  BENOIT TESSIER / REUTERS               On disait son pouvoir affaibli par la majorité relative obtenue à l’Assemblée nationale. Froissé ? Sans doute. Emmanuel Macron avait alors assuré : « Ce qui se joue, c’est l’autorité de votre serviteur. Et je ne vais pas la lâcher (…) si c’est la chienlit, tout le monde repart en campagne. » La menace, brandie lors du dîner à l’Elysée consacré, le 28 septembre, au calendrier de la très impopulaire réforme des retraites, visait les élus Républicains (LR) qui seraient tentés de voter une motion de censure et ainsi, renverser le gouvernement. En clair, si les LR allaient aussi loin dans la contestation, l’Assemblée serait dissoute, « dans la seconde », avait fait valoir l’Elysée.          Un mois plus tard, le message a été reçu cinq sur cinq par une partie des LR. En dépit des deux 49.3 utilisés par la première ministre, Elisabeth Borne, pour faire adopter, sans vote, les budgets du gouvernement, Pierre Cordier, député des Ardennes (apparenté LR), signe, avec 52 membres du groupe parlementaire de droite, une tribune dans le Journal du dimanche du 23 octobre, dans laquelle ils assurent qu’ils ne voteront pas une motion de censure. Ni au nom de LR, ni en s’associant à l’une des motions déposées par la France insoumise (LFI) ou le Rassemblement national (RN). « Nous n’avons rien à voir avec les députés RN ou LFI (…). Nous vivons une crise économique et énergétique depuis quelques mois, l’inflation réactive la crise sociale. Ajouter une crise politique et institutionnelle serait irresponsable », écrivent-ils, concluant : « La réforme oui, la chienlit non ! »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les motions de censure confirment la fragmentation de l’Assemblée nationale                 « Respiration démocratique »          Fin du faux suspense. Sans les voix des élus LR, aucune motion de censure ne peut être adoptée. Ainsi s’évapore l’idée d’une dissolution. Personne, au sein de la majorité, n’y croyait véritablement. « Personne ne veut repartir en campagne », souligne Aurore Bergé, cheffe du groupe Renaissance (parti présidentiel) au Palais-Bourbon. Seule la représentante de l’extrême droite, Marine Le Pen, avait répondu « chiche ! » à la menace, le 29 septembre, persuadée de pouvoir améliorer son score, quand bien même les finances du RN en sortiraient un peu plus affaiblies.          La dissolution n’est donc pas pour tout de suite. Mais le couperet reste suspendu au-dessus de l’Hémicycle. « L’hypothèse plane depuis le premier jour comme un fantasme gazeux », observe Gilles Le Gendre, député (Renaissance) de Paris. « On ne pourra pas faire voter chaque année les budgets avec une dizaine de 49.3. Ce n’est pas tenable », soupire le sénateur de la Côte-d’Or, François Patriat, chef de file des macronistes au Palais du Luxembourg, imaginant une dissolution dès 2023. D’autres l’envisagent plus tard, vers 2024, tandis que LR bombe le torse. « La motion de censure qui aurait une chance d’être votée, c’est la nôtre, par définition ça veut dire que c’est nous qui choisirions le moment de la dissolution. On est tout à fait disposés à en affronter les conséquences », assume Olivier Marleix, le chef du groupe à l’Assemblée, dimanche sur Radio J.        Il vous reste 51.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/24/la-dissolution-une-arme-a-double-tranchant-pour-emmanuel-macron_6147045_823448.html"},"headline":"La dissolution de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, une arme \u00e0 double tranchant pour Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-10-24T05:56:50+02:00","datePublished":"2022-10-24T05:56:50+02:00","dateModified":"2022-10-24T08:47:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Emmanuel Macron","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"Les R\u00e9publicains ont assur\u00e9 qu\u2019ils ne voteraient pas les motions de censure port\u00e9es par la gauche et l\u2019extr\u00eame droite, repoussant la menace brandie par le chef de l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/94/0/3500/1750/1342/671/60/0/8032176_par03-france-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-13">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Depuis quarante ans, aucun débat serein sur les riches n’a eu lieu, aucune distinction n’est opérée entre les rentiers et les entrepreneurs créateurs d’emplois, constate dans sa chronique Jean-Michel Bezat, journaliste au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Économie française         « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Chronique            Jean-Michel Bezat        Depuis quarante ans, aucun débat serein sur les riches n’a eu lieu, aucune distinction n’est opérée entre les rentiers et les entrepreneurs créateurs d’emplois, constate dans sa chronique Jean-Michel Bezat, journaliste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h49, mis à jour à 10h08    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il flotte dans l’air un lourd parfum « antiriches », porté par une baisse de pouvoir d’achat catastrophique pour les plus modestes et un sentiment de déclassement social grandissant des classes moyennes. Du pavé des villes aux bancs de l’Assemblée nationale, les syndicats, les associations et les partis d’extrême droite et de gauche agitent de nouveau la figure honnie du « riche », bouc émissaire de la crise, exutoire par où s’épanche la colère. Jusqu’à des élus de la majorité présidentielle, qui ont voté il y a quelques jours une taxation des superdividendes. Au bout de la pique, la tête du PDG de TotalEnergies, Patrick Pouyanné, a remplacé le chef du propriétaire de LVMH, Bernard Arnault, pourtant cent fois plus riche que lui.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le clan Arnault ou la fabrique des héritiers                 Le cas des patrons du CAC 40 n’est pas anecdotique. Parfois exorbitantes, leurs rémunérations (salaire, stock-options, retraites chapeaux et parachutes dorés…) ont suivi la financiarisation de l’économie amorcée dans les années 1980, quand la hausse du cours de Bourse et le retour aux actionnaires ont pris une place tout aussi exorbitante. La munificence des multinationales a porté ces « packages » jusqu’à 300 fois le smic et 100 fois le salaire moyen dans certaines sociétés, alors que la dispersion des rémunérations n’allait que d’un à vingt dans les années 1970.          Cette richesse a ruisselé sur le sommet de l’encadrement, sans descendre très bas, et ces écarts ne font qu’attiser régulièrement les tensions au sein des entreprises. Il a fallu que le feu social menace pour que le gouvernement s’en avise. Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, admet du bout des lèvres qu’il y a « un problème en France de partage de la valeur » et réclame des grands patrons une « “common decency” en matière de rémunération ». François Bayrou, président du MoDem, ne peut être en reste : « Le pays a besoin de signes de justice. »          Les ultrariches, figure repoussoir à usage politique          En quarante ans, le débat sur les riches a peu évolué. La formule du secrétaire général du Parti communiste français, Georges Marchais, qui jouait la surenchère face à François Mitterrand lors de la campagne présidentielle de 1981, est restée dans les mémoires : « Au-dessus de 4 millions [1,6 million d’euros actuels], je prends tout. » A la veille de la primaire socialiste chargée de désigner le candidat pour l’élection présidentielle de 2007, François Hollande lui faisait écho : « Je n’aime pas les riches, je n’aime pas les riches, j’en conviens. » Aucun débat serein n’a eu lieu, aucune distinction entre les rentiers de plus en plus nombreux et les entrepreneurs créateurs d’activités, d’emplois et de rentrées fiscales.        Il vous reste 55.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/24/on-sait-ce-qu-est-un-pauvre-a-l-inverse-c-est-quoi-etre-un-riche-en-france-aujourd-hui_6147043_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On sait ce qu\u2019est un pauvre. A l\u2019inverse, c\u2019est quoi, \u00eatre un \u201criche\u201d en France aujourd\u2019hui\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-24T05:49:21+02:00","datePublished":"2022-10-24T05:49:21+02:00","dateModified":"2022-10-24T10:08:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["Argent & Placements","Chroniques","Exclusion","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Depuis quarante ans, aucun d\u00e9bat serein sur les riches n\u2019a eu lieu, aucune distinction n\u2019est op\u00e9r\u00e9e entre les rentiers et les entrepreneurs cr\u00e9ateurs d\u2019emplois, constate dans sa chronique Jean-Michel Bezat, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/220/0/3600/1800/1342/671/60/0/d4be653_1666529755353-manif-nupes-16-octobre-2022-19.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-14">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Le chef de l’Etat français, qui n’avait pas félicité Mme Meloni depuis sa nomination, est le premier dirigeant étranger à rencontrer, à Rome, la nouvelle cheffe du gouvernement italien.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Diplomatie             Emmanuel Macron rencontre Giorgia Meloni et dit vouloir « poursuivre le travail » engagé avec l’Italie, « en peuples amis »      Le chef de l’Etat français, qui n’avait pas félicité Mme Meloni depuis sa nomination, est le premier dirigeant étranger à rencontrer, à Rome, la nouvelle cheffe du gouvernement italien.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h33, mis à jour à 15h37    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Emmanuel Macron à Rome aux côtés, sur sa gauche, du président de la République italienne, Sergio Mattarella, du cardinal de Rome, Angelo De Donatis, et du vice-premier ministre et ministre des affaires étrangères, Antonio Tajani lors de la conférence de Sant'Egidio, à Rome, dimanche 23 octobre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Emmanuel Macron et la nouvelle présidente du conseil italien, Giorgia Meloni, se sont rencontrés, dimanche 23 octobre, à Rome, quelques heures après l’entrée en fonctions du gouvernement le plus à droite d’Italie depuis 1946. Cette rencontre a eu lieu dans le centre de la capitale italienne, en marge de la conférence de Sant’Egidio, à laquelle participait le président français, et non dans un palais officiel, avait déclaré une source française à l’Agence France-Presse en amont du rendez-vous.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, premières fractures au sein de la coalition des droites de Giorgia Meloni                   M. Macron a promis de travailler avec Mme Meloni avec « dialogue et ambition », dans un message qu’il a publié sur Twitter, accompagné d’une photo des deux responsables. Peu avant, le président français avait remercié le premier ministre sortant, Mario Draghi. « Grazie Mario », a-t-il écrit également sur Twitter avec une photo aux côtés de l’ancien directeur de la BCE.                 Selon Rome, l’entretien, « cordial et productif », a porté sur « la nécessité de réponses rapides et communes à la flambée des prix de l’énergie » au niveau européen, le « soutien à l’Ukraine » ou encore « la gestion des flux migratoires ». Les deux dirigeants ont fait part de leur « volonté de poursuivre une coopération sur les grands défis communs au niveau européen dans le respect des intérêts nationaux respectifs », a conclu la présidence du conseil italien dans un communiqué.            En Européens, en pays voisins, en peuples amis, avec l’Italie nous devrons poursuivre tout le travail engagé. Réuss… https://t.co/LlMf8KHxQC— EmmanuelMacron (@Emmanuel Macron)              L’Elysée a rapporté qu’Emmanuel Macron avait « félicité la première ministre » lors d’échanges « pragmatiques et constructifs », mais aussi « francs ». Le chef de l’Etat français, qui n’avait pas félicité Mme Meloni depuis l’officialisation de sa nomination, samedi, à la différence du chancelier allemand, du président américain et des représentants des institutions européennes, est le premier dirigeant étranger à rencontrer la nouvelle cheffe du gouvernement italien.            Emmanuel Macron « tout à fait prêt à travailler avec » Giorgia Meloni            Paris s’était toutefois montré très prudent sur la possibilité, et même l’opportunité, d’un tel tête-à-tête, le motif officiel de la venue de M. Macron à Rome étant un discours sur la paix prononcé dimanche et une audience avec le pape François prévue pour lundi matin.                Le contexte politique italien, avec l’arrivée au pouvoir de la cheffe du parti post-fasciste Fratelli d’Italia à la tête d’une coalition dominée par l’extrême droite, l’a emporté sur ces considérations. Lors de ses précédentes audiences papales, en 2018 et 2021, le président de la République française avait de fait chaque fois eu des entretiens plus ou moins formels avec les dirigeants italiens. Les relations franco-italiennes, au beau fixe tant que Mario Draghi dirigeait la Péninsule, risquent de traverser une zone de turbulences avec l’eurosceptique et souverainiste Mme Meloni.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Italie : la dirigeante d’extrême droite Giorgia Meloni présente un gouvernement destiné à rassurer les partenaires de Rome                   Un avant-goût de ces tensions a eu lieu avant même sa nomination, lorsque la secrétaire d’Etat aux affaires européennes française, Laurence Boone, a prévenu, au début d’octobre, que la France serait « très vigilante sur le respect des valeurs et des règles de l’Etat de droit » en Italie. « Menace inacceptable d’ingérence », s’était aussitôt insurgée celle qui est depuis devenue la première femme à occuper le poste de cheffe de gouvernement dans son pays.            Emmanuel Macron a tenté de calmer le jeu vendredi en assurant être « tout à fait prêt à travailler avec elle ». Giorgia Meloni a quant à elle donné des gages à ses partenaires européens en martelant son attachement à l’OTAN et sa détermination à soutenir l’Ukraine, tout en nommant des personnalités qu’ils peuvent juger rassurantes aux postes-clés des affaires étrangères et de l’économie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Boris Vian, l’homme-orchestre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/23/emmanuel-macron-a-rencontre-giorgia-meloni-a-rome_6147025_3210.html"},"headline":"Emmanuel Macron rencontre Giorgia Meloni et dit vouloir \u00ab\u00a0poursuivre le travail\u00a0\u00bb engag\u00e9 avec l\u2019Italie, \u00ab\u00a0en peuples amis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-23T21:33:49+02:00","datePublished":"2022-10-23T21:33:49+02:00","dateModified":"2022-10-24T15:37:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Diplomatie","Europe","Italie","Politique","International"],"description":"Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, qui n\u2019avait pas f\u00e9licit\u00e9 Mme\u00a0Meloni depuis sa nomination, est le premier dirigeant \u00e9tranger \u00e0 rencontrer, \u00e0 Rome, la nouvelle cheffe du gouvernement italien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/4b5f38a_5537948-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-15">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Ces motions de censure n’ont quasi aucune chance d’être adoptées. Elles font suite au recours du 49.3 par la première ministre, pour faire passer sans vote le premier volet du budget de l’Etat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                           Politique       Assemblée nationale              Budget 2023 : les députés Les Républicains ne voteront pas les motions de censure de la Nupes et du RN      Ces motions de censure n’ont quasi aucune chance d’être adoptées. Elles font suite au recours du 49.3 par la première ministre, pour faire passer sans vote le premier volet du budget de l’Etat.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h29, mis à jour hier à 14h29    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Dans une tribune au Journal du dimanche, 53 députés Les Républicains et apparentés confirment qu’ils ne voteront pas les motions de censure de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et du Rassemblement national (RN) sur le budget 2023 lundi 24 octobre à l’Assemblée nationale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Budget 2023 : à l’Assemblée nationale, un premier 49.3 qui en annonce d’autres                   « Parce que nous respectons le vote des Français du 19 juin, et que la nouvelle Assemblée nationale a siégé huit semaines, nous ne déposerons pas et nous ne voterons pas de censure », écrivent ces 53 députés, sur les 62 que compte le groupe LR. « Nous vivons une crise économique et énergétique depuis quelques mois, l’inflation réactive la crise sociale. Ajouter une crise politique et institutionnelle serait irresponsable », insistent-ils, dans ce texte à l’initiative du député des Ardennes Pierre Cordier et publié sur le site du JDD samedi soir.                 Ces motions de censure de la Nupes et du RN, qui n’ont quasi aucune chance d’être adoptées, répondent à l’arme constitutionnelle du 49.3 utilisée mercredi par la première ministre, Elisabeth Borne, pour faire passer sans vote le premier volet du budget de l’Etat, en l’absence de majorité absolue pour les macronistes à l’Assemblée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  49.3 : de la dramatisation à la banalisation, l’exécutif cherche la bonne nuance                   « Nous n’avons rien à voir avec les députés RN ou LFI »            « Nous n’avons rien à voir avec les députés RN ou LFI. Nous combattons avec nos convictions et nous continuerons à mettre nos propositions sur la table, sur le pouvoir d’achat, sur le coût de l’énergie pour les entreprises, sur un bouclier tarifaire pour les ménages », disent les députés LR dans leur tribune. « Le gouvernement va devoir apprendre à les entendre. S’il n’a pas de majorité, ce n’est pas parce que les Français se seraient trompés en votant, c’est parce qu’ils lui demandent d’apprendre à écouter », selon eux.            Ces parlementaires reprochent, par ailleurs, au gouvernement un budget globalement « extrêmement décevant » :            « Le président Macron et le gouvernement d’Elisabeth Borne se contrefichent du redressement de nos finances publiques. Cette attitude est d’autant plus irresponsable que la remontée des taux d’intérêts fait courir un risque considérable sur la soutenabilité de notre dette. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Budget de la Sécurité sociale 2023 : le gouvernement relance le recours au 49.3, dès le premier jour des débats                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/23/budget-2023-les-deputes-lr-ne-voteront-pas-les-motions-de-censure-de-la-nupes-et-du-rn_6146998_823448.html"},"headline":"Budget 2023\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains ne\u00a0voteront pas les motions de\u00a0censure de la Nupes et\u00a0du\u00a0RN","dateCreated":"2022-10-23T12:29:16+02:00","datePublished":"2022-10-23T12:29:16+02:00","dateModified":"2022-10-23T14:29:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Ces motions de censure n\u2019ont quasi aucune chance d\u2019\u00eatre adopt\u00e9es. Elles font suite au recours du 49.3 par la premi\u00e8re ministre, pour faire passer sans vote le premier volet du budget de l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/658/0/5900/2950/1342/671/60/0/a856199_1664928413514-jmug221004028.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-16">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Le ministre délégué aux comptes publics était l’invité de France Inter, de France Télévisions et du « Monde », dimanche, de midi à 13 heures.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                           Politique       Questions politiques             Retrouvez « Questions politiques » avec Gabriel Attal, ministre délégué aux comptes publics      Le ministre délégué aux comptes publics était l’invité de France Inter, de France Télévisions et du « Monde », dimanche, de midi à 13 heures.       Le Monde     Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 15h55        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre aux comptes publics, Gabriel Attal, à l’Assemblée nationale, le 20 octobre 2022.  ALAIN JOCARD / AFP                 Chaque dimanche, de midi à 13 heures, Le Monde s’associe à France Inter pour animer et diffuser l’émission « Questions politiques », présentée par Thomas Snégaroff, avec Carine Bécard (France Inter), Françoise Fressoz (Le Monde) et Nathalie Saint-Cricq (France Télévisions). Gabriel Attal, ministre délégué chargé des comptes publics, était l’invité de l’émission dimanche 23 octobre.            En réaction aux motions de censures déposée par l’opposition après l’utilisation de l’article 49.3 pour le vote du budget de l’Etat et de la Sécurité sociale, Gabriel Attal a notamment appelé à ne pas ajouter « de la crise à la crise ». Selon lui, « ce que proposent ceux qui déposent des motions de censure, c’est d’ajouter de la crise à la crise en faisant en sorte que la France ne vote pas de budget et de renverser le gouvernement ».                             Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/23/questions-politiques-en-direct-avec-gabriel-attal-ministre-delegue-aux-comptes-publics_6146996_823448.html"},"headline":"Retrouvez \u00ab\u00a0Questions politiques\u00a0\u00bb avec Gabriel Attal, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics","dateCreated":"2022-10-23T12:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-23T12:00:09+02:00","dateModified":"2022-10-23T15:55:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Questions politiques"],"keywords":["Politique","Questions politiques"],"description":"Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de France Inter, de France T\u00e9l\u00e9visions et du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dimanche, de midi \u00e0 13\u00a0heures.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/353/0/4234/2117/1342/671/60/0/449f61f_5509731-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Questions politiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/questions-politiques/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-17">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ L’ancien premier ministre devra « s’abstenir de toute démarche » auprès de ses anciens ministres, précise l’avis de la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique. Ce qui pourrait le placer dans une situation kafkaïenne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs             Jean Castex à la RATP : un cas emblématique des limites du contrôle des conflits d’intérêts      L’ancien premier ministre devra « s’abstenir de toute démarche » auprès de ses anciens ministres, précise l’avis de la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique. Ce qui pourrait le placer dans une situation kafkaïenne.          Par Jérémie Baruch, Maxime Vaudano et Anne Michel         Publié hier à 06h19, mis à jour hier à 06h19    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Jean Castex, à l’inauguration de l’extension de la ligne 14 du métro, à Paris, en 2020.  ALAIN JOCARD / AFP               Jean Castex sera-t-il le prochain PDG de la RATP ? C’est, en tout cas, le choix d’Emmanuel Macron, qui a proposé son nom pour diriger la régie des transports parisiens. L’ancien premier ministre subira un premier test avec une audition à l’Assemblée nationale, début novembre, mais un défi bien plus complexe risque de l’attendre une fois installé à la RATP. En vertu des règles de prévention des conflits d’intérêts avec ses anciennes fonctions à Matignon, M. Castex pourrait se retrouver dans une situation kafkaïenne.          Certes, la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP) a estimé que la nomination de M. Castex ne poserait pas de problème de compatibilité avec ses anciennes fonctions, ce qui écarte le risque pénal de prise illégale d’intérêts. L’institution, garante de la probité des agents publics, a cependant émis de sérieuses réserves. Dans un avis rendu le 18 octobre, elle a demandé au probable futur patron de la RATP de « s’abstenir de toute démarche » pendant trois ans auprès de son ancienne équipe gouvernementale et des services ministériels qui étaient sous son autorité, afin de « prévenir tout risque de mise en cause de l’indépendance et de la neutralité de l’administration », alors que se profile l’ouverture à la concurrence des transports parisiens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron veille au « recasage » de ses fidèles                 Une décision qui l’empêcherait d’échanger librement jusqu’en 2025 avec plusieurs de ses anciens collègues du gouvernement, qui sont pourtant des interlocuteurs-clés pour un dirigeant de la RATP, comme la première ministre, Elisabeth Borne – ancienne dirigeante de la RATP –, ou le ministre des transports, Clément Beaune. A titre d’exemple, l’ancienne patronne de la régie, Catherine Guillouard, s’était rendue à Matignon pour discuter avec les deux derniers premiers ministres, Edouard Philippe et… Jean Castex.          L’avis de la HATVP pourrait aussi perturber les échanges entre M. Castex et le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, alors que la coopération entre la Place Beauvau et la RATP sera un enjeu majeur de l’organisation du Mondial de rugby 2023 et des Jeux olympiques de 2024, pour assurer la sécurité des supporteurs et éviter de renouveler le fiasco des incidents au Stade de France, en mai. Seront également surveillés les contacts de M. Castex avec la délégation interministérielle aux Jeux olympiques et paralympiques, qui était précédemment placée sous sa tutelle à Matignon.          Des feux verts « avec réserves »          La HATVP, par ses multiples précautions, pourrait-elle bloquer de facto la nomination de M. Castex, qui relève d’une prérogative constitutionnelle du président de la République consacrée par l’article 13 de la Constitution ? Sollicitée par Le Monde, l’institution s’en défend, en assurant que son avis « n’interdit pas tout contact de M. Castex avec ses anciens ministres, mais toute démarche de sa propre initiative, afin de préserver la neutralité de l’administration dans le cadre d’une ouverture progressive à la concurrence [du marché des transports parisiens] ». Ce qui laisse à penser que l’institution pourrait finalement limiter son contrôle aux seuls actes liés à l’ouverture à la concurrence des transports parisiens, les plus exposés au risque de conflit d’intérêts. « S’il était nommé PDG de la RATP, il pourrait répondre à toute sollicitation des membres du gouvernement », poursuit la HATVP.        Il vous reste 58.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/10/23/jean-castex-a-la-ratp-un-cas-emblematique-des-limites-du-controle-des-conflits-d-interets_6146976_4355770.html"},"headline":"Jean Castex \u00e0 la RATP\u00a0: un cas embl\u00e9matique des limites du contr\u00f4le des conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats","dateCreated":"2022-10-23T06:19:45+02:00","datePublished":"2022-10-23T06:19:45+02:00","dateModified":"2022-10-23T06:19:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Transports","Politique","Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"description":"L\u2019ancien premier ministre devra \u00ab\u00a0s\u2019abstenir de toute d\u00e9marche\u00a0\u00bb aupr\u00e8s de ses anciens ministres, pr\u00e9cise l\u2019avis de la Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique. Ce qui pourrait le placer dans une situation kafka\u00efenne.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Baruch"}
,{"@type":"Person","name":"Maxime Vaudano"}
,{"@type":"Person","name":"Anne Michel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/192/0/5034/2517/1342/671/60/0/20244dd_1666370748262-000-8x484x.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-enquetes-des-decodeurs/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/24/19-18">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Le sociologue Yann Raison du Cleuziou signe avec l’historien Florian Michel un nouvel ouvrage, qui étudie les liens entre la droite et le catholicisme. Dans un entretien au « Monde », il explique la complexité passée et présente de ces rapports, liée à la pluralité des catholiques comme des droites.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Débats       Catholicisme             Yann Raison du Cleuziou : « Les relations entre les multiples sensibilités du catholicisme et les différentes droites sont plus complexes qu’il n’y paraît »      Le sociologue Yann Raison du Cleuziou signe avec l’historien Florian Michel un nouvel ouvrage, qui étudie les liens entre la droite et le catholicisme. Dans un entretien au « Monde », il explique la complexité passée et présente de ces rapports, liée à la pluralité des catholiques comme des droites.          Propos recueillis par Marc-Olivier Bherer         Publié hier à 06h00, mis à jour à 10h05    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Charles de Gaulle lors d'une messe de commémoration du 11-Novembre, dans la cathédrale Notre-Dame de Paris, en 1968.  DOMINIQUE BERRETTY / GAMMA-RAPHO VIA GETTY IMAGES               Yann Raison du Cleuziou est maître de conférences en sciences politiques à l’université de Bordeaux. Spécialiste de l’histoire politique et de la sociologie du catholicisme français, il est notamment l’auteur d’Une contre-révolution catholique. Aux origines de la Manif pour tous (Seuil, 2019). Il a codirigé, avec Florian Michel, connu pour ses travaux sur l’histoire intellectuelle et culturelle du catholicisme, l’ouvrage A la droite du père. Les catholiques et les droites de 1945 à nos jours, qui vient de paraître (Seuil, 672 pages, 29 euros).           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/10/24/19-19">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Dans une contribution au congrès du PS prévu en janvier 2023, les signataires, dont la maire de Nantes, Johanna Rolland, propose une liste commune avec les Verts pour les prochaines élections européennes, une « première étape » pour la présidentielle 2027.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Climat Le Pas-de-Calais et la Somme touchés par une très violente tornade qui n’a duré que « quelques secondes »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                           Politique       Parti socialiste             Une centaine d’élus socialistes en appellent à une « gauche sociale, écologiste et européenne »      Dans une contribution au congrès du PS prévu en janvier 2023, les signataires, dont la maire de Nantes, Johanna Rolland, propose une liste commune avec les Verts pour les prochaines élections européennes, une « première étape » pour la présidentielle 2027.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 03h56, mis à jour hier à 07h14    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La maire de Nantes, Johanna Rolland, prononce un discours lors de la cérémonie de la première pierre du futur CHU de Nantes, le 21 janvier 2022.  LOÏC VENANCE / AFP                 La maire de Nantes, Johanna Rolland, socialiste, et une centaine d’élus ont lancé, samedi 22 octobre, un appel à une « gauche sociale, écologiste et européenne » en vue du congrès du Parti socialiste (PS) qui se déroulera en janvier 2023, à Marseille.            Publié sur le site du Journal du dimanche, cette contribution baptisée « Osons ! » plaide pour une liste commune du PS et des Verts aux élections européennes 2024, mais ne se prononce pas sur les différentes lignes au sein du Parti socialiste, favorable ou hostile à l’accord scellé avec La France insoumise (LFI) dans la coalition de gauche Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). Mais « on indique les lignes sur lesquelles on ne peut pas transiger. On est, par exemple, pour une liste socialiste et écolo aux européennes », insiste Johanna Rolland auprès de l’Agence France-Presse (AFP).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Parti socialiste toujours divisé sur l’alliance avec la Nupes                   Dans cette contribution – signée notamment par la maire de Rennes, Nathalie Appéré, le maire de Nancy, Mathieu Klein, ou le député Guillaume Garot – ces élus expliquent avoir choisi « en conscience l’accord électoral » avec LFI aux législatives, au sein de la Nupes, « tout en assumant avec clarté un certain nombre de désaccords, notamment sur l’Europe ».            « Bifurcation écologique »            Entre autres propositions, ces élus socialistes réclament d’abord une « bifurcation écologique » : il « sera impératif de créer des fonds d’investissement vert, à toutes les échelles, locale, nationale et européenne, qui sortent du cadre de la dette et des pactes financiers », plaident-ils.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nos mouvements politiques de gauche et écologistes doivent entrer dans un nouveau cycle qui devra dépasser les antagonismes »                   Ils réclament un « mécanisme de limitation des écarts de salaires », le rétablissement de l’impôt de solidarité sur la fortune (ISF) et jugent « impératif de maintenir un filet social fortement protecteur pour celles et ceux qui ont basculé dans la précarité ». Cette contribution insiste sur la lutte contre la « multiplication des déserts médicaux » et se prononce pour « la régulation de l’installation des professions médicales ». Côté scolaire, ces élus veulent « impliquer tous les collèges, où se cristallisent les inégalités, publics comme privés sous contrat, dans la sectorisation ».                 « Nous proposons d’ouvrir à toutes et tous des Etats généraux de la gauche social-écologiste européenne (…) Dès les élections européennes de 2024, nous proposons que la gauche social-écologiste se présente unie sur une même liste », poursuit le texte. « Ce sera la première étape du processus d’élaboration d’une plate-forme pour la présidentielle de 2027 et de la mise en place d’un mode de sélection ouvert de celle ou celui qui portera les espoirs de la gauche », conclut cette contribution.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Olivier Faure lance la riposte face aux anti-Nupes du PS                   A la fin de janvier au congrès de Marseille, le premier secrétaire du PS, Olivier Faure, défendra sa stratégie d’inclusion dans la Nupes face à ses détracteurs.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 25 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/23/une-centaine-d-elus-socialistes-en-appellent-a-une-gauche-sociale-ecologiste-et-europeenne_6146958_823448.html"},"headline":"Une centaine d\u2019\u00e9lus socialistes en\u00a0appellent \u00e0\u00a0une \u00ab\u00a0gauche sociale, \u00e9cologiste et europ\u00e9enne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-23T03:56:18+02:00","datePublished":"2022-10-23T03:56:18+02:00","dateModified":"2022-10-23T07:14:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Parti socialiste"],"keywords":["Parti socialiste","Politique"],"description":"Dans une contribution au congr\u00e8s du PS pr\u00e9vu en janvier\u00a02023, les signataires, dont la maire de Nantes, Johanna Rolland, propose une liste commune avec les Verts pour les prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes, une \u00ab\u00a0premi\u00e8re \u00e9tape\u00a0\u00bb pour la pr\u00e9sidentielle 2027.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/485/0/5824/2912/1342/671/60/0/92ee6fe_1666489412809-000-9wr6jx.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parti socialiste","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parti-socialiste/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/24/19-20">
<filnamedate="20221024"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221024"><AAMMJJHH="2022102419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Avant l’hiver, Daniel Barnier s’efforce de convertir ses services à des pratiques plus économes en matière de consommation d’énergie. A la préfecture de la Nièvre, « s’il fait 19 °C dans le bureau, on ne pourra que dire à l’agent de mettre un pull ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Une première mine de lithium va être exploitée en France, avec l’ambition d’équiper 700 000 véhicules en batteries par an                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Menace du modèle actionnarial sur le climat   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’assurance paramétrique offre des solutions de couverture pour des risques qui seraient autrement difficiles à couvrir »   Alexis Louaas Chercheur au Square Research Center, centre de recherche appliquée de Square Management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial S’adapter au durcissement du pouvoir en Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les fusions d’universités : succès d’image, doute pédagogique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « On sait ce qu’est un pauvre. A l’inverse, c’est quoi, être un “riche” en France aujourd’hui ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans la Chine de Xi Jinping, la répression antireligieuse signe l’impuissance du Parti à contrôler les esprits »   Claude Meyer Sinologue                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   M le mag Charles Pépin : « Un été, j’ai décidé de ne plus obéir à ce que m’imposait mon milieu social »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Avant la catastrophe », sur Toute l’histoire : la presse internationale face à la montée du nazisme                   Culture Un tableau de Monet aspergé de purée par des activistes environnementaux à Potsdam                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonny Johansson : « C’est une obsession, je veux être le témoin de mon époque »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Déchets, rebuts, invendus… Le design recolle les morceaux                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                            Politique       Crise énergétique             Chauffage, éclairage... Le « plan de sobriété » du préfet de la Nièvre      Avant l’hiver, Daniel Barnier s’efforce de convertir ses services à des pratiques plus économes en matière de consommation d’énergie. A la préfecture de la Nièvre, « s’il fait 19 °C dans le bureau, on ne pourra que dire à l’agent de mettre un pull ».          Par Benoît Floc'h(Nevers, envoyé spécial)         Publié le 22 octobre 2022 à 14h00, mis à jour hier à 13h20    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le préfet de la Nièvre attend l’hiver de pied ferme. Daniel Barnier a tout prévu, ou presque, pour faire passer la mauvaise saison à ses troupes. Avec, en priorité, une évolution des comportements pour baisser la facture énergétique. Tout est consigné dans un document de 19 pages. « Dans le cadre de l’effort commun visant à assurer la transition écologique, l’Etat se doit d’être exemplaire en mettant en place des mesures destinées à réduire les consommations d’énergies », indique le « plan de sobriété » de la préfecture. De fait, lit-on un peu plus loin, le gaz naturel représente 40 % de la consommation d’énergie du parc immobilier de l’Etat.          « Nous nous sommes mobilisés très en amont », explique d’emblée le préfet, dans son grand bureau lambrissé, en faisant référence à la circulaire signée, en février 2020, par Edouard Philippe, alors premier ministre. Dans ce texte, l’Etat prenait vingt engagements visant à rendre les services publics « écoresponsables ». Mais, poursuit Daniel Barnier, avec la guerre en Ukraine, puis la crise énergétique, « on a commencé à réfléchir à un plan de bataille ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne installe le Conseil national de la refondation pour le climat                 Celui-ci intègre les différentes mesures ayant émergé au gré des circulaires qui se sont succédé depuis 2020, jusqu’au plan du gouvernement présenté le 6 octobre pour éviter les délestages et les coupures. La plus emblématique est évidemment l’abaissement de la température des bureaux. Dans l’ancien hôtel particulier – et son annexe « sixties » – qui abrite les services de Daniel Barnier à Nevers, ce sera 19 °C. Pareil pour les trois sous-préfectures (Château-Chinon, Cosne-Cours-sur-Loire et Clamecy). La nuit, ce sera 17 °C ; le week-end, 16 °C et 8 °C si les bureaux sont inoccupés plus de deux jours.          Pas davantage de télétravail          La préfecture est en train d’acheter des thermomètres pour mesurer la température dans des « bureaux témoins », au sein de chaque service. Un tableau de suivi mensuel permettra de voir comment cela évolue dans le temps. La hantise, c’est évidemment le retour insidieux du radiateur à roulettes. Le préfet a décidé de faire simple : ils seront interdits. D’ailleurs, ils ont déjà été inventoriés, récupérés et remisés. Il en reste en tout cas au moins un… dans le bureau du préfet. La secrétaire générale de la préfecture sourit : « Oui, mais le chauffage ne fonctionne pas dans cette pièce. De toute façon, il ne l’utilise jamais… »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le CNR climat et biodiversité va devoir prouver son utilité                 D’autres personnels pourraient récupérer le leur. « On en garde en stock car on a quelques bureaux très froids, précise encore Blandine Georjon. Ils seront attribués sur demande après vérification et validation. » Mais, poursuit-elle, « s’il fait 19 °C dans le bureau, on ne pourra que dire à l’agent de mettre un pull… » D’ailleurs, lors d’une visite à Nevers, début septembre, c’est le ministre de la transformation et de la fonction publiques lui-même qui a mis tout le monde à l’aise. « On ne porte pas de cravate en été pendant la canicule, on peut se balader en pull en hiver. Il faut que l’on se donne cette latitude », a considéré, magnanime, Stanislas Guerini.        Il vous reste 51.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/22/chauffage-eclairage-le-plan-de-sobriete-du-prefet-de-la-nievre_6146933_823448.html"},"headline":"Chauffage, \u00e9clairage... Le \u00ab\u00a0plan de sobri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb du pr\u00e9fet de la Ni\u00e8vre","dateCreated":"2022-10-22T14:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-22T14:00:09+02:00","dateModified":"2022-10-23T13:20:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","Plan\u00e8te","Climat","\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"description":"Avant l\u2019hiver, Daniel Barnier s\u2019efforce de convertir ses services \u00e0 des pratiques plus \u00e9conomes en mati\u00e8re de consommation d\u2019\u00e9nergie. A la pr\u00e9fecture de la Ni\u00e8vre, \u00ab\u00a0s\u2019il fait 19 \u00b0C dans le bureau, on ne pourra que dire \u00e0 l\u2019agent de mettre un pull\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h","description":"Nevers, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/06b69b9_1666277263686-img-7704.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-energetique/"}}
       


        
  
