<FILE-date="2022/10/21/19">

<article-nb="2022/10/21/19-1">
<filnamedate="20221021"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221021"><AAMMJJHH="2022102119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Cette figure de l’extrême droite américaine avait été reconnu en juillet coupable d’entrave aux prérogatives d’enquête du Congrès par un tribunal fédéral, après avoir refusé de coopérer avec la commission sur l’assaut du Capitole.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Automobile : l’hybride rechargeable victime de ses ambiguïtés                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Éditorial Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         International Kevin Spacey jugé non coupable d’attouchements sexuels                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Free Love », de Tessa Hadley : Swinging London et conséquences                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le Patient » : Txomin Vergez à tour de rôles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Art contemporain : les œuvres à voir à l’occasion de la foire Paris +                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table La soupe au pistou : la recette de Mary Castel                   Le Goût du Monde Mary Castel : « Ces temps en cuisine, où l’on se rassemble déjà autour d’une table, sont parfois encore plus précieux que le repas lui-même »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le luxe français ignore le risque de récession                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Aux champs ! Cinq cueillettes à la ferme avec les enfants autour de Paris                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Donald Trump             Assaut du Capitole : l’ex-conseiller de Trump Steve Bannon condamné à quatre mois de prison      Cette figure de l’extrême droite américaine avait été reconnu en juillet coupable d’entrave aux prérogatives d’enquête du Congrès par un tribunal fédéral, après avoir refusé de coopérer avec la commission sur l’assaut du Capitole.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 18h52    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        « Le 8 novembre sera le jour du jugement du régime illégitime de [Joe] Biden (…) et l’on sait comment cela va finir », a lancé Steve Bannon à la sortie du tribunal, en référence aux élections de mi-mandat.  NATHAN HOWARD / AP                 Steve Bannon, ancien conseiller de Donald Trump, a été condamné à quatre mois de prison par le tribunal fédéral de Washington, vendredi 21 octobre. Cette peine, assortie d’une amende de 6 500 dollars (un peu plus de 6 606 euros).            Lors de son procès, en juillet, Steve Bannon n’avait produit aucun témoin et n’avait pas pris la parole. Les jurés l’ont déclaré coupable d’entrave aux prérogatives d’enquête du Congrès, pour avoir refusé de témoigner et pour avoir refusé de transmettre des documents. Les procureurs avaient requis six mois de détention. Ses avocats avaient plaidé la liberté conditionnelle ou l’assignation à résidence.                 Cet homme de 68 ans, figure du populisme de droite aux Etats-Unis, a immédiatement fait part de son intention de faire appel, ce qui suspend l’application de la sentence. Il a donc pu ressortir libre du tribunal. Devant les caméras, il a assuré « respecte[r] la décision du juge » mais a tout de suite glissé sur le terrain politique. « Le 8 novembre sera le jour du jugement du régime illégitime de [Joe] Biden (…), et l’on sait comment cela va finir », a-t-il lancé en référence aux élections de mi-mandat, dans lesquelles les démocrates pourraient perdre le contrôle du Congrès.            Citant plusieurs membres de la commission d’enquête sur le 6 janvier, chargée de faire la lumière sur le rôle de Donald Trump dans le coup de force de ses partisans, Steve Bannon a prédit qu’ils « ser[aie]nt battus ».            « Respecter le Congrès est une composante importante de notre système constitutionnel », a justifié le juge de district Carl Nichols, en soulignant que Steve Bannon n’avait, à ce jour, toujours produit « aucun document, ni livré aucun témoignage » à la commission.                Féroce contempteur de l’establishment, Steve Bannon, qui a été banquier d’affaires ou encore directeur du site d’information de droite radicale Breitbart, est considéré comme l’un des artisans de la victoire de Donald Trump de 2016. Devenu l’un des principaux conseillers du président, il avait été écarté de la Maison Blanche en août 2017 après des violences perpétrées par des partisans d’extrême droite à Charlottesville, en Virginie.                             Lire aussi :  Donald Trump aurait essayé de rejoindre ses partisans le 6 janvier 2021                   Resté proche de Trump            Mais il était resté proche du milliardaire républicain. Selon la commission d’enquête parlementaire, Steve Bannon aurait parlé avec Donald Trump au moins deux fois la veille de l’attaque, assisté à une réunion de planification dans un hôtel de Washington et déclaré sur son podcast de droite que « tout l’enfer [allait] se déchaîner demain. »            La décision de vendredi ne met pas fin aux démêlés judiciaires de Steve Bannon. Il a été inculpé en septembre des chefs de blanchiment d’argent, conspiration et détournement de fonds dans le cadre de la campagne privée baptisée « We Build The Wall », qui a permis de récolter 25 millions de dollars (25,13 millions d’euros) au nom de ce projet cher à l’ancien président républicain. L’ancien président fait lui-même l’objet de plusieurs enquêtes, et la commission du 6 janvier a annoncé qu’elle allait l’assigner à comparaître.                Ses membres, sept démocrates et deux républicains, doivent publier un rapport sur leurs travaux d’ici à la fin de l’année, dans lequel ils pourraient préconiser d’inculper l’ancien président. La décision reviendra in fine au ministre de la justice, Merrick Garland, un homme prudent qui n’exclut rien.                             Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  Autour de Donald Trump, dans le bureau Ovale, une réunion « déjantée » avant l’engrenage du 6 janvier                                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 22 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au-delà des volcans  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/21/assaut-du-capitole-l-ex-conseiller-de-trump-steve-bannon-condamne-a-quatre-mois-de-prison_6146845_3210.html"},"headline":"Assaut du Capitole\u00a0: l\u2019ex-conseiller de Trump Steve Bannon condamn\u00e9 \u00e0 quatre mois de prison","dateCreated":"2022-10-21T18:52:14+02:00","datePublished":"2022-10-21T18:52:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Donald Trump"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Donald Trump"],"description":"Cette figure de l\u2019extr\u00eame droite am\u00e9ricaine avait \u00e9t\u00e9 reconnu en juillet coupable d\u2019entrave aux pr\u00e9rogatives d\u2019enqu\u00eate du Congr\u00e8s par un tribunal f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s avoir refus\u00e9 de coop\u00e9rer avec la commission sur l\u2019assaut du Capitole.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/476/0/5705/2852/1342/671/60/0/0d707d8_5484476-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Donald Trump","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/donald-trump/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/21/19-2">
<filnamedate="20221021"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221021"><AAMMJJHH="2022102119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le militaire de 34 ans s’efforce de consolider son assise populaire pour faire face aux divisions au sein de l’armée dont certains éléments ne le soutiennent pas
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Automobile : l’hybride rechargeable victime de ses ambiguïtés                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Éditorial Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         International Kevin Spacey jugé non coupable d’attouchements sexuels                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Free Love », de Tessa Hadley : Swinging London et conséquences                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le Patient » : Txomin Vergez à tour de rôles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Art contemporain : les œuvres à voir à l’occasion de la foire Paris +                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table La soupe au pistou : la recette de Mary Castel                   Le Goût du Monde Mary Castel : « Ces temps en cuisine, où l’on se rassemble déjà autour d’une table, sont parfois encore plus précieux que le repas lui-même »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le luxe français ignore le risque de récession                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Aux champs ! Cinq cueillettes à la ferme avec les enfants autour de Paris                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Burkina Faso             Burkina Faso : après son putsch, le capitaine Traoré se rêve en nouveau Sankara      Le militaire de 34 ans s’efforce de consolider son assise populaire pour faire face aux divisions au sein de l’armée dont certains éléments ne le soutiennent pas          Par Morgane Le Cam et Sophie Douce(Ouagadougou, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h18    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le capitaine Ibrahim Traoré assiste à une cérémonie organisée pour le 35ᵉ anniversaire de l’assassinat de l’ancien président révolutionnaire Thomas Sankara, à Ouagadougou, le 15 octobre 2022.  OLYMPIA DE MAISMONT / AFP                 L’acte final du coup d’Etat a été expédié en catimini. Vendredi 21 octobre, le capitaine Ibrahim Traoré, instigateur du putsch qui a renversé le lieutenant-colonel Paul-Henri Damiba, le 30 septembre, a été investi président du Burkina Faso par le Conseil constitutionnel, devant quelques dizaines d’invités. Aucun diplomate ni journaliste n’a été convié à cette cérémonie – que la présidence a voulue « sobre » – consacrant l’installation du capitaine de 34 ans dans le fauteuil de président jusqu’à l’organisation d’élections prévues en juillet 2024.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Burkina Faso, le putschiste Paul-Henri Damiba renversé, la France attaquée                   Les assises nationales au cours desquelles le putschiste a été désigné président, le 14 octobre, s’étaient elles aussi transformées en simple formalité. Organisées seulement deux semaines après sa prise de pouvoir, elles ont regroupé quelque 350 membres des « forces vives de la nation », qui ont eu trois heures pour lire la nouvelle charte de transition, la discuter et la valider par acclamation à l’unanimité. Une précipitation qui traduit la volonté du jeune capitaine d’asseoir rapidement un pouvoir qui demeure fragile.                 Près de la moitié des participants (syndicalistes, responsables politiques, sécuritaires, coutumiers et religieux) appartenaient soit aux forces de défense et de sécurité, soit au Mouvement patriotique pour la sauvegarde et la restauration, l’organe dirigeant de la junte. A l’issue de cette réunion, qui s’est tenue à huis clos, Ibrahim Traoré a lui-même signé l’acte confirmant sa désignation.            Dans les jours suivant son putsch, le capitaine s’était pourtant montré plus réticent à l’idée de conserver le pouvoir après les assises. « Pourquoi continuer ? Nous ne sommes pas venus pour continuer », avait-il assuré dans une interview à Radio France internationale, le 3 octobre.            Confirmer l’« appui » de la rue            Pour l’heure, le parcours politique de celui que les Burkinabés surnomment déjà « IB » fait l’objet de débats. Certaines sources sécuritaires dépeignent un militaire animé depuis longtemps par le souhait de prendre le pouvoir, et ayant, du reste, déjà pris part au coup d’Etat perpétré contre le président Roch Marc Christian Kaboré aux côtés du lieutenant-colonel Damiba en janvier.                D’autres estiment qu’il a été en réalité contraint de conserver le pouvoir pour assurer sa propre sécurité. Lors du putsch du 30 septembre, les camps pro-Traoré et pro-Damiba ont frôlé l’affrontement, signe que le capitaine « n’a pas les coudées franches au sein de l’armée, souligne Mathieu Pellerin, analyste au sein de l’International Crisis Group. Même si la hiérarchie militaire a fini par l’assurer de son soutien, les relations ne sont toujours pas bonnes avec un certain nombre de haut gradés. Lâcher le pouvoir, c’était aussi peut-être s’exposer au risque que ces hommes lui fassent payer son putsch. »            Pour assurer son assise, le militaire originaire de la province de la Boucle du Mouhoun, dans le nord-ouest du pays, tente de se construire une légitimité populaire. Lors du coup, déjà, Ibrahim Traoré avait « trouvé avec la rue l’appui qui lui manquait au sein des troupes pour renverser Damiba », précise M. Pellerin. Le 1er octobre, le capitaine avait levé le couvre-feu instauré la veille et invité par voie de communiqué « le vaillant peuple burkinabé à une veille patriotique, une mobilisation totale et constante afin de s’opposer aux forces obscurantistes ».                             Lire aussi :  Au Burkina Faso, la confusion règne après un putsch militaire, des tirs de gaz lacrymogène près de l’ambassade de France                   Le même jour, une de ses déclarations lue à la télévision d’Etat, indiquant que « le lieutenant-colonel Paul-Henri Damiba se serait réfugié au sein de la base française à Kamboinsin, en mesure de planifier une contre-offensive », et soulignant sa « ferme volonté d’aller vers d’autres partenaires prêts à aider dans la lutte contre le terrorisme », avait convaincu les manifestants de sortir dans les rues de Ouagadougou, où le ressentiment contre la présence française croît depuis des mois. Des centaines de Burkinabés, quelques-uns avec un drapeau russe à la main, avaient alors affiché leur soutien au capitaine Traoré. Certains s’étaient attaqués à des signes de la présence française, notamment l’ambassade.                « Cette communication a été faite à dessein. Ils [les putschistes] ont utilisé des mots-clés, des thématiques auxquels le peuple est sensible, pour inciter les jeunes à les soutenir », souligne Serge Bayala, militant de la société civile et membre du Balai citoyen, une association qui fut en première ligne des manifestations ayant conduit à la chute du président Blaise Compaoré lors de l’insurrection populaire de 2014.            Situation sécuritaire très grave            Parmi ces mots d’ordre figurait la sempiternelle référence à l’ancien président révolutionnaire Thomas Sankara, icône panafricaine assassinée avec la complicité de l’ex-président Blaise Compaoré en 1987, adulé par les Burkinabés mais souvent récupéré par les responsables politiques. Dans les discours prononcés par Ibrahim Traoré depuis sa prise de pouvoir, les références aux idéaux nationalistes du « Che Guevara africain » sont nombreuses.            Sa première visite officielle lui a été consacrée. Le 15 octobre, le jeune putschiste s’est rendu au mémorial Thomas-Sankara de Ouagadougou et y a reçu un « flambeau de la révolution ». Un acte symbolique fort, supposé illustrer la volonté du nouveau chef de l’Etat de poursuivre « la mise en œuvre de l’idéal Sankara », selon la présidence.                Le discret « IB » n’avait pas pris la parole ce jour-là, son visage toujours caché par son tour de cou, mais il a été acclamé par la foule. Son âge (34 ans), son grade de capitaine, comme Sankara lors de son putsch, et ses premiers discours empreints de références révolutionnaires ont suffi pour que certains jeunes voient en lui une « réincarnation de Sankara ».                             Lire aussi :  Burkina Faso, les cartes pour comprendre les raisons du dernier putsch                   Pour Serge Bayala, cet hommage rendu est « un bon signal » envoyé par le nouveau président, mais l’activiste n’est pas dupe : « Sankara est devenu un gadget politique qui fonctionne dans la bouche de n’importe qui. Vivement que tout ce tralala de coup d’Etat soit clos pour que l’on voit si, dans sa politique, il y a un contenu derrière les éléments de langage. »            Comme la plupart des Burkinabés, le militant attend surtout que le motif avancé pour justifier ce coup d’Etat – le manque de résultats de son prédécesseur en matière de lutte antiterroriste –, se concrétise. Si un recrutement spécial de 3 000 militaires a été annoncé le 17 octobre, la situation sécuritaire continue de se détériorer.                Le 15 octobre, au moins trois soldats et huit supplétifs civils de l’armée ont été tués lors d’une attaque djihadiste présumée à Bouroum, dans le nord du pays, faisant monter le nombre de morts à plus de 3 350 depuis le début de l’année, selon l’ONG Armed Conflict Location and Event Data Project. A une centaine de kilomètres de là, à Djibo, ville sous blocus djihadiste depuis plus de sept mois, quelque 300 000 personnes prises au piège continuent d’être affamées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Burkina Faso : à Djibo, une vie sous blocus djihadiste                   « Il ne suffit pas de prendre le pouvoir (…) Vous êtes venus pour redresser la barre, sachez que vous avez une obligation de résultat », a averti Bouraïma Cissé, président par intérim du Conseil constitutionnel, face au putschiste devenu président, ce 21 octobre. « Pour ma nation, je me battrai jusqu’au dernier souffle », a rétorqué le capitaine, avant d’inviter les forces de sécurité à « taire certaines querelles, parce que l’ennemi en face est beaucoup plus uni ».                 Morgane Le Cam et  Sophie Douce(Ouagadougou, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 22 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au-delà des volcans  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/21/burkina-faso-apres-son-putsch-le-capitaine-traore-se-reve-en-nouveau-sankara_6146842_3212.html"},"headline":"Burkina Faso\u00a0: apr\u00e8s son putsch, le capitaine Traor\u00e9 se r\u00eave en nouveau Sankara","dateCreated":"2022-10-21T18:18:53+02:00","datePublished":"2022-10-21T18:18:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"Le militaire de 34\u00a0ans s\u2019efforce de consolider son assise populaire pour faire face aux divisions au sein de l\u2019arm\u00e9e dont certains \u00e9l\u00e9ments ne le soutiennent pas","author":[{"@type":"Person","name":"Morgane Le Cam"}
,{"@type":"Person","name":"Sophie Douce","description":"Ouagadougou, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/8ebef00_1666367336497-192387.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burkina Faso","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burkina-faso/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/21/19-3">
<filnamedate="20221021"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221021"><AAMMJJHH="2022102119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le sociologue russe Lev Goudkov constate que l’attitude de la société russe vis-à-vis de l’« opération spéciale » en Ukraine relève plus de l’absence de résistance ou d’opposition, que d’un soutien réel.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Automobile : l’hybride rechargeable victime de ses ambiguïtés                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Éditorial Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         International Kevin Spacey jugé non coupable d’attouchements sexuels                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Free Love », de Tessa Hadley : Swinging London et conséquences                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le Patient » : Txomin Vergez à tour de rôles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Art contemporain : les œuvres à voir à l’occasion de la foire Paris +                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table La soupe au pistou : la recette de Mary Castel                   Le Goût du Monde Mary Castel : « Ces temps en cuisine, où l’on se rassemble déjà autour d’une table, sont parfois encore plus précieux que le repas lui-même »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le luxe français ignore le risque de récession                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Aux champs ! Cinq cueillettes à la ferme avec les enfants autour de Paris                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Géopolitique             En Russie, « la mobilisation remet en question les fondements du pouvoir poutinien »      Dans un entretien au « Monde », le sociologue russe Lev Goudkov constate que l’attitude de la société russe vis-à-vis de l’« opération spéciale » en Ukraine relève plus de l’absence de résistance ou d’opposition, que d’un soutien réel.          Propos recueillis par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h52    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le sociologue russe Lev Goudkov, lauréat du prix Lev Kopelev 2017 pour la paix et les droits de l’homme, à Cologne (Allemagne), le 26 novembre 2017.  HORST GALUSCHKA/DPA PICTURE-ALLIANCE VIA AFP               Lev Goudkov est sociologue, directeur scientifique du Centre Levada, dernier institut de sondage indépendant en Russie, classé « agent de l’étranger » par les autorités.          Dans quelle mesure peut-on croire les sondages réalisés en Russie ?          Les données que nous recueillons sont fiables. Ceux qui assurent qu’on ne peut pas faire confiance aux sondages dans un régime autoritaire ou totalitaire, et que les gens ont peur de répondre, connaissent mal ces sujets. C’est souvent le cas des libéraux qui ont du mal à accepter qu’ils sont en minorité.          Les refus de répondre s’établissent autour de 40 %. Mais, la plupart du temps, il s’agit de refus techniques de la part de gens qui sont occupés, qui n’ont pas le temps… Nous estimons les refus motivés par des considérations politiques à environ 10 % à 15 % des personnes sondées. On les retrouve principalement dans deux catégories de la population : les femmes âgées, peu éduquées, habitant de petites villes, qui sont loyales au pouvoir, mais considèrent qu’elles n’ont aucune opinion politique à faire valoir ; et les jeunes, qui ne montrent aucun intérêt. A l’inverse, les hommes instruits des grandes villes veulent donner leur opinion. Ils sont contre le régime et ne disposent d’aucun autre moyen d’expression pour le faire savoir.          Le soutien à l’« opération militaire spéciale » est donc bien réel et majoritaire dans la population russe ?          Formellement, il s’établit autour de 75 %. Mais, selon moi, il serait plus juste de parler d’une absence de résistance – ou d’une absence d’opposition – que d’un soutien ou d’une bénédiction. Nous étudions le niveau de soutien déclaratif, mais aussi les émotions suscitées par tel ou tel événement. Or, nous constatons que l’« opération spéciale » suscite des sentiments contrastés. Il y a certes de la fierté, de la satisfaction, mais aussi, au même niveau et souvent chez les mêmes personnes, des émotions négatives : choc, confusion, dépression, désespoir, honte… Cela dénote une insatisfaction importante, voire de la mauvaise conscience, et aussi une conscience très claire que la guerre éclair de Vladimir Poutine a échoué.           « C’est une mentalité de sujet plus que de citoyen, qui repose sur la peur et la dépendance à l’Etat »          Ensuite, le terme hypocrite d’« opération militaire spéciale » a été choisi précisément pour rassurer. Les motifs justifiant son déclenchement n’ont cessé d’évoluer, sans cohérence. Aujourd’hui, ce dont on parle au public russe c’est d’une guerre totale, déclenchée par l’Occident… Tout cela s’inscrit dans un contexte de propagande et de censure. La confiance dans la télévision est passée, en quelques années, de 70 % à 55 %, ce qui demeure un niveau élevé. Parallèlement, toutes les autres sources d’information ont été éliminées, et les structures de l’opposition et de la société civile détruites.        Il vous reste 71.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/21/guerre-en-ukraine-la-mobilisation-remet-en-question-les-fondements-du-pouvoir-poutinien_6146833_3210.html"},"headline":"En Russie,\u00a0\u00ab\u00a0la mobilisation remet en question les fondements du pouvoir poutinien\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-21T17:30:29+02:00","datePublished":"2022-10-21T17:30:29+02:00","dateModified":"2022-10-21T17:52:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["G\u00e9opolitique","Guerre en Ukraine","Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le sociologue russe Lev Goudkov constate que l\u2019attitude de la soci\u00e9t\u00e9 russe vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00ab op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine rel\u00e8ve plus de l\u2019absence de r\u00e9sistance ou d\u2019opposition, que d\u2019un soutien r\u00e9el.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/1679/277/5266/2633/1342/671/60/0/9aae6c9_1666092613262-skull-russia-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/21/19-4">
<filnamedate="20221021"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221021"><AAMMJJHH="2022102119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ L’explosion inexpliquée des gazoducs Nord Stream 1 et 2, fin septembre, nourrit les préoccupations sur les actions non conventionnelles que la Russie pourrait mener contre les alliés occidentaux de Kiev. Plusieurs alertes sont survenues ces derniers mois en Europe, au fil des revers subis par Moscou sur le terrain.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Automobile : l’hybride rechargeable victime de ses ambiguïtés                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Éditorial Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         International Kevin Spacey jugé non coupable d’attouchements sexuels                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Free Love », de Tessa Hadley : Swinging London et conséquences                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le Patient » : Txomin Vergez à tour de rôles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Art contemporain : les œuvres à voir à l’occasion de la foire Paris +                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table La soupe au pistou : la recette de Mary Castel                   Le Goût du Monde Mary Castel : « Ces temps en cuisine, où l’on se rassemble déjà autour d’une table, sont parfois encore plus précieux que le repas lui-même »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le luxe français ignore le risque de récession                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Aux champs ! Cinq cueillettes à la ferme avec les enfants autour de Paris                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Géopolitique             Sabotages, cyberattaques, incidents multiples... Les alliés de l’Ukraine face aux risques de la « guerre hybride »      L’explosion inexpliquée des gazoducs Nord Stream 1 et 2, fin septembre, nourrit les préoccupations sur les actions non conventionnelles que la Russie pourrait mener contre les alliés occidentaux de Kiev. Plusieurs alertes sont survenues ces derniers mois en Europe, au fil des revers subis par Moscou sur le terrain.          Par Cédric Pietralunga, Philippe Ricard et Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h57    Temps de Lecture 11 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le 23 février 2022, à la veille de l’invasion russe, la plupart des principales institutions gouvernementales ukrainiennes ont vu leurs sites Internet attaqués lors d’une campagne présumée de déni de service distribué (DDoS). L’attaque a été attribuée au département de piratage du renseignement militaire russe (GRU), connu sous le nom d’APT28 ou Fancy Bear.  MICHEL SLOMKA/MYOP               Un tube d’acier éventré et une tranchée creusée dans la vase, à quelque 80 mètres de fond… Ces images, filmées par un robot piloté à distance dans les eaux sombres de la mer Baltique et publiées, le 18 octobre, par le quotidien suédois Expressen, donnent un aperçu des dégâts provoqués par les explosions, survenues le 26 septembre, sur les deux gazoducs Nord Stream reliant l’Allemagne à la Russie pour alimenter l’Europe en hydrocarbures. Une fois balayée par les sismologues l’éventualité d’un tremblement de terre, les allégations de « sabotage » ont fusé. Les capitales européennes soupçonnent Moscou ; le Kremlin accuse la centrale du renseignement américain – le tout sur fond de « bataille du gaz », la Russie réduisant au fil des semaines ses exportations énergétiques vers les Etats européens, qui redoutent des pénuries cet hiver.          Si elles mettent en lumière la vulnérabilité des infrastructures stratégiques européennes, ces images permettent aussi une plongée inédite dans « la guerre dans la guerre » qui se profile, en marge des combats en cours en Ukraine : l’extension possible aux alliés de Kiev, sous une forme « hybride », du conflit déclenché par Moscou. « Il s’agit d’une nouvelle dimension dans la guerre, plus seulement contre l’Ukraine, mais dans le contexte plus large de la confrontation entre la Russie et l’Ouest », estime Arsalan Bilal, chercheur associé à l’université arctique de Norvège sur les questions de sécurité. « L’idée, poursuit-il, est à la fois d’étrangler l’Europe et de creuser le fossé entre les opinions publiques et les gouvernements, en jouant de l’arme énergétique pour affaiblir les économies dépendant du pétrole et du gaz, et inciter une partie des populations à demander la fin des combats et l’ouverture de négociations. »          Un « acte délibéré »          Les explosions spectaculaires sur le Nord Stream sont loin d’être élucidées, mais de premiers éléments accréditent la thèse selon laquelle seul un acteur étatique peut en être à l’origine : il s’agit d’un « acte délibéré », rapporte un document conjoint de la Suède et du Danemark remis le 30 septembre aux Nations unies, commis à l’aide « d’engins explosifs d’une puissance équivalente à 500 kilos de TNT », selon des informations recueillies la veille par Der Spiegel auprès des autorités allemandes. Et quel que soit le coupable, les dommages sont d’ores et déjà considérables. Outre les conséquences environnementales du rejet colossal de méthane dans l’atmosphère et les doutes qui planent désormais sur la remise en fonctionnement – à moyen ou long terme – de ces gazoducs, le sentiment d’insécurité grandit dans de nombreux pays, européens pour la plupart, récemment victimes d’attaques de type « hybride ».        Il vous reste 84.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/21/sabotages-cyberattaques-incidents-multiples-les-allies-de-l-ukraine-face-aux-risques-de-la-guerre-hybride_6146832_3210.html"},"headline":"Sabotages, cyberattaques, incidents multiples... Les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine face aux risques de la \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-21T17:30:09+02:00","datePublished":"2022-10-21T17:30:09+02:00","dateModified":"2022-10-21T17:57:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["G\u00e9opolitique","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Danemark","Su\u00e8de","Union europ\u00e9enne","Allemagne","Turquie","OTAN","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"L\u2019explosion inexpliqu\u00e9e des gazoducs Nord Stream\u00a01 et 2, fin septembre, nourrit les pr\u00e9occupations sur les actions non conventionnelles que la Russie pourrait mener contre les alli\u00e9s occidentaux de Kiev. Plusieurs alertes sont survenues ces derniers mois en Europe, au fil des revers subis par Moscou sur le terrain.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
,{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/1969/0/5906/2953/1342/671/60/0/6c85cd4_1666190207868-ciberguerre-ms-zapo3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/21/19-5">
<filnamedate="20221021"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221021"><AAMMJJHH="2022102119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Plus de 76 000 personnes ont débarqué sur les côtes italiennes depuis le début de l’année, contre 50 000 sur la même période en 2021 et 26 000 un an plus tôt, selon le ministère de l’intérieur italien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Automobile : l’hybride rechargeable victime de ses ambiguïtés                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Éditorial Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         International Kevin Spacey jugé non coupable d’attouchements sexuels                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Free Love », de Tessa Hadley : Swinging London et conséquences                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le Patient » : Txomin Vergez à tour de rôles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Art contemporain : les œuvres à voir à l’occasion de la foire Paris +                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table La soupe au pistou : la recette de Mary Castel                   Le Goût du Monde Mary Castel : « Ces temps en cuisine, où l’on se rassemble déjà autour d’une table, sont parfois encore plus précieux que le repas lui-même »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le luxe français ignore le risque de récession                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Aux champs ! Cinq cueillettes à la ferme avec les enfants autour de Paris                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Immigration en Europe             Migrations en Méditerranée : deux enfants morts et au moins cinq femmes blessées dans l’incendie de leur embarcation      Plus de 76 000 personnes ont débarqué sur les côtes italiennes depuis le début de l’année, contre 50 000 sur la même période en 2021 et 26 000 un an plus tôt, selon le ministère de l’intérieur italien.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h14, mis à jour à 17h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est un drame de plus sur les routes de l’exil pour l’Europe. Deux enfants ont été tués, et au moins cinq femmes blessées dans un incendie à bord d’une embarcation tentant de traverser la Méditerranée en direction de l’Europe, ont annoncé vendredi 21 octobre les gardes-côtes et les agences italiennes. « En accord avec les autorités maltaises, un patrouilleur des garde-côtes de [l’île italienne de] Lampedusa a été dépêché sur les lieux et a récupéré 38 migrants, dont les corps de deux mineurs », ont annoncé les autorités dans un communiqué.                             Lire aussi :  Tunisie : manifestations à Zarzis après le naufrage d’une embarcation de migrants                   Les deux enfants dont les corps brûlés ont été retrouvés à bord étaient âgés de 1 et 2 ans et une femme enceinte de 25 ans, qui serait la mère de l’un d’eux, a été évacuée vers l’hôpital de Palerme, selon les agences italiennes. Un bateau de pêche tunisien, arrivé le premier sur place, a signalé une explosion à bord du bateau, ont précisé les gardes-côtes. Le parquet d’Agrigente, en Sicile, a ouvert une enquête après cet incendie qui aurait été provoqué par l’explosion d’une bonbonne de gaz ou l’inflammation de carburant. Les migrants secourus ont été pris en charge à Lampedusa, au large de la Tunisie, tandis qu’une femme restait portée disparue.            « L’Europe doit agir »            Le maire de Lampedusa, Filippo Mannino, a évoqué un « enfer » et appelé la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à se rendre sur place. « Je suis maire depuis à peine cent jours et j’ai déjà recensé cinq morts » parmi les nombreux migrants quittant chaque jour les côtes nord-africaines en embarquant sur des embarcations pneumatiques ou des chalutiers en mauvais état, a-t-il réagi. « L’Europe doit agir sans attendre, il n’est plus possible de laisser mourir les gens », a-t-il ajouté.                 Plus de 76 000 personnes ont débarqué sur les côtes italiennes depuis le début de l’année, contre 50 000 sur la même période de 2021 et 26 000 un an plus tôt, selon le ministère de l’intérieur italien. Depuis le début de l’année, 1 269 migrants ont disparu en Méditerranée centrale, qui constitue ainsi la route migratoire la plus dangereuse au monde, selon l’Organisation internationale pour les migrations.                             Lire aussi :  Grèce : 92 réfugiés retrouvés nus à la frontière avec la Turquie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 22 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au-delà des volcans  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/21/migrations-en-mediterranee-deux-enfants-morts-et-au-moins-cinq-femmes-blessees-dans-l-incendie-de-leur-embarcation_6146829_3210.html"},"headline":"Migrations en M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0: deux enfants morts et au moins cinq femmes bless\u00e9es dans l\u2019incendie de leur embarcation","dateCreated":"2022-10-21T17:14:04+02:00","datePublished":"2022-10-21T17:14:04+02:00","dateModified":"2022-10-21T17:55:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Plus de 76\u00a0000 personnes ont d\u00e9barqu\u00e9 sur les c\u00f4tes italiennes depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, contre 50\u00a0000 sur la m\u00eame p\u00e9riode en\u00a02021 et 26\u00a0000 un an plus t\u00f4t, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur italien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/8a30102_5bf0dd6933564d77a04509f12bf67754-5bf0dd6933564d77a04509f12bf67754-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/21/19-6">
<filnamedate="20221021"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221021"><AAMMJJHH="2022102119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Il avait notamment participé à la signature des accords de Matignon-Oudinot en 1988. Il était âgé de 71 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Automobile : l’hybride rechargeable victime de ses ambiguïtés                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Éditorial Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         International Kevin Spacey jugé non coupable d’attouchements sexuels                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Free Love », de Tessa Hadley : Swinging London et conséquences                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le Patient » : Txomin Vergez à tour de rôles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Art contemporain : les œuvres à voir à l’occasion de la foire Paris +                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table La soupe au pistou : la recette de Mary Castel                   Le Goût du Monde Mary Castel : « Ces temps en cuisine, où l’on se rassemble déjà autour d’une table, sont parfois encore plus précieux que le repas lui-même »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le luxe français ignore le risque de récession                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Aux champs ! Cinq cueillettes à la ferme avec les enfants autour de Paris                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                           International       Politique             Louis Kotra Uregei, figure du mouvement indépendantiste néo-calédonien, est mort      Il avait notamment participé à la signature des accords de Matignon-Oudinot en 1988. Il était âgé de 71 ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h18, mis à jour à 17h03    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Louis Kotra Uregei, figure emblématique et radicale de la lutte indépendantiste en Nouvelle-Calédonie, est mort des suites d’une longue maladie, dans la nuit du jeudi 20 au vendredi 21 octobre à l’âge de 71 ans, a annoncé l’Union syndicale des travailleurs kanaks et des exploités (USTKE) dans un communiqué.            Originaire de l’île de Tiga, dans la province des îles Loyauté – l’une des trois provinces qui constituent la Nouvelle-Calédonie – Louis Kotra Uregei, surnommé « LKU » ou « Loulou », avait fondé, le 5 décembre 1981, l’USTKE, tout premier syndicat indépendantiste. Trois ans plus tard, l’USTKE participait à la création du Front de libération nationale kanak et socialiste (FLNKS).            En 1988, deux jours avant le premier tour de l’élection présidentielle, une soixantaine d’indépendantistes kanaks et membres du FLNKS attaquent la gendarmerie de l’île d’Ouvéa, et prennent en otage des gendarmes. Au lendemain des événements, Louis Kotra Uregei avait fait partie de la délégation indépendantiste qui avait été envoyée à Paris pour négocier avec l’Etat. A ce titre, il avait signé, le 20 août, les accords de Matignon-Oudinot.                                          Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement relance les discussions sur l’avenir de la Nouvelle-Calédonie                   « Un militant engagé » et « un homme de conviction »            Tandis que l’USTKE devient la deuxième force syndicale de Nouvelle-Calédonie, Louis Kotra Uregei, connu pour son franc-parler et ses méthodes radicales, s’éloigne peu à peu du FLNKS et se rapproche des milieux altermondialistes. Il fonde, en 2007, le Parti travailliste, en présence de José Bové, dont il sera le représentant au congrès, de 2009 à 2019.                 L’Union calédonienne, parti indépendantiste et membre du FLNKS, a rendu hommage vendredi à « un dirigeant indépendantiste, qui ne mâchait pas ses mots (…) et qui savait rappeler à la génération de leaders d’aujourd’hui où et comment il avait fallu se battre pour se faire entendre sur la scène nationale et internationale ».            Le haut-commissaire de la République en Nouvelle-Calédonie, Patrice Faure, a salué pour sa part la mémoire « d’un militant engagé et d’un homme de conviction ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La mort de Déwé Gorodey, « la poétesse kanak qui a défié le pouvoir colonial jusqu’en prison »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 22 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au-delà des volcans  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/21/louis-kotra-uregei-figure-du-mouvement-independantiste-caledonien-est-mort_6146820_3210.html"},"headline":"Louis Kotra Uregei, figure du mouvement ind\u00e9pendantiste n\u00e9o-cal\u00e9donien, est mort","dateCreated":"2022-10-21T16:18:52+02:00","datePublished":"2022-10-21T16:18:52+02:00","dateModified":"2022-10-21T17:03:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Politique"],"keywords":["Politique","International"],"description":"Il avait notamment particip\u00e9 \u00e0 la signature des accords de Matignon-Oudinot en\u00a01988. Il \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 71\u00a0ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/1029/0/2549/1274/1342/671/60/0/70ab3ca_1666360471211-000-par2728813.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/21/19-7">
<filnamedate="20221021"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221021"><AAMMJJHH="2022102119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Les restes de trois supplétifs de l’armée française ont été inhumés à Alger avec ceux de résistants à la conquête, dans le carré des martyrs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Automobile : l’hybride rechargeable victime de ses ambiguïtés                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Éditorial Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         International Kevin Spacey jugé non coupable d’attouchements sexuels                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Free Love », de Tessa Hadley : Swinging London et conséquences                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le Patient » : Txomin Vergez à tour de rôles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Art contemporain : les œuvres à voir à l’occasion de la foire Paris +                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table La soupe au pistou : la recette de Mary Castel                   Le Goût du Monde Mary Castel : « Ces temps en cuisine, où l’on se rassemble déjà autour d’une table, sont parfois encore plus précieux que le repas lui-même »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le luxe français ignore le risque de récession                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Aux champs ! Cinq cueillettes à la ferme avec les enfants autour de Paris                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Le Monde Afrique        Algérie             Imbroglio autour de crânes restitués par la France à l’Algérie      Les restes de trois supplétifs de l’armée française ont été inhumés à Alger avec ceux de résistants à la conquête, dans le carré des martyrs.          Par Mustapha Kessous et Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h35    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Des soldats montent la garde à côté des cercueils censés renfermer les restes de 24 résistants algériens décapités pendant l’occupation française, au Palais de la culture Moufdi-Zakaria à Alger, en Algérie, le 4 juillet 2020.  BILLAL BENSALEM / NURPHOTO VIA AFP               Les autorités algériennes ont-elles en connaissance de cause inhumé trois « traîtres » dans le carré des martyrs à Alger ? Le 3 juillet 2020, après plusieurs années de pression, l’Algérie rapatrie depuis Paris, à bord d’un avion militaire, 24 crânes censés appartenir à des résistants décapités lors de la conquête française au XIXe siècle. Ces restes humains ont été entreposés, durant des décennies, au Muséum national d’histoire naturelle (MNHN).          La cérémonie, en présence du président Abdelmadjid Tebboune et de Saïd Chengriha, le chef d’état-major de l’armée, se veut alors un moment fort d’unité nationale, solennel, et une belle victoire sur l’ancien occupant. Car la France et l’Algérie sont en pleine crise diplomatique et cette restitution sonne comme un triomphe pour un pouvoir qui puise sa légitimité dans la guerre de libération (1954-1962).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  France-Algérie : « Les débats historiques ne se plient pas aux appartenances nationales »                 Les 24 « icônes de la résistance populaire », comme les décrit alors l’agence de presse officielle APS, sont exposées, le lendemain, au Palais de la culture pour permettre au peuple de leur rendre un ultime hommage. Parmi ces « héros », l’APS cite les noms de « six chefs de la résistance populaire ». Le 5 juillet, jour de la fête d’indépendance, ces crânes sont enterrés dans le carré des martyrs du cimetière d’El-Alia. Le panthéon de la nation algérienne.          Controverse sur l’origine des crânes          Ce qu’on ignore encore, c’est que trois d’entre eux sont des supplétifs locaux de l’armée française : deux tirailleurs et un zouave. Selon Michel Guiraud, ancien directeur des collections au MNHN (de 2004 à 2021), les dépôts ont été étudiés par un comité d’experts algéro-français missionné par les deux Etats. « Nous avons identifié avec nos collègues algériens tous ces restes, tous ceux dont nous sommes certains de l’identité et des parcours individuels », explique au Monde l’ancien responsable du muséum, qui a coprésidé cette commission.          Ces trois crânes ont donc été inhumés en compagnie de résistants morts lors de la conquête, durant laquelle des centaines de milliers d’habitants ont perdu la vie. Ils pourraient reposer aux côtés de certaines de leurs victimes. Une image difficilement concevable au regard de la sensibilité de l’opinion algérienne sur la question de la colonisation. Comment cette situation a-t-elle été rendue possible ?        Il vous reste 69.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/21/imbroglio-autour-de-cranes-de-restitues-par-la-france-a-l-algerie_6146817_3212.html"},"headline":"Imbroglio autour de cr\u00e2nes restitu\u00e9s par la France \u00e0 l\u2019Alg\u00e9rie","dateCreated":"2022-10-21T16:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-21T16:00:08+02:00","dateModified":"2022-10-21T16:35:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Les restes de trois suppl\u00e9tifs de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise ont \u00e9t\u00e9 inhum\u00e9s \u00e0 Alger avec ceux de r\u00e9sistants \u00e0 la conqu\u00eate, dans le carr\u00e9 des martyrs.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous"}
,{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/0/0/3456/1728/1342/671/60/0/e65fe6d_1666336978710-075-bensalem-notitle200703-np5eb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/21/19-8">
<filnamedate="20221021"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221021"><AAMMJJHH="2022102119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les autorités prorusses ont accusé vendredi les forces de Kiev d’avoir tué quatre personnes en bombardant le pont Antonivsky, qui relie les rives nord et sud du fleuve Dniepr, à Kherson, dans le sud du pays, utilisé pour des évacuations.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Automobile : l’hybride rechargeable victime de ses ambiguïtés                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Éditorial Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         International Kevin Spacey jugé non coupable d’attouchements sexuels                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Free Love », de Tessa Hadley : Swinging London et conséquences                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le Patient » : Txomin Vergez à tour de rôles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Art contemporain : les œuvres à voir à l’occasion de la foire Paris +                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table La soupe au pistou : la recette de Mary Castel                   Le Goût du Monde Mary Castel : « Ces temps en cuisine, où l’on se rassemble déjà autour d’une table, sont parfois encore plus précieux que le repas lui-même »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le luxe français ignore le risque de récession                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Aux champs ! Cinq cueillettes à la ferme avec les enfants autour de Paris                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : l’Ukraine affirme avoir repris quatre-vingt-huit localités aux forces russes dans la région de Kherson ; Moscou accuse Kiev d’avoir bombardé une colonne de civils Les autorités prorusses ont accusé vendredi les forces de Kiev d’avoir tué quatre personnes en bombardant le pont Antonivsky, qui relie les rives nord et sud du fleuve Dniepr, à Kherson, dans le sud du pays, utilisé pour des évacuations.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Biélorussie affirme « ne pas avoir besoin de la guerre »        Alexandre Loukachenko, le président de la Biélorussie, alliée de Moscou, n’a pas l’intention d’entrer en guerre. « Aujourd’hui, nous n’avons l’intention d’aller nulle part. Il n’y a pas de guerre à ce stade. On n’en a pas besoin », a martelé M. Loukachenko lors de la visite d’un centre d’entraînement militaire dans l’ouest du pays. Lors de cette visite, il a vanté les drones de fabrication biélorusse et a précisé n’avoir aucune intention à ce stade de les utiliser contre son voisin ukrainien. « Ce n’est pas souhaitable que ces modèles combattent en Ukraine », ajoutant que son pays vendrait ces drones « à ceux qui les achèteront ».          La Biélorussie a servi de base arrière aux troupes russes pour leur offensive contre l’Ukraine à la fin de février, mais l’armée biélorusse n’a pas pris part jusqu’à présent aux combats sur le territoire ukrainien. Minsk a affirmé par ailleurs que la force militaire commune lancée avec Moscou ces derniers jours avait uniquement un but « défensif ». Kiev a mis en garde Minsk à plusieurs reprises sur les représailles qu’entraînerait l’envoi de troupes biélorusses sur le sol ukrainien.                    17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev réclame une mission d’observation internationale au barrage de Kakhovka              Des soldats russes sur le barrage de Kakhovka, le 20 mai 2022. AP           L’Ukraine a réclamé aujourd’hui une mission d’observation internationale au barrage de Kakhovka. « Nous appelons l’ONU, l’UE et d’autres organisations à organiser une mission d’observation internationale de Kakhovka. Des experts internationaux doivent arriver immédiatement [sur le site], ainsi que le personnel ukrainien », a exhorté le premier ministre, Denys Chmyhal, lors d’une réunion du gouvernement. Selon lui, une potentielle explosion du barrage de cette centrale hydroélectrique « peut faire plusieurs milliers de victimes et [provoquer] l’inondation de dizaines de localités ».          Jeudi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait accusé les Russes d’avoir miné le barrage de cette centrale hydroélectrique située dans la région de Kherson, sous contrôle des forces de Moscou, qui font face à une poussée de l’armée ukrainienne. « En cas de destruction du barrage (…), le canal de Crimée du Nord disparaîtra tout simplement », et ce serait « une catastrophe à grande échelle » avait averti le président ukrainien. « Plus de 80 localités, dont Kherson, se retrouveraient dans la zone d’inondation rapide », s’était-il encore alarmé jeudi devant le Conseil de l’Union européenne.          Les autorités d’occupation russe de Kherson ont, elles, démenti tout minage du barrage de Kakhovka, dénonçant les « mensonges » du président Zelensky. Le barrage de la centrale hydroélectrique de Kakhovka est aménagé sur le Dniepr, à une quarantaine de kilomètres de la ligne de front actuelle. Le barrage et la centrale ont été pris par les troupes russes dès le début de l’invasion de l’Ukraine, à la fin de février.                    16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou accuse l’Ukraine d’avoir bombardé une colonne de civils fuyant Kherson, tuant quatre personnes        Les autorités russes ont annoncé la mort de quatre personnes, dont deux journalistes, lors d’un bombardement nocturne sur un pont de Kherson. Dans un communiqué, le Comité d’enquête de la Fédération de Russie, chargé des principales investigations criminelles, a affirmé qu’une « colonne de civils » avait subi un bombardement ukrainien alors qu’elle franchissait le fleuve Dniepr qui borde Kherson. Selon cette source, au moins quatre personnes ont été tuées, « dont deux journalistes qui se trouvaient avec la population » ; treize autres personnes ont été blessées. Selon la sous-gouverneure de la région de Kherson, Ekaterina Gubareva, l’un des journalistes serait Oleg Klokov, qui a travaillé pour plusieurs chaînes russes.          Les autorités d’occupation russes de la région ont accusé Kiev d’avoir visé lors de ce bombardement le pont Antonivsky, sur le fleuve Dniepr, utilisé pour des évacuations. L’armée ukrainienne a rapidement nié vendredi avoir visé des civils.          Les forces prorusses ont exhorté les civils à se déplacer sur la rive gauche du Dniepr alors que les forces ukrainiennes mènent une contre-offensive. Kiev a qualifié de « déportation » ces déplacements de la population.                                   16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le chef du Pentagone exhorte au « maintien » de la communication avec Moscou        Lors de leur deuxième conversation depuis le début du conflit en Ukraine, Lloyd Austin, le chef du Pentagone, a souligné auprès de son homologue russe, Sergueï Choïgou, « l’importance du maintien de canaux de communication » dans le contexte de cette guerre. Dans son communiqué, le Pentagone n’a pas donné d’autres détails sur leurs échanges, mais le ministère russe avait précisé plus tôt que les deux hommes avaient évoqué « plusieurs questions d’actualité de sécurité internationale, dont la situation en Ukraine ».          La dernière conversation entre MM. Choïgou et Austin remontait au 13 mai, quelques jours avant un entretien téléphonique entre le chef de l’état-major russe, Valéri Guerassimov, et son homologue américain, Mark Milley, le 19 mai.          L’importante aide militaire et financière américaine est particulièrement critiquée par la Russie, qui accuse son rival de chercher à prolonger le conflit. En amont d’un sommet du G20 prévu en Indonésie mi-novembre, le président russe, Vladimir Poutine, avait affirmé la semaine dernière ne pas voir « la nécessité » de pourparlers avec Joe Biden. Le président américain, de son côté, n’avait pas exclu une telle rencontre, affirmant auprès de journalistes, le 6 octobre : « Cela reste à voir. »                              15:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine affirme avoir repris quatre-vingt-huit localités aux forces russes dans la région de Kherson        Kiev a affirmé vendredi avoir repris quatre-vingt-huit localités aux forces russes dans la région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, au moment où l’administration d’occupation prorusse évacue des milliers de civils face à cette poussée. Un précédent bilan, le 13 octobre, faisait état de soixante-quinze villes et villages repris par les forces ukrainiennes.                    15:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministre de la défense russe évoque l’Ukraine avec son homologue américain        Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, s’est entretenu au téléphone vendredi avec son homologue américain, Lloyd Austin, a annoncé Moscou. Il s’agit de la deuxième conversation entre les deux hommes depuis le début de la guerre en Ukraine. « Plusieurs questions d’actualité de sécurité internationale, dont la situation en Ukraine, ont été abordées [lors de cet échange] », a précisé le ministère russe dans un communiqué. La dernière conversation entre MM. Choïgou et Austin remontait au 13 mai.          Déjà au plus bas ces dernières années, sur fond d’accusations d’ingérence électorale, d’espionnage et d’expulsions croisées de diplomates, les relations entre Moscou et Washington ont continué à se détériorer depuis le début de l’invasion de l’Ukraine. L’importante aide militaire et financière américaine est particulièrement critiquée par la Russie.                    15:38   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE envisage de fournir une aide de 1,5 milliard d’euros par mois pour l’Ukraine        L’Union européenne (UE) projette de fournir une aide de 1,5 milliard d’euros par mois à l’Ukraine en 2023, a annoncé vendredi la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à l’issue d’un sommet des Vingt-Sept. « Cela donnera donc un chiffre global de 18 milliards pour l’année prochaine (…), un flux de revenus prévisibles, stables et fiables », a déclaré Mme von der Leyen lors d’une conférence de presse à Bruxelles. « Nous avons chargé les ministres des finances de développer le mécanisme approprié », a-t-elle précisé.                    15:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le barrage de la centrale hydroélectrique de Kakhovka, ouvrage-clé pour alimenter la Crimée        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé jeudi soir les Russes d’avoir « miné » le barrage de la centrale hydroélectrique de Kakhovka. Situé dans la région occupée de Kherson (Sud), il permet entre autres d’alimenter en eau la péninsule de Crimée, annexée par Moscou en 2014. Le barrage et la centrale ont été pris par les troupes russes dès le début de l’invasion de l’Ukraine, en février dernier.          Aménagé sur le fleuve Dniepr, et construit en 1956, l’ouvrage est haut de 16 mètres et long de 3 850 mètres. Il s’agit de l’une des plus grandes infrastructures de ce type en Ukraine. Selon le site Internet de la société ukrainienne exploitante, Ukrhydroenergo, la puissance de la centrale hydroélectrique est de 334,8 mégawatts. En amont de l’ouvrage se trouve le réservoir de Kakhovka, une retenue d’eau artificielle formée sur le cours du Dniepr, longue de 240 kilomètres et large de 23 kilomètres au plus.          Kakhovka se trouve à environ à 60 kilomètres à l’est à vol d’oiseau de Kherson, première ville d’importance tombée aux mains des Russes en mars. Le front est à une quarantaine de kilomètres au nord.          Si le barrage explose, « plus de quatre-vingts localités, dont Kherson, se retrouveront dans la zone d’inondation rapide », s’est alarmé M. Zelensky devant le Conseil de l’Union européenne. « Cela pourrait détruire l’approvisionnement en eau d’une grande partie du sud de l’Ukraine », et affecter le refroidissement des réacteurs de la centrale nucléaire de Zaporijia, qui puise son eau dans ce lac artificiel de 18 millions de mètres cubes, a-t-il ajouté.          Les autorités d’occupation russes de Kherson démentent pour leur part tout minage du barrage, dénonçant les « mensonges » du président ukrainien.                              14:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La « vérité » sur les fuites de Nord Stream « surprendrait » les Européens, assure le Kremlin        Le Kremlin a assuré vendredi que les Européens seraient « surpris » de savoir la « vérité » concernant les explosions à l’origine des fuites survenues, au cours du mois dernier, sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2, qui acheminent le gaz russe vers l’Europe.          Le président russe, Vladimir Poutine, a estimé le 12 octobre qu’il s’agissait d’un acte de « terrorisme international » profitant aux Etats-Unis, à la Pologne, ainsi qu’à l’Ukraine. La diplomatie russe a appelé le président américain, Joe Biden, à dire si son pays était responsable de ces explosions.             Lire aussi :     Explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : la piste du sabotage privilégiée              La Russie a exigé à plusieurs reprises d’être intégrée à l’enquête internationale relative à ces fuites survenues en plein conflit en Ukraine. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a assuré vendredi que Moscou travaillait « intensément » à être intégré à l’enquête, qu’il a précédemment accusée d’être « arrangée » dans le dessein de faire porter la responsabilité à la Russie. « Un travail est mené par l’intermédiaire des canaux diplomatiques », a-t-il dit aux journalistes. « Mais jusqu’à présent il se heurte à un mur de réticence à faire ensemble la lumière sur la vérité, qui ne manquera pas d’en surprendre plus d’un dans les pays européens si elle devait être rendue publique », a-t-il ajouté, sans fournir d’autre précision.                    14:21   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les espions russes recrutent sur Leboncoin... et nous on fait quoi ?    Cam         Bonjour,          Selon un membre du secrétariat général de la défense et de la sécurité nationale, le gouvernement a décidé de « rehausser la culture sécuritaire au niveau national » contre l’espionnage russe en France depuis que Moscou agresse l’Ukraine.          Car, si des dizaines d’officiers de renseignement russes ont été renvoyés chez eux, en plusieurs vagues, depuis 2018, le besoin d’information de la Russie n’a jamais été aussi grand, afin de connaître les intentions des alliés de Kiev, dont la France. La quête de renseignement peut aussi bien viser des ministères et les assemblées parlementaires que les entreprises privées ou le monde universitaire, et même le comité olympique de Paris 2024. Les secteurs stratégiques (énergie, technologie) ou les infrastructures sont des cibles potentielles, de même que des start-up, des laboratoires ou des étudiants prometteurs.             Lire aussi :     Le gouvernement veut sensibiliser sur le risque accru d’espionnage russe en France              Selon le ministère de l’intérieur, la direction générale de la sécurité intérieure a conduit, depuis le début de l’année 2022, plus de 4 000 opérations de sensibilisation individuelles auprès de chefs d’entreprise (75 %), d’établissements d’enseignement supérieur et de laboratoires de recherche (14 %), d’administrations (6 %), ainsi que d’associations (5 %).          Sur la même période, les contre-espions français ont aussi donné plus de 900 conférences pour rappeler aux dirigeants et aux personnels les enjeux de la protection de leurs informations et les règles à adopter pour limiter les risques de fuites d’informations et la captation de données sensibles, et pour savoir comment réagir aux tentatives d’approche par un service de renseignement étranger.                    13:59   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La fondation de l’humoriste Serhiy Prytula est à l’origine de la collecte auprès des particuliers de près de 83 millions d’euros qui ont permis à l’armée ukrainienne d’acquérir des drones et même un satellite. Celui qui venait de se lancer en politique a mis de côté ses ambitions aux premiers jours de l’invasion.             Lire aussi :     En Ukraine, le crowdfunding en première ligne                        13:08   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le renseignement français a détecté, depuis l’invasion de l’Ukraine, plusieurs agents des services secrets militaires russes qui font appel à de nouveaux profils pour échapper à la surveillance occidentale.             Lire aussi :     Moscou tente de réactiver des réseaux d’espionnage en Europe                        13:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les pays baltes réclament un tribunal spécial pour l’Ukraine        Les pays baltes (Estonie, Lettonie et Lituanie) ont réclamé vendredi la mise en place d’un tribunal spécial pour juger les « crimes d’agression » contre l’Ukraine commis par la Russie, reprenant ainsi une demande de Kiev.          « Les crimes de guerre sont du ressort de la Cour pénale internationale, mais les crimes d’agression ne peuvent être jugés que par un tribunal spécial, et je pense que l’Union européenne pourrait être un leader pour aller dans ce sens », a dit la première ministre estonienne, Kaja Kallas. « Nous avons entendu [jeudi] le président ukrainien parler des actes terroristes que la Russie commet en Ukraine », a-t-elle ajouté, au lendemain d’une intervention de Volodymyr Zelensky par visioconférence au sommet des chefs d’Etat et de gouvernement de l’UE.          A la mi-octobre, les pays baltes avaient déjà appelé l’UE à aider l’Ukraine à mettre en place une telle juridiction, qui serait « complémentaire » de la CPI.          La République tchèque, qui exerce la présidence semestrielle du Conseil de l’UE, s’était aussi prononcée en faveur de la création d’un tribunal spécial, après la découverte de centaines de corps enterrés près d’Izioum, dans l’Est.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : à Izioum, dans la cité des morts              Les Vingt-Sept n’ont pas de position commune sur la création d’un tel tribunal spécial. Le commissaire européen à la justice, Didier Reynders, avait estimé la semaine dernière qu’il fallait « d’abord utiliser au maximum tous les outils existants » : les services du procureur général ukrainien, les investigations menées par quatorze Etats membres et les enquêtes de la CPI.                    12:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Kremlin condamne l’arrestation, demandée par Washington, de deux Russes en Europe        Le Kremlin a vivement critiqué vendredi l’arrestation de deux ressortissants russes, en Italie et en Allemagne, demandée par Washington, qui les accuse d’avoir vendu illégalement des technologies américaines à des entreprises d’armements en Russie. Le porte-parole de la présidence russe, Dmitri Peskov, a promis de « tout faire » pour défendre les intéressés.          L’un d’entre eux, Artiom Ouss, arrêté lundi à Milan, est le fils d’un haut responsable politique russe. Un autre suspect russe dans cette affaire, Iouri Ourekhov, a été interpellé lundi en Allemagne. Le ministère de la justice américain a dit qu’il allait demander leur extradition vers les Etats-Unis.          Washington les accuse, avec trois autres Russes et deux courtiers en pétrole vénézuéliens, d’avoir acheté aux Etats-Unis des composants électroniques destinés à équiper des avions, des radars ou des missiles, et de les avoir revendus à des entreprises d’armement russes, en contournant les sanctions en vigueur. Certains de ces équipements, selon les Etats-Unis, se sont ensuite retrouvés utilisés sur les champs de bataille ukrainiens.          Ces arrestations surviennent alors que Moscou et Washington mènent actuellement des négociations pour échanger des prisonniers, notamment la basketteuse américaine Brittney Griner, condamnée en Russie à neuf ans de prison pour trafic de drogue.          Jeudi, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a dénoncé ces deux nouvelles interpellations comme « une prise d’otages » politique.                    11:33   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Pour lutter contre la nouvelle menace représentée par les nuées de drones iraniens frappant quotidiennement les centres urbains, l’Ukraine appelle ses alliés à l’aide. Et fourbit ses propres armes.             Lire aussi :     L’Ukraine lance une application Android pour traquer et détruire les drones kamikazes                        11:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Biélorussie et l’Iran, alliés intéressés d’une Russie aux abois        La Biélorussie revendique son alignement sur les positions de Moscou, mais fait douter de ses capacités. La République islamique d’Iran, elle, nie toute implication dans le conflit, mais livre des drones. En difficulté sur le front ukrainien, la Russie s’appuie sur deux alliés aux postures quasi opposées.          Jusqu’à 9 000 soldats russes et 170 chars seront déployés en Biélorussie dans un groupement militaire commun. Minsk n’a jamais envoyé de soldats en Ukraine, mais a mis à disposition de Moscou son territoire, d’où est partie une des colonnes russes lors de l’invasion de l’Ukraine, le 24 février.          Cette unité change-t-elle la donne ? L’hypothèse d’une intervention directe de la Biélorussie semble, en tout cas, improbable. Ses forces armées sont « en piteux état », assure Giovanni Chiacchio, analyste du think tank italien Geopolitica. Elles sont essentiellement composées de « conscrits sans formation adéquate ni motivation » et aux équipements à la fiabilité « hautement discutable ».             Lire aussi :     L’escalade militaire de Vladimir Poutine en Ukraine trouble le jeu du dirigeant biélorusse Loukachenko              Sur le terrain, les drones-suicides iraniens sont la nouveauté des dernières semaines. Les Russes en ont notamment utilisé pour frapper les infrastructures énergétiques ukrainiennes. Moscou parle de « conclusions infondées ». Les Etats-Unis ont affirmé jeudi que « des militaires iraniens [avaie]nt été sur le terrain en Crimée et ont aidé la Russie ». L’Iran a, en outre, démenti jeudi des informations de presse évoquant l’envoi prochain de missiles à la Russie. Le quotidien américain Washington Post, entre autres, a évoqué la fourniture de missiles sol-sol.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : les drones iraniens Shahed-136, l’arme du pauvre de Vladimir Poutine              Alliés de facto de Moscou, Minsk et Téhéran n’ont pour autant ni les mêmes intérêts ni les mêmes relations avec le Kremlin.          Isolé face à l’Occident, déstabilisé en interne par de violentes manifestations, Téhéran joue plusieurs cartes en même temps. « [L’Iran] a besoin du Kremlin pour contrer les Turcs et les Azerbaïdjanais dans le Caucase, pour se faire livrer des chasseurs dernière génération et les missiles de croisière qui vont avec, pour faire pression sur Israël en Syrie et pour équilibrer la présence chinoise qui devient très forte », résume Pierre Razoux, directeur académique de la Fondation méditerranéenne d’études stratégiques (FMES).          Minsk, de son côté, marche sur des œufs. Le président, Alexandre Loukachenko, au pouvoir depuis 1994, a besoin du soutien de Moscou mais n’a pas grand-chose à lui offrir. Pour peser en Ukraine, Loukachenko « devrait mobiliser sa population et appeler les 300 000 réservistes de son armée », confirme Ivan Klyszcz, chercheur pour l’Institut de politique étrangère de Tallinn, en Estonie. « C’est une ligne qu’il ne franchira pas, par égard pour sa propre survie politique. »                    11:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                         STRINGER / AFP                  STRINGER / AFP                  STRINGER / AFP           Ces captures d’écran obtenues à partir d’une vidéo publiée par l’organisation de la « république populaire de Donetsk » (DNR), soutenue par la Russie, le 20 octobre 2022, montrent des civils quittant vraisemblablement la région de Kherson en traversant le Dniepr pour gagner l’autre rive du fleuve, alors que les responsables pro-Kremlin déclarent se retirer de la ville-clé de Kherson, dans le sud de l’Ukraine.                              11:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’Union européenne (UE) a décidé, jeudi 20 octobre, de sanctionner, trois généraux iraniens, dont Mohammed Hossein Bagheri, le chef d’état-major des forces armées iraniennes, ainsi que le fabricant de drones Shahed Aviation Industries, qui a livré ses matériels à la Russie. Ces équipements sont utilisés, depuis plusieurs semaines, de manière extensive par les forces russes en Ukraine pour bombarder les villes et des infrastructures civiles.             Lire aussi :     L’Union européenne s’entend en trois jours pour sanctionner l’Iran après la livraison de drones à la Russie                        10:36   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  « Au lieu d’importer la culture, la Russie importe la mort », a lancé Volodymyr Zelensky jeudi 20 octobre, dans un discours retransmis en vidéo de Kiev à la Foire du livre de Francfort, l’un des principaux rendez-vous mondiaux de l’édition, qui se tient en Allemagne jusqu’au dimanche 23 octobre. Pour le président ukrainien, les deux grands absents de cette édition, la Russie et l’Iran, sont « moins présents sur le champ de la culture », mais « de plus en plus présents là où tout est détruit ».             Lire aussi :     A la foire du livre de Francfort, Volodymyr Zelensky exhorte les auteurs à décrire la terreur imposée par la Russie                        10:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Briser le réseau électrique ukrainien, nouvelle stratégie de la Russie        Après une série de défaites sur plusieurs fronts en Ukraine, Moscou s’est résolu à un changement brutal de stratégie, afin de tenter d’inverser cette spirale : frapper massivement les centrales électriques ukrainiennes à l’approche de l’hiver. Depuis le début d’octobre, les forces russes ont ainsi tiré des salves de missiles de croisière et lancé des centaines de drones « kamikazes » de fabrication iranienne sur des installations énergétiques à travers le pays, notamment sur la capitale, Kiev.          « Il est impossible de survivre quand il n’y a pas de chauffage, pas d’eau, et pas de lumière », a déclaré cette semaine le député pro-Kremlin Andreï Gouroulev. « Nous sommes désolés pour tout le monde (…), mais nous avons été poussés à cela. Nous n’avons pas d’autres options », a dit Olga Skabeïeva, présentatrice vedette à la télévision russe.          En Ukraine, l’impact des frappes russes contre les installations énergétiques a été considérable. Selon les autorités ukrainiennes, plus de 4 000 villes, villages et agglomérations ont subi des pannes de courant au cours de cette semaine. La présidence ukrainienne, qui a qualifié la situation de « critique », a imposé jeudi des restrictions à la consommation d’électricité dans tout le pays.                                                   Le contexte          Image de couverture :  Un soldat de la garde nationale ukrainienne, dans les territoires occupés du nord de la région de Kharkiv, le 21 octobre 2022.   SERGEY BOBOK / AFP          Les militaires ukrainiens ont déclaré jeudi 20 octobre redouter l’ouverture par Moscou d’un nouveau front au nord, depuis la Biélorussie, qui pourrait menacer les routes d’acheminement des armes occidentales. Dans ce contexte, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rappelé devant le Conseil européen sa proposition « chaque jour plus pertinente » de déploiement d’une mission internationale de surveillance à la frontière entre l’Ukraine et la Biélorussie.Jeudi soir, M. Zelensky a accusé les Russes d’avoir miné un barrage de la centrale hydroélectrique de Kakhovka, située dans l’oblast de Kherson, craignant « une catastrophe à grande échelle » si l’ouvrage était détruit.Face aux livraisons présumées d’armes par l’Iran à la Russie, les alliés occidentaux ont adopté une série de sanctions contre Téhéran malgré les dénégations des deux pays. Les Etats membres de l’Union européenne (UE), rejoints par le Royaume-Uni, se sont entendus pour sanctionner la compagnie iranienne Shahed Aviation Industries, liée aux puissants gardiens de la révolution, et trois responsables militaires, dont le général Mohammad Bagheri, chef d’état-major des forces armées iraniennes. Kiev a salué la réponse « rapide » de l’UE.Après plusieurs vagues de frappes russes sur ses infrastructures, l’Ukraine a limité jeudi la consommation en électricité de sa population et de ses entreprises, notamment à Kiev. Dans la capitale ukrainienne, le maire, Vitali Klitschko, a exhorté les entreprises, les magasins, les cafés et les restaurants à « économiser au maximum » sur les éclairages et la publicité lumineuse.Dans le sud de l’Ukraine, où l’armée russe a reconnu que la situation était « très difficile », l’administration russe de la région de Kherson a assuré que les évacuations de civils avaient débuté. Quinze mille personnes auraient été évacuées jeudi de ce territoire annexé par Moscou. L’administration prévoit d’en déplacer « 50 000 à 60 000 » sur l’autre rive du Dniepr.Pour le secrétaire du conseil national de sécurité et de défense ukrainien, Oleksi Danilov, on assiste à « la préparation de la déportation massive de la population ukrainienne » vers la Russie « afin de modifier la composition ethnique des territoires occupés ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Moscou place ses conquêtes ukrainiennes sous le régime de la loi martiale et des évacuations         Entretien. « Viols et agressions sexuelles ont été perpétrés avec une cruauté extrême »         Reportage. Dans un village libéré près de Kherson, l’enquête d’Alyona pour trouver le corps de son mari, partisan tué par l’armée russe         Décryptages. L’Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine         Témoignages. Journal de deux sœurs ukrainiennes : « Deux missiles ont explosé près du bureau de maman. Si elle était partie au travail plus tôt comme à son habitude… »         Décodeurs. Cible de rumeurs prorusses, l’ambassadeur de France à Kiev nie avoir démissionné         Reportage. « Poutine veut nous faire crever de froid dans l’obscurité » : à Kharkiv, les frappes russes terrorisent les civils         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-21T16:09:28+00:00","coverageEndTime":"2022-10-22T04:09:28+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019Ukraine affirme avoir repris quatre-vingt-huit localit\u00e9s aux forces r...","description":"Les autorit\u00e9s prorusses ont accus\u00e9 vendredi les forces de Kiev d\u2019avoir tu\u00e9 quatre personnes en bombardant le pont Antonivsky, qui relie les rives nord et sud du fleuve Dniepr, \u00e0 Kherson, dans le sud du pays, utilis\u00e9 pour des \u00e9vacuations.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’Ukraine affirme avoir repris quatre-vingt-huit localités aux forces russes dans la région de Kherson ; Moscou accuse Kiev d’avoir bombardé une colonne de civils","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les autorit\u00e9s prorusses ont accus\u00e9 vendredi les forces de Kiev d\u2019avoir tu\u00e9 quatre personnes en bombardant le pont Antonivsky, qui relie les rives nord et sud du fleuve Dniepr, \u00e0 Kherson, dans le sud du pays, utilis\u00e9 pour des \u00e9vacuations.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/0/0/6048/4024/1342/892/3/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-21T16:09:28+00:00"
,"endDate":"2022-10-22T04:09:28+00:00"
  Alexandre Loukachenko, le pr\u00e9sident de la Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e de Moscou, n\u2019a pas l\u2019intention d\u2019entrer en guerre. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous n\u2019avons l\u2019intention d\u2019aller nulle part. Il n\u2019y a pas de guerre \u00e0 ce stade. On n\u2019en a pas besoin\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 M.\u00a0Loukachenko lors de la visite d\u2019un centre d\u2019entra\u00eenement militaire dans l\u2019ouest du pays. Lors de cette visite, il a vant\u00e9 les drones de fabrication bi\u00e9lorusse et a pr\u00e9cis\u00e9 n\u2019avoir aucune intention \u00e0 ce stade de les utiliser contre son voisin ukrainien. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas souhaitable que ces mod\u00e8les combattent en Ukraine\u00a0\u00bb, ajoutant que son pays vendrait ces drones \u00ab\u00a0\u00e0 ceux qui les ach\u00e8teront\u00a0\u00bb.          La Bi\u00e9lorussie a servi de base arri\u00e8re aux troupes russes pour leur offensive contre l\u2019Ukraine \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, mais l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse n\u2019a pas pris part jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent aux combats sur le territoire ukrainien. Minsk a affirm\u00e9 par ailleurs que la force militaire commune lanc\u00e9e avec Moscou ces derniers jours avait uniquement un but \u00ab\u00a0d\u00e9fensif\u00a0\u00bb. Kiev a mis en garde Minsk \u00e0 plusieurs reprises sur les repr\u00e9sailles qu\u2019entra\u00eenerait l\u2019envoi de troupes bi\u00e9lorusses sur le sol ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La\u00a0Bi\u00e9lorussie affirme \u00ab\u00a0ne pas avoir besoin de la guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-21T16:38:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#702729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T15:20:45+00:00","articleBody":"           Des soldats russes sur le barrage de Kakhovka, le 20\u00a0mai 2022. AP           L\u2019Ukraine a r\u00e9clam\u00e9 aujourd\u2019hui une mission d\u2019observation internationale au barrage de Kakhovka. \u00ab\u00a0Nous appelons l\u2019ONU, l\u2019UE et d\u2019autres organisations \u00e0 organiser une mission d\u2019observation internationale de Kakhovka. Des experts internationaux doivent arriver imm\u00e9diatement [sur le site], ainsi que le personnel ukrainien\u00a0\u00bb, a exhort\u00e9 le premier ministre, Denys Chmyhal, lors d\u2019une r\u00e9union du gouvernement. Selon lui, une potentielle explosion du barrage de cette centrale hydro\u00e9lectrique \u00ab\u00a0peut faire plusieurs milliers de victimes et [provoquer] l\u2019inondation de dizaines de localit\u00e9s\u00a0\u00bb.          Jeudi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait accus\u00e9 les Russes d\u2019avoir min\u00e9 le barrage de cette centrale hydro\u00e9lectrique situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Kherson, sous contr\u00f4le des forces de Moscou, qui font face \u00e0 une pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0En cas de destruction du barrage (\u2026), le canal de Crim\u00e9e du Nord dispara\u00eetra tout simplement\u00a0\u00bb, et ce serait \u00ab\u00a0une catastrophe \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb avait averti le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Plus de 80 localit\u00e9s, dont Kherson, se retrouveraient dans la zone d\u2019inondation rapide\u00a0\u00bb, s\u2019\u00e9tait-il encore alarm\u00e9 jeudi devant le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe de Kherson ont, elles, d\u00e9menti tout minage du barrage de Kakhovka, d\u00e9non\u00e7ant les \u00ab\u00a0mensonges\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident Zelensky. Le barrage de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka est am\u00e9nag\u00e9 sur le Dniepr, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la ligne de front actuelle. Le barrage et la centrale ont \u00e9t\u00e9 pris par les troupes russes d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/b73674b_f081cae8649541dc9a789fcfe436e2ad-f081cae8649541dc9a789fcfe436e2ad-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9clame une mission d\u2019observation internationale au barrage de Kakhovka","dateModified":"2022-10-21T16:24:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#702639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T14:49:30+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9 la mort de quatre personnes, dont deux journalistes, lors d\u2019un bombardement nocturne sur un pont de Kherson. Dans un communiqu\u00e9, le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, charg\u00e9 des principales investigations criminelles, a affirm\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0colonne de civils\u00a0\u00bb avait subi un bombardement ukrainien alors qu\u2019elle franchissait le fleuve Dniepr qui borde Kherson. Selon cette source, au moins quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, \u00ab\u00a0dont deux journalistes qui se trouvaient avec la population\u00a0\u00bb\u00a0; treize autres personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. Selon la sous-gouverneure de la r\u00e9gion de Kherson, Ekaterina Gubareva, l\u2019un des journalistes serait Oleg Klokov, qui a travaill\u00e9 pour plusieurs cha\u00eenes russes.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes de la r\u00e9gion ont accus\u00e9 Kiev d\u2019avoir vis\u00e9 lors de ce bombardement le pont Antonivsky, sur le fleuve Dniepr, utilis\u00e9 pour des \u00e9vacuations. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a rapidement ni\u00e9 vendredi avoir vis\u00e9 des civils.          Les forces prorusses ont exhort\u00e9 les civils \u00e0 se d\u00e9placer sur la rive gauche du Dniepr alors que les forces ukrainiennes m\u00e8nent une contre-offensive. Kiev a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb ces d\u00e9placements de la population.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 une colonne de civils fuyant Kherson, tuant quatre personnes","dateModified":"2022-10-21T15:24:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#702554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T14:30:24+00:00","articleBody":"     Lors de leur deuxi\u00e8me conversation depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, Lloyd Austin, le chef du Pentagone, a soulign\u00e9 aupr\u00e8s de son homologue russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, \u00ab\u00a0l\u2019importance du maintien de canaux de communication\u00a0\u00bb dans le contexte de cette guerre. Dans son communiqu\u00e9, le Pentagone n\u2019a pas donn\u00e9 d\u2019autres d\u00e9tails sur leurs \u00e9changes, mais le minist\u00e8re russe avait pr\u00e9cis\u00e9 plus t\u00f4t que les deux hommes avaient \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0plusieurs questions d\u2019actualit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 internationale, dont la situation en Ukraine\u00a0\u00bb.          La derni\u00e8re conversation entre MM.\u00a0Cho\u00efgou et Austin remontait au 13\u00a0mai, quelques jours avant un entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre le chef de l\u2019\u00e9tat-major russe, Val\u00e9ri Guerassimov, et son homologue am\u00e9ricain, Mark Milley, le 19\u00a0mai.          L\u2019importante aide militaire et financi\u00e8re am\u00e9ricaine est particuli\u00e8rement critiqu\u00e9e par la Russie, qui accuse son rival de chercher \u00e0 prolonger le conflit. En amont d\u2019un sommet du G20 pr\u00e9vu en Indon\u00e9sie mi-novembre, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait affirm\u00e9 la semaine derni\u00e8re ne pas voir \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers avec Joe Biden. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, de son c\u00f4t\u00e9, n\u2019avait pas exclu une telle rencontre, affirmant aupr\u00e8s de journalistes, le 6\u00a0octobre\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste \u00e0 voir.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef du Pentagone exhorte au \u00ab\u00a0maintien\u00a0\u00bb de la communication avec Moscou","dateModified":"2022-10-21T14:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#702421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T13:50:55+00:00","articleBody":"     Kiev a affirm\u00e9 vendredi avoir repris quatre-vingt-huit localit\u00e9s aux forces russes dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, au moment o\u00f9 l\u2019administration d\u2019occupation prorusse \u00e9vacue des milliers de civils face \u00e0 cette pouss\u00e9e. Un pr\u00e9c\u00e9dent bilan, le 13\u00a0octobre, faisait \u00e9tat de soixante-quinze villes et villages repris par les forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir repris quatre-vingt-huit localit\u00e9s aux forces russes dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-10-21T14:01:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#702373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T13:47:16+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, s\u2019est entretenu au t\u00e9l\u00e9phone vendredi avec son homologue am\u00e9ricain, Lloyd Austin, a annonc\u00e9 Moscou. Il s\u2019agit de la deuxi\u00e8me conversation entre les deux hommes depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Plusieurs questions d\u2019actualit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 internationale, dont la situation en Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9es [lors de cet \u00e9change]\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re russe dans un communiqu\u00e9. La derni\u00e8re conversation entre MM. Cho\u00efgou et Austin remontait au 13 mai.          D\u00e9j\u00e0 au plus bas ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sur fond d\u2019accusations d\u2019ing\u00e9rence \u00e9lectorale, d\u2019espionnage et d\u2019expulsions crois\u00e9es de diplomates, les relations entre Moscou et Washington ont continu\u00e9 \u00e0 se d\u00e9t\u00e9riorer depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. L\u2019importante aide militaire et financi\u00e8re am\u00e9ricaine est particuli\u00e8rement critiqu\u00e9e par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe \u00e9voque l\u2019Ukraine avec son homologue am\u00e9ricain","dateModified":"2022-10-21T13:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#702354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T13:38:35+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) projette de fournir une aide de 1,5 milliard d\u2019euros par mois \u00e0 l\u2019Ukraine en 2023, a annonc\u00e9 vendredi la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet des Vingt-Sept. \u00ab\u00a0Cela donnera donc un chiffre global de 18 milliards pour l\u2019ann\u00e9e prochaine (\u2026), un flux de revenus pr\u00e9visibles, stables et fiables\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme von der Leyen lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles.\u00a0\u00ab\u00a0Nous avons charg\u00e9 les ministres des finances de d\u00e9velopper le m\u00e9canisme appropri\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE envisage de fournir une aide de 1,5 milliard d\u2019euros par mois pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-21T13:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#702298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T13:32:29+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 jeudi soir les Russes d\u2019avoir \u00ab\u00a0min\u00e9\u00a0\u00bb le barrage de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka. Situ\u00e9 dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson (Sud), il permet entre autres d\u2019alimenter en eau la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014. Le barrage et la centrale ont \u00e9t\u00e9 pris par les troupes russes d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, en f\u00e9vrier dernier.          Am\u00e9nag\u00e9 sur le fleuve Dniepr, et construit en\u00a01956, l\u2019ouvrage est haut de 16\u00a0m\u00e8tres et long de 3\u00a0850 m\u00e8tres. Il s\u2019agit de l\u2019une des plus grandes infrastructures de ce type en Ukraine. Selon le site Internet de la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne exploitante, Ukrhydroenergo, la puissance de la centrale hydro\u00e9lectrique est de 334,8\u00a0m\u00e9gawatts. En amont de l\u2019ouvrage se trouve le r\u00e9servoir de Kakhovka, une retenue d\u2019eau artificielle form\u00e9e sur le cours du Dniepr, longue de 240\u00a0kilom\u00e8tres et large de 23\u00a0kilom\u00e8tres au plus.          Kakhovka se trouve \u00e0 environ \u00e0 60\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est \u00e0 vol d\u2019oiseau de Kherson, premi\u00e8re ville d\u2019importance tomb\u00e9e aux mains des Russes en mars. Le front est \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres au nord.          Si le barrage explose, \u00ab\u00a0plus de quatre-vingts localit\u00e9s, dont Kherson, se retrouveront dans la zone d\u2019inondation rapide\u00a0\u00bb, s\u2019est alarm\u00e9 M.\u00a0Zelensky devant le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Cela pourrait d\u00e9truire l\u2019approvisionnement en eau d\u2019une grande partie du sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, et affecter le refroidissement des r\u00e9acteurs de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, qui puise son eau dans ce lac artificiel de 18\u00a0millions de m\u00e8tres cubes, a-t-il ajout\u00e9.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes de Kherson d\u00e9mentent pour leur part tout minage du barrage, d\u00e9non\u00e7ant les \u00ab\u00a0mensonges\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident ukrainien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le barrage de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, ouvrage-cl\u00e9 pour alimenter la Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-21T14:08:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#702198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T12:54:54+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a assur\u00e9 vendredi que les Europ\u00e9ens seraient \u00ab\u00a0surpris\u00a0\u00bb de savoir la \u00ab\u00a0v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb concernant les explosions \u00e0 l\u2019origine des fuites survenues, au cours du mois dernier, sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2, qui acheminent le gaz russe vers l\u2019Europe.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a estim\u00e9 le 12\u00a0octobre qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un acte de \u00ab\u00a0terrorisme international\u00a0\u00bb profitant aux Etats-Unis, \u00e0 la Pologne, ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019Ukraine. La diplomatie russe a appel\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, \u00e0 dire si son pays \u00e9tait responsable de ces explosions.             Lire aussi :     Explosions visant les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: la piste du sabotage privil\u00e9gi\u00e9e              La Russie a exig\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d\u2019\u00eatre int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l\u2019enqu\u00eate internationale relative \u00e0 ces fuites survenues en plein conflit en Ukraine. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a assur\u00e9 vendredi que Moscou travaillait \u00ab\u00a0intens\u00e9ment\u00a0\u00bb \u00e0 \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l\u2019enqu\u00eate, qu\u2019il a pr\u00e9c\u00e9demment accus\u00e9e d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0arrang\u00e9e\u00a0\u00bb dans le dessein de faire porter la responsabilit\u00e9 \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0Un travail est men\u00e9 par l\u2019interm\u00e9diaire des canaux diplomatiques\u00a0\u00bb, a-t-il dit aux journalistes. \u00ab\u00a0Mais jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent il se heurte \u00e0 un mur de r\u00e9ticence \u00e0 faire ensemble la lumi\u00e8re sur la v\u00e9rit\u00e9, qui ne manquera pas d\u2019en surprendre plus d\u2019un dans les pays europ\u00e9ens si elle devait \u00eatre rendue publique\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans fournir d\u2019autre pr\u00e9cision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb sur les fuites de Nord Stream \u00ab\u00a0surprendrait\u00a0\u00bb les Europ\u00e9ens, assure le Kremlin","dateModified":"2022-10-21T13:11:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#702116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T12:21:53+00:00","articleBody":"    Les espions russes recrutent sur Leboncoin... et nous on fait quoi ?    Cam         Bonjour,          Selon un membre du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 nationale, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de \u00ab\u00a0rehausser la culture s\u00e9curitaire au niveau national\u00a0\u00bb contre l\u2019espionnage russe en France depuis que Moscou agresse l\u2019Ukraine.          Car, si des dizaines d\u2019officiers de renseignement russes ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s chez eux, en plusieurs vagues, depuis 2018, le besoin d\u2019information de la Russie n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grand, afin de conna\u00eetre les intentions des alli\u00e9s de Kiev, dont la France. La qu\u00eate de renseignement peut aussi bien viser des minist\u00e8res et les assembl\u00e9es parlementaires que les entreprises priv\u00e9es ou le monde universitaire, et m\u00eame le comit\u00e9 olympique de Paris 2024. Les secteurs strat\u00e9giques (\u00e9nergie, technologie) ou les infrastructures sont des cibles potentielles, de m\u00eame que des start-up, des laboratoires ou des \u00e9tudiants prometteurs.             Lire aussi :     Le gouvernement veut sensibiliser sur le risque accru d\u2019espionnage russe en France              Selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure a conduit, depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2022, plus de 4\u00a0000\u00a0op\u00e9rations de sensibilisation individuelles aupr\u00e8s de chefs d\u2019entreprise (75\u00a0%), d\u2019\u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de laboratoires de recherche (14\u00a0%), d\u2019administrations (6\u00a0%), ainsi que d\u2019associations (5\u00a0%).          Sur la m\u00eame p\u00e9riode, les contre-espions fran\u00e7ais ont aussi donn\u00e9 plus de 900\u00a0conf\u00e9rences pour rappeler aux dirigeants et aux personnels les enjeux de la protection de leurs informations et les r\u00e8gles \u00e0 adopter pour limiter les risques de fuites d\u2019informations et la captation de donn\u00e9es sensibles, et pour savoir comment r\u00e9agir aux tentatives d\u2019approche par un service de renseignement \u00e9tranger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019Ukraine affirme avoir repris quatre-vingt-huit localit\u00e9s aux forces r...","dateModified":"2022-10-21T13:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#702005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T11:59:20+00:00","articleBody":"     La fondation de l\u2019humoriste Serhiy Prytula est \u00e0 l\u2019origine de la collecte aupr\u00e8s des particuliers de pr\u00e8s de 83\u00a0millions d\u2019euros qui ont permis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019acqu\u00e9rir des drones et m\u00eame un satellite. Celui qui venait de se lancer en politique a mis de c\u00f4t\u00e9 ses ambitions aux premiers jours de l\u2019invasion.             Lire aussi :     En Ukraine, le crowdfunding en premi\u00e8re ligne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019Ukraine affirme avoir repris quatre-vingt-huit localit\u00e9s aux forces r...","dateModified":"2022-10-21T12:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#702002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T11:08:02+00:00","articleBody":"     Le renseignement fran\u00e7ais a d\u00e9tect\u00e9, depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, plusieurs agents des services secrets militaires russes qui font appel \u00e0 de nouveaux profils pour \u00e9chapper \u00e0 la surveillance occidentale.             Lire aussi :     Moscou tente de r\u00e9activer des r\u00e9seaux d\u2019espionnage en Europe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019Ukraine affirme avoir repris quatre-vingt-huit localit\u00e9s aux forces r...","dateModified":"2022-10-21T11:32:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#702046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T11:05:00+00:00","articleBody":"     Les pays baltes (Estonie, Lettonie et Lituanie) ont r\u00e9clam\u00e9 vendredi la mise en place d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour juger les \u00ab\u00a0crimes d\u2019agression\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine commis par la Russie, reprenant ainsi une demande de Kiev.          \u00ab\u00a0Les crimes de guerre sont du ressort de la Cour p\u00e9nale internationale, mais les crimes d\u2019agression ne peuvent \u00eatre jug\u00e9s que par un tribunal sp\u00e9cial, et je pense que l\u2019Union europ\u00e9enne pourrait \u00eatre un leader pour aller dans ce sens\u00a0\u00bb, a dit la premi\u00e8re ministre estonienne, Kaja Kallas. \u00ab\u00a0Nous avons entendu [jeudi] le pr\u00e9sident ukrainien parler des actes terroristes que la Russie commet en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, au lendemain d\u2019une intervention de Volodymyr Zelensky par visioconf\u00e9rence au sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019UE.          A la mi-octobre, les pays baltes avaient d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 l\u2019UE \u00e0 aider l\u2019Ukraine \u00e0 mettre en place une telle juridiction, qui serait \u00ab\u00a0compl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb de la CPI.          La R\u00e9publique tch\u00e8que, qui exerce la pr\u00e9sidence semestrielle du Conseil de l\u2019UE, s\u2019\u00e9tait aussi prononc\u00e9e en faveur de la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial, apr\u00e8s la d\u00e9couverte de centaines de corps enterr\u00e9s pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans l\u2019Est.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0\u00a0Izioum, dans la cit\u00e9 des morts              Les Vingt-Sept n\u2019ont pas de position commune sur la cr\u00e9ation d\u2019un tel tribunal sp\u00e9cial. Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la justice, Didier Reynders, avait estim\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0d\u2019abord utiliser au maximum tous les outils existants\u00a0\u00bb\u00a0: les services du procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainien, les investigations men\u00e9es par quatorze Etats membres et les enqu\u00eates de la CPI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays baltes r\u00e9clament un tribunal sp\u00e9cial pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-21T11:29:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#702008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T10:10:25+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a vivement critiqu\u00e9 vendredi l\u2019arrestation de deux ressortissants russes, en Italie et en Allemagne, demand\u00e9e par Washington, qui les accuse d\u2019avoir vendu ill\u00e9galement des technologies am\u00e9ricaines \u00e0 des entreprises d\u2019armements en Russie. Le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, a promis de \u00ab\u00a0tout faire\u00a0\u00bb pour d\u00e9fendre les int\u00e9ress\u00e9s.          L\u2019un d\u2019entre eux, Artiom Ouss, arr\u00eat\u00e9 lundi \u00e0 Milan, est le fils d\u2019un haut responsable politique russe. Un autre suspect russe dans cette affaire, Iouri Ourekhov, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 lundi en Allemagne. Le minist\u00e8re de la justice am\u00e9ricain a dit qu\u2019il allait demander leur extradition vers les Etats-Unis.          Washington les accuse, avec trois autres Russes et deux courtiers en p\u00e9trole v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, d\u2019avoir achet\u00e9 aux Etats-Unis des composants \u00e9lectroniques destin\u00e9s \u00e0 \u00e9quiper des avions, des radars ou des missiles, et de les avoir revendus \u00e0 des entreprises d\u2019armement russes, en contournant les sanctions en vigueur. Certains de ces \u00e9quipements, selon les Etats-Unis, se sont ensuite retrouv\u00e9s utilis\u00e9s sur les champs de bataille ukrainiens.          Ces arrestations surviennent alors que Moscou et Washington m\u00e8nent actuellement des n\u00e9gociations pour \u00e9changer des prisonniers, notamment la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, condamn\u00e9e en Russie \u00e0 neuf ans de prison pour trafic de drogue.          Jeudi, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a d\u00e9nonc\u00e9 ces deux nouvelles interpellations comme\u00a0\u00ab\u00a0une prise d\u2019otages\u00a0\u00bb\u00a0politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin condamne l\u2019arrestation, demand\u00e9e par Washington, de deux Russes en Europe","dateModified":"2022-10-21T10:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#701951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T09:33:24+00:00","articleBody":"     Pour lutter contre la nouvelle menace repr\u00e9sent\u00e9e par les nu\u00e9es de drones iraniens frappant quotidiennement les centres urbains, l\u2019Ukraine appelle ses alli\u00e9s \u00e0 l\u2019aide. Et fourbit ses propres armes.             Lire aussi :     L\u2019Ukraine lance une application Android pour traquer et d\u00e9truire les drones kamikazes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019Ukraine affirme avoir repris quatre-vingt-huit localit\u00e9s aux forces r...","dateModified":"2022-10-21T09:34:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#701946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T09:31:38+00:00","articleBody":"     La Bi\u00e9lorussie revendique son alignement sur les positions de Moscou, mais fait douter de ses capacit\u00e9s. La R\u00e9publique islamique d\u2019Iran, elle, nie toute implication dans le conflit, mais livre des drones. En difficult\u00e9 sur le front ukrainien, la Russie s\u2019appuie sur deux alli\u00e9s aux postures quasi oppos\u00e9es.          Jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0000\u00a0soldats russes et 170\u00a0chars seront d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie dans un groupement militaire commun. Minsk n\u2019a jamais envoy\u00e9 de soldats en Ukraine, mais a mis \u00e0 disposition de Moscou son territoire, d\u2019o\u00f9 est partie une des colonnes russes lors de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Cette unit\u00e9 change-t-elle la donne\u00a0? L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une intervention directe de la Bi\u00e9lorussie semble, en tout cas, improbable. Ses forces arm\u00e9es sont\u00a0\u00ab\u00a0en piteux \u00e9tat\u00a0\u00bb, assure Giovanni Chiacchio, analyste du think tank italien Geopolitica. Elles sont essentiellement compos\u00e9es de\u00a0\u00ab\u00a0conscrits sans formation ad\u00e9quate ni motivation\u00a0\u00bb\u00a0et aux \u00e9quipements \u00e0 la fiabilit\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0hautement discutable\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     L\u2019escalade militaire de Vladimir Poutine en Ukraine trouble le jeu du dirigeant bi\u00e9lorusse Loukachenko              Sur le terrain, les drones-suicides iraniens sont la nouveaut\u00e9 des derni\u00e8res semaines. Les Russes en ont notamment utilis\u00e9 pour frapper les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes. Moscou parle de\u00a0\u00ab\u00a0conclusions infond\u00e9es\u00a0\u00bb. Les Etats-Unis ont affirm\u00e9 jeudi que\u00a0\u00ab\u00a0des militaires iraniens [avaie]nt \u00e9t\u00e9 sur le terrain en Crim\u00e9e et ont aid\u00e9 la Russie\u00a0\u00bb. L\u2019Iran a, en outre, d\u00e9menti jeudi des informations de presse \u00e9voquant l\u2019envoi prochain de missiles \u00e0 la Russie. Le quotidien am\u00e9ricain Washington Post, entre autres, a \u00e9voqu\u00e9 la fourniture de missiles sol-sol.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine              Alli\u00e9s de facto de Moscou, Minsk et T\u00e9h\u00e9ran n\u2019ont pour autant ni les m\u00eames int\u00e9r\u00eats ni les m\u00eames relations avec le Kremlin.          Isol\u00e9 face \u00e0 l\u2019Occident, d\u00e9stabilis\u00e9 en interne par de violentes manifestations, T\u00e9h\u00e9ran joue plusieurs cartes en m\u00eame temps. \u00ab\u00a0[L\u2019Iran] a besoin du Kremlin pour contrer les Turcs et les Azerba\u00efdjanais dans le Caucase, pour se faire livrer des chasseurs derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration et les missiles de croisi\u00e8re qui vont avec, pour faire pression sur Isra\u00ebl en Syrie et pour \u00e9quilibrer la pr\u00e9sence chinoise qui devient tr\u00e8s forte\u00a0\u00bb, r\u00e9sume Pierre Razoux, directeur acad\u00e9mique de la Fondation m\u00e9diterran\u00e9enne d\u2019\u00e9tudes strat\u00e9giques (FMES).          Minsk, de son c\u00f4t\u00e9, marche sur des \u0153ufs. Le pr\u00e9sident, Alexandre Loukachenko, au pouvoir depuis 1994, a besoin du soutien de Moscou mais n\u2019a pas grand-chose \u00e0 lui offrir. Pour peser en Ukraine, Loukachenko\u00a0\u00ab\u00a0devrait mobiliser sa population et appeler les 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes de son arm\u00e9e\u00a0\u00bb, confirme Ivan Klyszcz, chercheur pour l\u2019Institut de politique \u00e9trang\u00e8re de Tallinn, en Estonie.\u00a0\u00ab\u00a0C\u2019est une ligne qu\u2019il ne franchira pas, par \u00e9gard pour sa propre survie politique.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie et l\u2019Iran, alli\u00e9s int\u00e9ress\u00e9s d\u2019une Russie aux abois","dateModified":"2022-10-21T09:40:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#701926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T09:04:00+00:00","articleBody":"            STRINGER \/ AFP                  STRINGER \/ AFP                  STRINGER \/ AFP           Ces captures d\u2019\u00e9cran obtenues \u00e0 partir d\u2019une vid\u00e9o publi\u00e9e par l\u2019organisation de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb (DNR), soutenue par la Russie, le 20\u00a0octobre\u00a02022, montrent des civils quittant vraisemblablement la r\u00e9gion de Kherson en traversant le Dniepr pour gagner l\u2019autre rive du fleuve, alors que les responsables pro-Kremlin d\u00e9clarent se retirer de la ville-cl\u00e9 de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/7a37e2a_1666342687207-210949.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019Ukraine affirme avoir repris quatre-vingt-huit localit\u00e9s aux forces r...","dateModified":"2022-10-21T12:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#701924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T09:00:09+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a d\u00e9cid\u00e9, jeudi 20\u00a0octobre, de sanctionner, trois g\u00e9n\u00e9raux iraniens, dont Mohammed Hossein Bagheri, le chef d\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es iraniennes, ainsi que le fabricant de drones Shahed Aviation Industries, qui a livr\u00e9 ses mat\u00e9riels \u00e0 la Russie. Ces \u00e9quipements sont utilis\u00e9s, depuis plusieurs semaines, de mani\u00e8re extensive par les forces russes en Ukraine pour bombarder les villes et des infrastructures civiles.             Lire aussi :     L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019entend en trois jours pour sanctionner l\u2019Iran apr\u00e8s la livraison de drones \u00e0 la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019Ukraine affirme avoir repris quatre-vingt-huit localit\u00e9s aux forces r...","dateModified":"2022-10-21T09:00:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#701916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T08:36:45+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au lieu d\u2019importer la culture, la Russie importe la mort\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9\u00a0Volodymyr Zelensky\u00a0jeudi 20\u00a0octobre, dans un discours retransmis en vid\u00e9o de Kiev \u00e0 la Foire du livre de Francfort, l\u2019un des principaux rendez-vous mondiaux de l\u2019\u00e9dition, qui se tient en Allemagne jusqu\u2019au dimanche 23\u00a0octobre. Pour le pr\u00e9sident ukrainien, les deux grands absents de cette \u00e9dition, la Russie et l\u2019Iran, sont \u00ab\u00a0moins pr\u00e9sents sur le champ de la culture\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9sents l\u00e0 o\u00f9 tout est d\u00e9truit\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     A la foire du livre de Francfort, Volodymyr Zelensky exhorte les auteurs \u00e0 d\u00e9crire la terreur impos\u00e9e par la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019Ukraine affirme avoir repris quatre-vingt-huit localit\u00e9s aux forces r...","dateModified":"2022-10-21T08:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#701873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T08:01:01+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une s\u00e9rie de d\u00e9faites sur plusieurs fronts en Ukraine, Moscou s\u2019est r\u00e9solu \u00e0 un changement brutal de strat\u00e9gie, afin de tenter d\u2019inverser cette spirale\u00a0: frapper massivement les centrales \u00e9lectriques ukrainiennes \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver. Depuis le d\u00e9but d\u2019octobre, les forces russes ont ainsi tir\u00e9 des salves de missiles de croisi\u00e8re et lanc\u00e9 des centaines de drones \u00ab\u00a0kamikazes\u00a0\u00bb de fabrication iranienne sur des installations \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e0 travers le pays, notamment sur la capitale, Kiev.          \u00ab\u00a0Il est impossible de survivre quand il n\u2019y a pas de chauffage, pas d\u2019eau, et pas de lumi\u00e8re\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 cette semaine le d\u00e9put\u00e9 pro-Kremlin Andre\u00ef Gouroulev. \u00ab\u00a0Nous sommes d\u00e9sol\u00e9s pour tout le monde (\u2026), mais nous avons \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9s \u00e0 cela. Nous n\u2019avons pas d\u2019autres options\u00a0\u00bb, a dit Olga Skabe\u00efeva, pr\u00e9sentatrice vedette \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe.          En Ukraine, l\u2019impact des frappes russes contre les installations \u00e9nerg\u00e9tiques a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable. Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, plus de 4\u00a0000 villes, villages et agglom\u00e9rations ont subi des pannes de courant au cours de cette semaine. La pr\u00e9sidence ukrainienne, qui a qualifi\u00e9 la situation de \u00ab\u00a0critique\u00a0\u00bb, a impos\u00e9 jeudi des restrictions \u00e0 la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans tout le pays.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Briser le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien, nouvelle strat\u00e9gie de la Russie","dateModified":"2022-10-21T08:22:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#701821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T07:19:40+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont accus\u00e9 vendredi les forces de Kiev d\u2019avoir tu\u00e9 quatre personnes en bombardant le pont Antonovski, qui relie les rives nord et sud du fleuve Dniepr, utilis\u00e9 pour des \u00e9vacuations.          \u00ab\u00a0Quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram Kirill Stremooussov, le chef adjoint de l\u2019occupation russe \u00e0 Kherson. \u00ab\u00a0La ville (\u2026), comme une forteresse, pr\u00e9pare sa d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a rapidement ni\u00e9 avoir vis\u00e9 des civils\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne touchons pas les infrastructures essentielles, nous ne touchons pas les localit\u00e9s pacifiques et la population locale\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne la porte-parole du commandement Sud de l\u2019arm\u00e9e, Natalia Humeniuk.          L\u2019administration russe d\u2019occupation avait affirm\u00e9 plus t\u00f4t que Kiev avait tir\u00e9 \u00ab\u00a0douze [roquettes] Himars sur un point de passage de civils pr\u00e8s du pont Antonovski\u00a0\u00bb et que la d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe en avait abattu onze.          Les forces prorusses ont exhort\u00e9 les civils \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion alors que les Ukrainiens m\u00e8nent une contre-offensive. Jeudi, M.\u00a0Stremooussov a affirm\u00e9 que 15\u00a0000\u00a0personnes avaient pass\u00e9 le fleuve pour se r\u00e9fugier sur la rive gauche. Kiev qualifie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb ces d\u00e9placements de population.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir tu\u00e9 quatre personnes en bombardant une route d\u2019\u00e9vacuation de Kh...","dateModified":"2022-10-21T08:14:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#701772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T07:01:44+00:00","articleBody":"     Selon le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Kharkiv, Oleh Sinehoubov, les forces russes ont lanc\u00e9, vendredi \u00ab\u00a0vers 8\u00a0heures du matin\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0une attaque \u00e0 la roquette sur la ville de Kharkiv\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Des coups ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s sur une infrastructure industrielle\u00a0dans le quartier de Kiev de la ville\u00a0\u00bb, note-t-il sur Telegram, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0six personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\u00a0\u00bb lors d\u2019une frappe pr\u00e9c\u00e9dente.\u00a0Les informations sur les destructions et les victimes sont en cours de clarification.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six personnes bless\u00e9es par des tirs de roquettes russes \u00e0 Kharkiv, selon le chef de l\u2019administration r...","dateModified":"2022-10-21T07:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#701752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T06:53:05+00:00","articleBody":"     Selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, des Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 approch\u00e9s par des agents des services secrets de Moscou par des petites annonces sur le site Leboncoin.          Ces espions russes ont cibl\u00e9 des \u00ab\u00a0profils tendres mais \u00e0 haut potentiel\u00a0\u00bb, des \u00e9tudiants, des dipl\u00f4m\u00e9s de grandes \u00e9coles ou de jeunes professionnels, tous \u00e9tant susceptibles d\u2019occuper, \u00e0 l\u2019avenir, des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 dans des entreprises de pointe ou des fonctions importantes au sein de l\u2019administration fran\u00e7aise. Ils se sont plus particui\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la politique int\u00e9rieure, \u00e0 la recherche scientifique et aux innovations technologiques.             Lire aussi :     Les espions russes recrutent sur Leboncoin          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des agents des services secrets russes ont approch\u00e9 des Fran\u00e7ais par les petites annonces","dateModified":"2022-10-21T07:11:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#701749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T06:37:26+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique revient sur le d\u00e9ploiement d\u2019un groupement militaire commun \u00e0 la Bi\u00e9lorussie et la Russie \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, annonc\u00e9 le 10\u00a0octobre.           Le 14\u00a0octobre\u00a02022, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a d\u00e9clar\u00e9 que 70\u00a0000 soldats bi\u00e9lorusses et jusqu\u2019\u00e0 15\u00a0000 Russes seraient impliqu\u00e9s dans un nouveau groupe de forces [communes] russo-bi\u00e9lorusses. Le 15\u00a0octobre\u00a02022, les autorit\u00e9s bi\u00e9lorusses ont diffus\u00e9 une vid\u00e9o pr\u00e9tendant montrer l\u2019arriv\u00e9e de troupes russes en Bi\u00e9lorussie. Cependant, \u00e0 ce jour, il est peu probable que la Russie ait r\u00e9ellement d\u00e9ploy\u00e9 un nombre important de troupes suppl\u00e9mentaires en Bi\u00e9lorussie.           Le minist\u00e8re britannique estime en effet qu\u2019\u00ab\u00a0il est peu probable que la Russie soit en mesure de g\u00e9n\u00e9rer des formations pr\u00eates au combat de la taille annonc\u00e9e\u00a0: ses forces sont engag\u00e9es en Ukraine\u00a0\u00bb, o\u00f9 elles subissent d\u00e9j\u00e0 des revers cons\u00e9quents depuis le d\u00e9but de la contre-offensive ukrainienne. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse conserve tr\u00e8s probablement une capacit\u00e9 minimale pour entreprendre des op\u00e9rations complexes\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          Ainsi, \u00ab\u00a0cette annonce est probablement une tentative de d\u00e9montrer la solidarit\u00e9 russo-bi\u00e9lorusse et de convaincre l\u2019Ukraine de d\u00e9tourner des forces pour garder la fronti\u00e8re nord\u00a0\u00bb, analyse le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9ploiement de forces bi\u00e9lorusses et russes \u00e0 la fronti\u00e8re ukrainienne est un leurre tactique, selo...","dateModified":"2022-10-21T06:50:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#701747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T06:22:14+00:00","articleBody":"     Une s\u00e9rie d\u2019explosions a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e dans la r\u00e9gion de Zaporijia, ville du sud-est de l\u2019Ukraine et chef-lieu d\u2019une des quatre r\u00e9gions en partie occup\u00e9es et officiellement annex\u00e9es par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en septembre.          Le chef de l\u2019administration publique r\u00e9gionale Oleksandr Staroukh a d\u00e9clar\u00e9 dans un court message post\u00e9 sur Telegram, vendredi matin, que l\u2019arm\u00e9e russe attaquait la r\u00e9gion avec des missiles, exhortant les habitants \u00e0 se mettre \u00e0 l\u2019abri et \u00e0 \u00ab\u00a0suivre les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Des explosions \u00e9galement signal\u00e9es dans la r\u00e9gion de Zaporijia","dateModified":"2022-10-21T06:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#701738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T05:53:00+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, situ\u00e9e dans le nord-est du pays, est bombard\u00e9e par des missiles russes tir\u00e9s depuis la r\u00e9gion limitrophe de Belgorod, mardi 18\u00a0octobre. C\u2019est devenu d\u2019une grise banalit\u00e9 pour ce centre industriel majeur, qui, jusqu\u2019\u00e0 l\u2019invasion russe au mois de f\u00e9vrier, \u00e9tait un bastion de culture russophone comptant un million d\u2019habitants. L\u2019industrie s\u2019est arr\u00eat\u00e9e net, un tiers de la ville a fui, et beaucoup de ceux qui restent \u2013 en particulier les moins de 30\u00a0ans \u2013 pr\u00e9f\u00e8rent parler ukrainien, par d\u00e9go\u00fbt du voisin.          Reportage \u00e0 Kharkiv, par notre journaliste Emmanuel Grynszpan\u00a0:             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Poutine veut nous faire crever de froid dans l\u2019obscurit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Kharkiv, les frappes russes terrorisent les civils          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, \u00ab\u00a0les Russes tentent de d\u00e9molir l\u2019infrastructure depuis le d\u00e9but du mois d\u2019ao\u00fbt\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-21T05:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#701735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T05:37:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une s\u00e9rie d\u2019explosions \u00e0 Kharkiv.\u00a0Soyez extr\u00eamement prudents\u00a0\u00bb, a post\u00e9 il y a une trentaine de minutes sur Telegram Igor Terekhov, le maire de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, situ\u00e9e dans l\u2019est du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une s\u00e9rie d\u2019explosions en cours \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-10-21T05:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#701727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T05:19:33+00:00","articleBody":"     Dans son allocution quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 jeudi soir les Russes d\u2019avoir \u00ab\u00a0min\u00e9\u00a0\u00bb le barrage de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, situ\u00e9e dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson (sud).          \u00ab\u00a0En cas de destruction du barrage (\u2026) le canal de Crim\u00e9e du Nord dispara\u00eetra tout simplement\u00a0\u00bb et ce serait \u00ab\u00a0une catastrophe \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 cette \u00e9ventualit\u00e9 lors d\u2019une intervention peu avant, devant le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Selon une note\u00a0publi\u00e9e mercredi par l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale am\u00e9ricaine, les forces russes sont en train de pr\u00e9parer le terrain pour mener une attaque contre le barrage de cette centrale, et en imputer la responsabilit\u00e9 aux Ukrainiens. \u00ab\u00a0Les militaires russes pensent peut-\u00eatre que la rupture du barrage pourrait couvrir leur retraite de la rive droite du Dnipro et emp\u00eacher ou retarder les avanc\u00e9es ukrainiennes sur le fleuve\u00a0\u00bb, avance l\u2019Institut.          Le barrage de cette centrale est am\u00e9nag\u00e9 sur le fleuve Dniepr, dans une zone actuellement sous contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe et non loin de la ligne de contact avec les forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky a accus\u00e9 jeudi soir les Russes d\u2019avoir \u00ab\u00a0min\u00e9\u00a0\u00bb le barrage de la centrale hydro\u00e9lectriqu...","dateModified":"2022-10-21T05:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#701708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T04:01:02+00:00","articleBody":"      Les militaires ukrainiens ont dit jeudi 20\u00a0octobre redouter l\u2019ouverture par Moscou d\u2019un nouveau front au nord, depuis la Bi\u00e9lorussie, qui pourrait menacer les routes d\u2019acheminement des armes occidentales. Dans ce contexte, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rappel\u00e9 devant le Conseil europ\u00e9en sa proposition \u00ab\u00a0chaque jour plus pertinente\u00a0\u00bb de d\u00e9ploiement d\u2019une mission internationale de surveillance \u00e0 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Bi\u00e9lorussie.          Jeudi soir, M.\u00a0Zelensky a accus\u00e9 les Russes d\u2019avoir min\u00e9 un barrage de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Kherson, craignant \u00ab\u00a0une catastrophe \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb si l\u2019ouvrage \u00e9tait d\u00e9truit.          Face aux livraisons pr\u00e9sum\u00e9es d\u2019armes par l\u2019Iran \u00e0 la Russie, les alli\u00e9s occidentaux ont adopt\u00e9 une s\u00e9rie de sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran malgr\u00e9 les d\u00e9n\u00e9gations des deux pays. Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, rejoints par le Royaume-Uni, se sont entendus pour sanctionner la compagnie iranienne, Shahed Aviation Industries, li\u00e9e aux puissants gardiens de la r\u00e9volution, et les trois responsables militaires, dont le g\u00e9n\u00e9ral Mohammed Hossein Bagheri, chef d\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es iraniennes. Kiev a salu\u00e9 la r\u00e9ponse \u00ab\u00a0rapide\u00a0\u00bb de l\u2019UE.          Apr\u00e8s plusieurs vagues de frappes russes sur ses infrastructures, l\u2019Ukraine a limit\u00e9 jeudi la consommation en \u00e9lectricit\u00e9 de sa population et ses entreprises, notamment \u00e0 Kiev. Dans la capitale ukrainienne, le maire, Vitali Klitschko, a exhort\u00e9 les entreprises, les magasins, les caf\u00e9s et les restaurants \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9conomiser au maximum\u00a0\u00bb sur les \u00e9clairages et la publicit\u00e9 lumineuse.          Dans le sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe a reconnu que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, l\u2019administration russe de la r\u00e9gion de Kherson a assur\u00e9 que les \u00e9vacuations de civils avaient d\u00e9but\u00e9. Quinze mille personnes auraient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es jeudi de ce territoire annex\u00e9 par Moscou. L\u2019administration pr\u00e9voit d\u2019en d\u00e9placer \u00ab\u00a050\u00a0000\u00a0\u00e0 60\u00a0000\u00a0\u00bb sur l\u2019autre rive du Dniepr.          Pour le secr\u00e9taire du conseil national de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov, on assiste \u00e0 \u00ab\u00a0la pr\u00e9paration de la d\u00e9portation massive de la population ukrainienne\u00a0\u00bb vers la Russie \u00ab\u00a0afin de modifier la composition ethnique des territoires occup\u00e9s\u00a0\u00bb.          En raison de la pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a ordonn\u00e9, mercredi, l\u2019instauration de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia, en partie occup\u00e9s par Moscou et officiellement annex\u00e9s par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en septembre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir vendredi 21\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-21T05:09:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html#701706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/guerre-en-ukraine-en-direct-la-verite-sur-les-fuites-de-nord-stream-surprendrait-les-europeens-assure-le-kremlin_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T04:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/47/0/6048/3024/1342/671/60/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T04:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/0/0/6048/4024/1342/892/3/0/f905d34_1666364420960-211562.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/21/19-9">
<filnamedate="20221021"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221021"><AAMMJJHH="2022102119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Les racines contestataires du parti écologiste allemand semblent loin. Transformés par l’exercice du pouvoir, les Verts défendent des positions à rebours de leur convictions, notamment sur le nucléaire ou l’aide militaire à l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Automobile : l’hybride rechargeable victime de ses ambiguïtés                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Éditorial Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         International Kevin Spacey jugé non coupable d’attouchements sexuels                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Free Love », de Tessa Hadley : Swinging London et conséquences                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le Patient » : Txomin Vergez à tour de rôles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Art contemporain : les œuvres à voir à l’occasion de la foire Paris +                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table La soupe au pistou : la recette de Mary Castel                   Le Goût du Monde Mary Castel : « Ces temps en cuisine, où l’on se rassemble déjà autour d’une table, sont parfois encore plus précieux que le repas lui-même »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le luxe français ignore le risque de récession                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Aux champs ! Cinq cueillettes à la ferme avec les enfants autour de Paris                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Débats       Allemagne             En Allemagne, les Verts assument désormais une politique éloignée de leurs fondamentaux      Les racines contestataires du parti écologiste allemand semblent loin. Transformés par l’exercice du pouvoir, les Verts défendent des positions à rebours de leur convictions, notamment sur le nucléaire ou l’aide militaire à l’Ukraine.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Les Verts allemands n’ont pas le remords du pouvoir. Dix mois après leur entrée au gouvernement, ils assument pleinement une politique qui, dans trois domaines qui leur sont chers, est pourtant souvent éloignée des positions défendues lorsqu’ils étaient dans l’opposition. C’est sur les questions de défense que l’évolution est la plus saisissante. A leur congrès de Bielefeld, en 1999, les Verts s’étaient déchirés sur la participation de l’Allemagne à l’intervention de l’OTAN dans la guerre du Kosovo. Le oui l’avait emporté, mais après des débats enfiévrés. Une image est restée : celle du ministre des affaires étrangères, Joschka Fischer, aspergé de peinture rouge par des militants l’accusant de trahir les idéaux pacifistes du parti.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne prolonge le fonctionnement de ses trois dernières centrales nucléaires                 Vingt-trois ans plus tard, les Verts n’ont pas bronché quand le chancelier social-démocrate, Olaf Scholz, trois jours après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, a proposé de créer un fonds spécial de 100 milliards d’euros pour la Bundeswehr. Au gouvernement, ils sont même ceux qui poussent le plus pour que l’Allemagne intensifie son aide militaire à l’Ukraine. Lors de leur dernier congrès, qui s’est tenu à Bonn du 14 au 16 octobre, ces choix ont été plébiscités.          Quant au récent aval donné par le gouvernement à des exportations de matériel militaire vers l’Arabie saoudite, il n’a été que mollement contesté, la ministre des affaires étrangères, Annalena Baerbock, le justifiant par le fait qu’il s’agissait d’un contrat scellé sous Angela Merkel et que ses successeurs risquaient de décrédibiliser la parole de l’Allemagne en refusant de l’honorer… Difficile d’imaginer que le même parti, il y a seulement un an, proclamait sur une de ses affiches pour les élections législatives : « Pas de livraisons d’armes dans les régions en guerre. »          Origines contestataires          Sur les questions énergétiques et climatiques aussi, l’exercice du pouvoir a conduit les Verts allemands à faire des choix qu’ils n’avaient pas envisagés : remettre en service des centrales à charbon, construire des terminaux flottants de gaz naturel liquéfié, ou encore prolonger jusqu’à avril 2023 l’exploitation des trois dernières centrales nucléaires du pays encore en activité, alors qu’elles devaient fermer définitivement à la fin de l’année. Pour un parti dont l’histoire se confond avec celle du mouvement antinucléaire, la décision n’était pas évidente à assumer. Elle n’a provoqué aucune vague.          A Bonn, certaines de ces décisions ont toutefois fait l’objet de vrais débats. Une en particulier : l’extension de la gigantesque mine à ciel ouvert de Garzweiler (Rhénanie-du-Nord-Westphalie) impliquant la destruction d’un village, Lützerath, devenu un lieu de manifestations pour les défenseurs de l’environnement. Lors du congrès, une motion emmenée par les jeunes du parti a tenté d’obtenir le sauvetage de Lützerath. Elle n’a pas été adoptée, et c’est le compromis défendu par la direction qui l’a emporté : pas de moratoire pour le village, mais un engagement scellé avec le géant énergétique RWE de fermer ses centrales à charbon dans la région dès 2030, soit huit ans plus tôt que prévu.        Il vous reste 46.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/21/en-allemagne-les-verts-assument-desormais-une-politique-eloignee-de-leurs-fondamentaux_6146807_3232.html"},"headline":"En Allemagne, les Verts assument d\u00e9sormais une politique \u00e9loign\u00e9e de leurs fondamentaux","dateCreated":"2022-10-21T15:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-21T15:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["D\u00e9bats","Analyses","International","Europe","Allemagne"],"description":"Les racines contestataires du parti \u00e9cologiste allemand semblent loin. Transform\u00e9s par l\u2019exercice du pouvoir, les Verts d\u00e9fendent des positions \u00e0 rebours de leur convictions, notamment sur le nucl\u00e9aire ou l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/f5d7269_blr-germany-politics-1019-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/21/19-10">
<filnamedate="20221021"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221021"><AAMMJJHH="2022102119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La direction générale pour la sécurité intérieure a conduit, depuis le début de l’année, plus de 4 000 opérations de sensibilisation individuelles auprès des chefs d’entreprise, dans l’enseignement supérieur, les administrations ou des associations.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Automobile : l’hybride rechargeable victime de ses ambiguïtés                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Éditorial Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         International Kevin Spacey jugé non coupable d’attouchements sexuels                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Free Love », de Tessa Hadley : Swinging London et conséquences                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le Patient » : Txomin Vergez à tour de rôles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Art contemporain : les œuvres à voir à l’occasion de la foire Paris +                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table La soupe au pistou : la recette de Mary Castel                   Le Goût du Monde Mary Castel : « Ces temps en cuisine, où l’on se rassemble déjà autour d’une table, sont parfois encore plus précieux que le repas lui-même »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le luxe français ignore le risque de récession                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Aux champs ! Cinq cueillettes à la ferme avec les enfants autour de Paris                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Police et justice             Le gouvernement veut sensibiliser sur le risque accru d’espionnage russe en France      La direction générale pour la sécurité intérieure a conduit, depuis le début de l’année, plus de 4 000 opérations de sensibilisation individuelles auprès des chefs d’entreprise, dans l’enseignement supérieur, les administrations ou des associations.          Par Jacques Follorou         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Pour se défendre, les démocraties ne comptent pas seulement sur leurs services de sécurité, elles peuvent aussi s’appuyer sur la conscience de leurs citoyens. C’est sans doute pour cette raison que, selon un membre du secrétariat général de la défense et de la sécurité nationale (SGDSN), le gouvernement a décidé de « rehausser la culture sécuritaire au niveau national » contre l’espionnage russe en France depuis l’agression militaire de Moscou contre l’Ukraine.          Car, si des dizaines d’officiers de renseignement russes ont été renvoyés chez eux en plusieurs vagues depuis 2018, le besoin d’information de la Russie n’a jamais été aussi grand pour connaître les intentions des alliés de Kiev, dont la France. La quête de renseignement peut aussi bien viser des ministères et les Assemblées parlementaires que les entreprises privées ou le monde universitaire et même le comité olympique Paris 2024. Les secteurs stratégiques (énergie, technologie) ou les infrastructures sont autant de cibles potentielles que des start-up, des laboratoires ou des étudiants prometteurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Moscou tente de réactiver des réseaux d’espionnage en Europe                 Habituellement traité avec quelque dédain par rapport à la chasse aux espions, ce travail de pédagogie a pris une nouvelle dimension avec l’implication directe et pressante du SGDSN et de la coordination nationale du renseignement et de la lutte contre le terrorisme, qui ont demandé à la direction générale pour la sécurité intérieure (DGSI) d’augmenter sensiblement son travail de prévention.          Selon le ministère de l’intérieur, la DGSI a conduit, depuis le début de l’année 2022, plus de 4 000 opérations de sensibilisation individuelles auprès des chefs d’entreprise (75 %), d’établissements d’enseignement supérieur et de laboratoires de recherche (14 %), d’administrations (6 %) ou encore d’associations (5 %).          Conférences          Sur la même période, les contre-espions français ont aussi donné plus de 900 conférences pour rappeler aux dirigeants et aux personnels les enjeux de la protection de leurs informations et les règles à adopter pour limiter les risques de fuites d’informations et la captation de données sensibles et pour savoir comment gérer les tentatives d’approche par un service de renseignement étranger.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les espions russes recrutent sur Leboncoin                 La DGSI semble avoir profité de ces initiatives pour alerter sur d’autres menaces : ingérences chinoises, protection de l’information à l’ère du numérique, fait religieux en entreprise et activisme radical. Selon nos informations, ce travail aurait produit, en retour, des résultats inattendus. La DGSI est intervenue contre des tentatives d’ingérence en cours au sein d’organismes qui, venus écouter sa bonne parole, ont compris qu’ils faisaient l’objet d’une approche de services étrangers.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/21/le-gouvernement-veut-sensibiliser-sur-le-risque-accru-d-espionnage-russe-en-france_6146800_3210.html"},"headline":"Le gouvernement veut sensibiliser sur le risque accru d\u2019espionnage russe en France","dateCreated":"2022-10-21T14:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-21T14:00:09+02:00","dateModified":"2022-10-21T14:00:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Police et justice"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","Cyberespionnage","S\u00e9curit\u00e9 informatique","Ukraine","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","International"],"description":"La direction g\u00e9n\u00e9rale pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure a conduit, depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, plus de 4 000 op\u00e9rations de sensibilisation individuelles aupr\u00e8s des chefs d\u2019entreprise, dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, les administrations ou des associations.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/0/0/8080/4040/1342/671/60/0/3f98684_1666346904497-000-324682v.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/21/19-11">
<filnamedate="20221021"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221021"><AAMMJJHH="2022102119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ La secrétaire d’Etat allemande chargée du climat s’inquiète du manque d’ambition globale sur la réduction des émissions de gaz à effet de serre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Automobile : l’hybride rechargeable victime de ses ambiguïtés                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Éditorial Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         International Kevin Spacey jugé non coupable d’attouchements sexuels                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Free Love », de Tessa Hadley : Swinging London et conséquences                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le Patient » : Txomin Vergez à tour de rôles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Art contemporain : les œuvres à voir à l’occasion de la foire Paris +                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table La soupe au pistou : la recette de Mary Castel                   Le Goût du Monde Mary Castel : « Ces temps en cuisine, où l’on se rassemble déjà autour d’une table, sont parfois encore plus précieux que le repas lui-même »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le luxe français ignore le risque de récession                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Aux champs ! Cinq cueillettes à la ferme avec les enfants autour de Paris                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Climat             Jennifer Morgan : « Face au réchauffement, chaque Etat doit sortir de sa zone de confort »      La secrétaire d’Etat allemande chargée du climat s’inquiète du manque d’ambition globale sur la réduction des émissions de gaz à effet de serre.          Propos recueillis par Audrey Garric et Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h58    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La secrétaire d’Etat et représentante spéciale pour l’action climatique internationale, Jennifer Lee Morgan, au ministère fédéral des affaires étrangères à Berlin, le 13 octobre 2022.  ANNEGRET HILSE/REUTERS               Jennifer Morgan, secrétaire d’Etat et représentante spéciale pour la politique climatique internationale auprès du ministère des affaires étrangères allemand, a effectué son premier déplacement officiel à Paris, jeudi 20 octobre. Dans un entretien au Monde, l’ex-patronne de Greenpeace International (2016-2022) répond aux critiques sur la décision de l’Allemagne de recourir davantage au charbon et au gaz naturel liquéfié (GNL) pour produire de l’électricité dans le contexte de la guerre en Ukraine. Elle revient également sur la crise énergétique qui rend plus difficile la lutte contre le changement climatique, avant la conférence mondiale sur le climat (COP27), qui se tiendra, du 6 au 18 novembre, à Charm El-Cheikh (Egypte).          Ces derniers mois, l’Allemagne a réactivé des centrales à charbon et a décidé de construire des terminaux flottants d’importation de GNL. Ces décisions sont-elles compatibles avec ses objectifs climatiques ?          Les décisions que nous avons dû prendre pour réduire notre dépendance à la Russie ont été douloureuses, c’est évident, mais ce sont des décisions de court ou moyen terme, directement liées à la guerre en Ukraine et à la nécessité de sécuriser nos approvisionnements énergétiques dans les mois qui viennent. Cela ne doit pas empêcher de voir ce que nous faisons à long terme. Or, là-dessus, nos objectifs restent extrêmement clairs et ambitieux, comme celui d’avoir 80 % de notre électricité issue des énergies renouvelables en 2030 ou d’atteindre la neutralité carbone d’ici à 2045.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/10/21/19-12">
<filnamedate="20221021"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221021"><AAMMJJHH="2022102119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ La décision prise vendredi par la commission électorale du pays fait suite aux révélations sur les cadeaux diplomatiques reçus et non déclarés par M. Khan lorsqu’il était au pouvoir. Il bénéficie toutefois d’un fort soutien populaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Automobile : l’hybride rechargeable victime de ses ambiguïtés                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Éditorial Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         International Kevin Spacey jugé non coupable d’attouchements sexuels                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Free Love », de Tessa Hadley : Swinging London et conséquences                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le Patient » : Txomin Vergez à tour de rôles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Art contemporain : les œuvres à voir à l’occasion de la foire Paris +                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table La soupe au pistou : la recette de Mary Castel                   Le Goût du Monde Mary Castel : « Ces temps en cuisine, où l’on se rassemble déjà autour d’une table, sont parfois encore plus précieux que le repas lui-même »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le luxe français ignore le risque de récession                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Aux champs ! Cinq cueillettes à la ferme avec les enfants autour de Paris                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Pakistan             Pakistan : l’ex-premier ministre Imran Khan interdit de candidature électorale pendant cinq ans      La décision prise vendredi par la commission électorale du pays fait suite aux révélations sur les cadeaux diplomatiques reçus et non déclarés par M. Khan lorsqu’il était au pouvoir. Il bénéficie toutefois d’un fort soutien populaire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h54    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des policiers empêchent des partisans de l’ex-premier ministre Imran Khan d’entrer au siège de la commission électorale à Islamabad, le 21 octobre 2022.  ANJUM NAVEED / AP                 Un défaut de transparence lui aura valu son éviction du pouvoir et une inéligibilité. L’ex-premier ministre pakistanais Imran Khan a en effet été interdit, vendredi 21 octobre, de se présenter à toute élection pendant cinq ans, après décision de la commission électorale du pays.            Ce dernier n’a pas déclaré tous les cadeaux diplomatiques qu’il a reçus durant son mandat à la tête du pays (2018-2022). La commission a conclu vendredi à ce sujet que l’ancien chef du gouvernement « était impliqué dans des pratiques de corruption », a déclaré l’un des avocats de M. Khan, Gohar Khan, annonçant son intention de saisir immédiatement la justice pour faire annuler cette décision.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pakistan, Imran Khan menacé d’être exclu de la vie publique                   Si celle-ci est confirmée par les tribunaux, M. Khan, qui avait été renversé en avril par une motion de censure, pourrait ne pas pouvoir concourir aux prochaines élections législatives qui doivent avoir lieu d’ici à octobre 2023.                 Imran Khan s’était présenté le week-end dernier à huit élections partielles pour tester sa popularité – les candidatures multiples étant possibles au Pakistan. S’il en a remporté six d’entre elles, son élection a de fait été invalidée par la décision de la commission électorale.            Des cadeaux non déclarés et pour certains revendus avec profit            « Nous rejetons cette décision honteuse. Le PTI et la nation entière rejettent cette décision », a réagi à l’annonce de la décision vendredi Fawad Chaudhry, ancien ministre de l’information et haut responsable du parti de M. Khan, le Pakistan Tehrik-e-Insaf (le Mouvement du Pakistan pour la justice). Il a ainsi appelé tous les partisans de l’ancien premier ministre à descendre sans attendre dans les rues pour manifester leur désapprobation.            La presse pakistanaise enchaîne depuis plusieurs mois les « unes » à sensation, reprochant à l’ancien champion international de cricket et à son épouse d’avoir reçu l’équivalent de plusieurs centaines de milliers de dollars de cadeaux – sous forme de montres de luxe, de bijoux, de sacs à main de créateurs ou de parfums – pendant leurs déplacements à l’étranger, lorsqu’il était premier ministre, et de ne pas les avoir tous déclarés. Pis encore : d’en avoir revendu certains en faisant du profit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pakistan, la guerre entre Imran Khan et son successeur plonge le pays dans l’incertitude                   La plainte sur laquelle la commission électorale s’est prononcée avait été déposée par l’opposition lorsque M. Khan était encore au pouvoir. A l’époque, le premier ministre avait expliqué ne pas avoir déclaré certains biens pour des raisons de sécurité nationale. Dans une réponse écrite, il avait ensuite admis avoir acheté pour près de 22 millions de roupies de cadeaux avant de les revendre pour plus du double de ce montant.                Au Pakistan, les responsables gouvernementaux peuvent recevoir et accepter des cadeaux peu onéreux s’ils les déclarent. Ils peuvent aussi acquérir les plus chers pour environ 50 % de leur valeur. Cette proportion n’était que de 20 % avant qu’elle ne soit augmentée par M. Khan lorsqu’il est arrivé au pouvoir.            Vague de soutien populaire            Malgré son éviction politique pour avoir violé les règles de financement politique, M. Khan conserve un large appui dans la population. Ses soutiens se sont d’ailleurs rassemblés devant le siège de la commission électorale, à Islamabad, vendredi pour protester contre la décision de cette dernière.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pakistan, l’ex-premier ministre Imran Khan crie au complot et mobilise la rue                   Depuis avril, M. Khan a organisé à répétition de vastes rassemblements dans tout le pays, attirant des dizaines de milliers de supporteurs, pour faire pression sur la fragile coalition au pouvoir. Il a promis d’annoncer bientôt la date d’une nouvelle « longue marche » sur Islamabad.                Ne cessant de ressasser la thèse selon laquelle sa chute aurait été le fruit d’une « conspiration » ourdie par les Etats-Unis, Imran Khan critique sans répit le gouvernement de son successeur, Shehbaz Sharif, et exige des élections anticipées. L’actuel gouvernement cherche, lui, à tout prix à l’écarter des prochaines élections générales, qui auront lieu en 2023.            Imran Khan était arrivé au pouvoir en 2018, après la victoire aux législatives du PTI, sur une promesse populiste mêlant réformes sociales, conservatisme religieux et lutte contre la corruption. Sous son mandat, la situation économique s’est dégradée et il a perdu le soutien de l’armée, qui avait été accusée d’avoir contribué à le faire élire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’instabilité politique menace l’économie chancelante du Pakistan                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 22 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au-delà des volcans  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/21/pakistan-l-ex-premier-ministre-imran-khan-interdit-de-candidature-electorale-pendant-cinq-ans_6146798_3210.html"},"headline":"Pakistan\u00a0: l\u2019ex-premier ministre Imran Khan interdit de candidature \u00e9lectorale pendant cinq ans","dateCreated":"2022-10-21T13:54:01+02:00","datePublished":"2022-10-21T13:54:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pakistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Pakistan"],"description":"La d\u00e9cision prise vendredi par la commission \u00e9lectorale du pays fait suite aux r\u00e9v\u00e9lations sur les cadeaux diplomatiques re\u00e7us et non d\u00e9clar\u00e9s par M.\u00a0Khan lorsqu\u2019il \u00e9tait au pouvoir. Il b\u00e9n\u00e9ficie toutefois d\u2019un fort soutien populaire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/636/0/7640/3820/1342/671/60/0/3220c99_c9760624e5744ed29d44bc659edf9bad-c9760624e5744ed29d44bc659edf9bad-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pakistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pakistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/21/19-13">
<filnamedate="20221021"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221021"><AAMMJJHH="2022102119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le Royaume-Uni peut-il sortir de l’instabilité politique ? Les conservateurs peuvent-ils trouver un successeur ? Cécile Ducourtieux, correspondante du « Monde » à Londres, a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ J'avais pris mes billets pour Singapour sur Tamise... Je dois demander le remboursement ?    upr         Bonjour,          Essayez toujours, en adressant votre réclamation au 11 Downing Street (la chancellerie de l’Echiquier) ou à l’European Research Group, le club des brexiters au sein du Parti conservateur… Les marchés financiers n’ont pas voulu de ce « conte de fées » – comme le désignait Rishi Sunak, le concurrent malheureux de Liz Truss au remplacement de Boris Johnson, l’été dernier.          Néanmoins, rien n’indique que les élus membres de l’ERG ou Mme Truss aient renoncé à ce fantasme – le Royaume-Uni n’est évidemment pas comparable à Singapour, et même ses entrepreneurs ne réclament pas des taxes le plus faibles possible : ils veulent de la stabilité, et des politiques de long terme, pas des budgets qui changent toutes les trois semaines.        Cécile Ducourtieux (Londres, correspondante)                 Le contexte          Image de couverture :  La première ministre britannique Liz Truss s’est finalement résignée à démissionner, jeudi 20 octobre 2022, après seulement six semaines à Downing Street.   DANIEL LEAL / AFP          La première ministre britannique, Liz Truss, s’est finalement résignée à démissionner, quarante-quatre jours seulement après son arrivée à Downing Street, battant ainsi un record humiliant, celui du mandat le plus court de l’histoire moderne du Royaume-Uni.Elle a été emportée par une profonde crise de confiance après l’annonce de son « minibudget », provoquant une tempête financière sur les marchés. Un plan auquel elle a renoncé il y a trois jours dans un spectaculaire revirement, après avoir écarté le chancelier de l’Echiquier. La démission de sa ministre de l’intérieur et les scènes de chaos à la Chambre des communes ont précipité sa chute.Vendredi 28 octobre, le pays devrait découvrir le nom de son troisième premier ministre conservateur en trois mois, à l’issue d’une primaire interne expéditive, à condition que les tories parviennent à se mettre d’accord. La formation est minée par les divisions, le manque d’idées et l’absence de têtes nouvelles après douze années de gouvernement. Il se refuse pourtant à affronter des élections anticipées, qui le renverraient dans l’opposition.Pour les conservateurs, l’enjeu est de trouver un successeur capable à la fois de rassembler le parti et d’inspirer confiance dans un pays qui, au-delà du chaos politique, subit une crise économique et sociale majeure avec une inflation qui a atteint en septembre 10,1 %, un sommet en quarante ans.Mais qu’est-il arrivé à la politique britannique, à sa réputation de stabilité et de modération, à son Parlement, pris de convulsions dont le rythme s’accélère depuis le Brexit ? Est-ce la fin des illusions du oui au référendum de 2015, que les premiers ministres conservateurs se sont évertués à faire fonctionner, en vain ? Cécile Ducourtieux, correspondante à Londres, répondra à vos questions à partir de 15 h 30.         Nos contenus pour approfondir         Décryptage. Après la démission de Liz Truss, le Royaume-Uni plongé dans une crise politique profonde et inédite         Editorial. Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »         Tribune. « Pour les Britanniques, sortir de l’Union européenne n’a servi à rien »         Vidéo. La chute vertigineuse de Liz Truss en quarante-quatre jours de pouvoir                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-21T14:49:15+00:00","coverageEndTime":"2022-10-22T02:49:15+00:00","headline":"Liz Truss d\u00e9missionne\u00a0: \u00ab\u00a0Une partie des \u00e9lecteurs conservateurs \u201ctraditionnels\u201d r\u00eavent du retou...","description":"Le Royaume-Uni peut-il sortir de l\u2019instabilit\u00e9 politique\u00a0? Les conservateurs peuvent-ils trouver un successeur\u00a0? C\u00e9cile Ducourtieux, correspondante du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Londres, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["International","Liz Truss"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Liz Truss"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Liz Truss démissionne : « Une partie des électeurs conservateurs “traditionnels” rêvent du retour de Boris Johnson, les autres sont horrifiés »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Royaume-Uni peut-il sortir de l\u2019instabilit\u00e9 politique\u00a0? Les conservateurs peuvent-ils trouver un successeur\u00a0? C\u00e9cile Ducourtieux, correspondante du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Londres, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/0/0/5773/3849/1342/894/3/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-21T14:49:15+00:00"
,"endDate":"2022-10-22T02:49:15+00:00"
  Ce tchat touche \u00e0 sa fin\u00a0!          Merci \u00e0 tous pour vos nombreuses questions sur la d\u00e9mission de Liz Truss et la succession ouverte au Parti conservateur.          A tr\u00e8s vite sur Le Monde\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss d\u00e9missionne\u00a0: \u00ab\u00a0Une partie des \u00e9lecteurs conservateurs \u201ctraditionnels\u201d r\u00eavent du retou...","dateModified":"2022-10-21T15:15:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T14:50:58+00:00","articleBody":"     L\u2019actuelle ministre des relations avec le Parlement, Penny Mordaunt, a confirm\u00e9 vendredi sur Twitter sa candidature pour devenir premi\u00e8re ministre du Royaume-Uni, apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss. \u00ab\u00a0Je suis candidate pour \u00eatre la cheffe du Parti conservateur et votre premi\u00e8re ministre, pour unir notre pays, r\u00e9aliser nos engagements et remporter les prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, a \u00e9crit la d\u00e9put\u00e9e de 49\u00a0ans, ancienne ministre de la d\u00e9fense et du commerce international.          D\u00e9j\u00e0 candidate il y a deux mois contre Liz Truss, pour succ\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9poque \u00e0 Boris Johnson, Penny Mordaunt a \u00e9t\u00e9 la coqueluche des militants conservateurs au d\u00e9but de la campagne, avant de terminer en troisi\u00e8me position. Dans les rangs des tories, Mme\u00a0Mordaunt fait figure de mod\u00e9r\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penny Mordaunt, premi\u00e8re candidate au 10 Downing Street","dateModified":"2022-10-21T15:42:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T14:39:53+00:00","articleBody":"               Merci encore pour vos questions, vari\u00e9es et tr\u00e8s stimulantes\u00a0! Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tout le monde      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss d\u00e9missionne\u00a0: \u00ab\u00a0Une partie des \u00e9lecteurs conservateurs \u201ctraditionnels\u201d r\u00eavent du retou...","dateModified":"2022-10-21T15:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T14:39:09+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\npeut-on imaginer qu'en cas de retour de Boris Johnson, le parti conservateur implose et que suffisamment de d\u00e9put\u00e9s votent la dissolution ?    I'mBack         Bonjour,          Ici, la politique-fiction d\u00e9passe rarement la r\u00e9alit\u00e9, alors lan\u00e7ons-nous\u00a0! Si Boris Johnson \u00e9tait d\u00e9sign\u00e9 la semaine prochaine, et que suffisamment de d\u00e9put\u00e9s tories horrifi\u00e9s quittaient dans la foul\u00e9e le groupe parlementaire pour marquer leur d\u00e9sapprobation, le Parti conservateur pourrait perdre sa majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des communes \u2013 il faudrait quand m\u00eame au moins une cinquantaine de d\u00e9fections de tories pour ce faire. Et alors, oui, des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales deviendraient in\u00e9vitables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss d\u00e9missionne\u00a0: \u00ab\u00a0Une partie des \u00e9lecteurs conservateurs \u201ctraditionnels\u201d r\u00eavent du retou...","dateModified":"2022-10-21T15:43:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T14:36:03+00:00","articleBody":"              Charles III pourrait donc bient\u00f4t nommer son premier Premier Ministre ?    yannou13         Bonjour,          C\u2019est une des rares choses que l\u2019on peut affirmer avec (presque) certitude\u00a0: oui, Charles\u00a0III devrait nommer son \u00ab\u00a0premier\u00a0\u00bb premier ministre, peu apr\u00e8s le 24\u00a0octobre. Ou plut\u00f4t, il lui confiera la t\u00e2che de former un gouvernement, ce qui revient au m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss d\u00e9missionne\u00a0: \u00ab\u00a0Une partie des \u00e9lecteurs conservateurs \u201ctraditionnels\u201d r\u00eavent du retou...","dateModified":"2022-10-21T15:44:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T14:34:20+00:00","articleBody":"              Quid des intentions de vote des partis politiques en cas d'\u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale anticip\u00e9e ? Les sondages anticipent-ils un raz-de-mar\u00e9e travailliste ?    Sondex         Bonjour,          Les travaillistes survolent les sondages depuis que Liz Truss a provoqu\u00e9 une temp\u00eate financi\u00e8re avec son mini-budget\u00a0: vingt points d\u2019avance, trente points d\u2019avance, voire davantage\u2026 Pour vous donner un exemple\u00a0: selon un sondage PeoplePolling-GB News publi\u00e9 ce matin, 53\u00a0% des sond\u00e9s voteraient pour le Labour en cas d\u2019\u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales demain, contre 14\u00a0% seulement pour les conservateurs.          Jamais un sondage n\u2019avait mis les conservateurs aussi bas dans les intentions de vote. A ce niveau de d\u00e9saffection, les tories perdraient presque tous leurs si\u00e8ges \u00e0 la Chambre des communes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss d\u00e9missionne\u00a0: \u00ab\u00a0Une partie des \u00e9lecteurs conservateurs \u201ctraditionnels\u201d r\u00eavent du retou...","dateModified":"2022-10-21T15:46:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T14:30:17+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nPlus que l\u2019\u00e9chec personnel de Liz Truss, n'est-ce pas a mission impossible de faire du Brexit un succ\u00e8s qui est en cause aujourd\u2019hui dans la crise politique britannique ? N'est-il pas temps pour les conservateurs de dire qu'ils se sont tromp\u00e9 ?    Sophie          Bonjour,          Les conservateurs ne me semblent pas m\u00fbrs pour un vaste mea culpa\u2026 L\u2019un d\u2019eux, Tobias Ellwood, chef de la commission parlementaire de la d\u00e9fense, a tent\u00e9 il y a quelques semaines un tr\u00e8s timide\u00a0: \u00ab\u00a0Et si on rejoignait le march\u00e9 int\u00e9rieur europ\u00e9en\u00a0?\u00a0\u00bb Il s\u2019est fait incendier par ses pairs sur les r\u00e9seaux sociaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss d\u00e9missionne\u00a0: \u00ab\u00a0Une partie des \u00e9lecteurs conservateurs \u201ctraditionnels\u201d r\u00eavent du retou...","dateModified":"2022-10-21T15:46:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T14:27:27+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour le tchat!\r\nJ'ai lu avec int\u00e9r\u00eat votre article sur l'\u00e9l\u00e9phant dans la pi\u00e8ce qu'est le Brexit. Cet article se focalise sur la classe politique, y a t'il des sondages sur l'\u00e9tat d'esprit de la population ?\r\n    Toto                   Bonjour          Oui, pas mal de sondages montrent que, d\u00e9sormais, une majorit\u00e9 de Britanniques estiment que le Brexit \u00e9tait un \u00e9chec. Cependant, il n\u2019y a pas de grand mouvement populaire en faveur de l\u2019UE. Les gens ont des pr\u00e9occupations bien plus imm\u00e9diates\u00a0: payer leurs factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ou leurs emprunts immobiliers, par exemple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss d\u00e9missionne\u00a0: \u00ab\u00a0Une partie des \u00e9lecteurs conservateurs \u201ctraditionnels\u201d r\u00eavent du retou...","dateModified":"2022-10-21T15:58:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T14:22:27+00:00","articleBody":"              L'instabilit\u00e9 politique \u00e0 Londres est-elle de nature \u00e0 aider le gouvernement ind\u00e9pendantiste \u00e9cossais de Nicola Sturgeon dans sa qu\u00eate d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum ?    Bernois         Bonjour,          Il est tr\u00e8s difficile de vous r\u00e9pondre. Tout d\u00e9pendra du nouveau premier ministre\u00a0: un mod\u00e9r\u00e9 pourrait priver Mme\u00a0Sturgeon d\u2019arguments.          Par ailleurs, on assiste \u00e0 un essoufflement du mouvement ind\u00e9pendantiste dans les sondages\u00a0: les Ecossais h\u00e9sitent \u00e0 se lancer dans l\u2019inconnu d\u2019une d\u00e9marche d\u2019ind\u00e9pendance, au vu de toutes les incertitudes actuelles (guerre en Ukraine, crise \u00e9conomique, r\u00e9chauffement climatique, etc.). Et, d\u2019un point de vue constitutionnel, Mme\u00a0Sturgeon est coinc\u00e9e\u00a0: elle a besoin de l\u2019aval de Londres, a priori, pour organiser un r\u00e9f\u00e9rendum ayant une valeur l\u00e9gale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss d\u00e9missionne\u00a0: \u00ab\u00a0Une partie des \u00e9lecteurs conservateurs \u201ctraditionnels\u201d r\u00eavent du retou...","dateModified":"2022-10-21T15:59:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T14:19:29+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci pour tous vos excellents articles. Deux questions : L'extravagante proc\u00e9dure de d\u00e9signation du PM est-elle remise en cause au parti conservateur ? Les sondages indiquent-ils qu'une majorit\u00e9 des Britanniques souhaite l'organisation d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es ?    Orion         Bonjour,          J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu \u00e0 la deuxi\u00e8me partie de votre question\u00a0: oui, les Britanniques, a priori, voudraient des \u00e9lections, mais c\u2019est sur la base d\u2019un seul sondage.          Quant \u00e0 la proc\u00e9dure de d\u00e9signation du nouveau locataire de Downing Street, elle n\u2019est pas ouvertement critiqu\u00e9e. Elle garantit une d\u00e9signation rapide \u2013 ce que tout le monde souhaite \u2013, et \u00e9limine a priori les candidats \u00ab\u00a0fantaisistes\u00a0\u00bb (en r\u00e9alit\u00e9, tous les candidats de la droite dure du parti, comme Suella Braverman, l\u2019\u00e9ph\u00e9m\u00e8re ministre de l\u2019int\u00e9rieur de Mme\u00a0Truss).          Certains pensaient hier que le soutien minimal de cent d\u00e9put\u00e9s requis pour concourir \u00e9tait aussi un moyen de barrer la route \u00e0 Boris Johnson. A en croire les soutiens qui s\u2019accumulent en sa faveur, cette condition pourrait ne pas avoir d\u2019effet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss d\u00e9missionne\u00a0: \u00ab\u00a0Une partie des \u00e9lecteurs conservateurs \u201ctraditionnels\u201d r\u00eavent du retou...","dateModified":"2022-10-21T16:03:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T14:14:54+00:00","articleBody":"    Bonjour\nY-a-t-il des forces politiques au RU qui plaident pour un retour dans l'UE ?\nMerci    Fore         Bonjour,          Non, \u00e0 part les ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais du SNP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss d\u00e9missionne\u00a0: \u00ab\u00a0Une partie des \u00e9lecteurs conservateurs \u201ctraditionnels\u201d r\u00eavent du retou...","dateModified":"2022-10-21T16:04:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T14:14:00+00:00","articleBody":"              Bonjour\nComment r\u00e9agit la population \u00e0 cette nouvelle nomination qui ne passe pas par les urnes ?\n    Lolo         Bonjour,          Pour une fois, je vais faire court\u00a0: elle est tr\u00e8s lasse\u2026 A en croire le sondage men\u00e9 par YouGov jeudi, les deux tiers des sond\u00e9s voudraient une nouvelle \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale maintenant. Une partie des \u00e9lecteurs conservateurs \u00ab\u00a0traditionnels\u00a0\u00bb r\u00eavent cependant du retour de Boris Johnson\u00a0; les autres sont horrifi\u00e9s. Et beaucoup sont pr\u00eats \u00e0 basculer en faveur des travaillistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss d\u00e9missionne\u00a0: \u00ab\u00a0Une partie des \u00e9lecteurs conservateurs \u201ctraditionnels\u201d r\u00eavent du retou...","dateModified":"2022-10-21T16:04:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T14:11:11+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci pour ce tchat. Que pensez-vous de la profonde irresponsabilit\u00e9 d'une partie des membres du Parlement et des membres du parti conservateur qui proposent sans rire le retour de Boris Johnson ? Comment peuvent-ils ne pas voir une nouvelle catastrophe se profiler \u00e0 l'horizon dans un tel cas?. Merci     Triple_F         Bonjour,          Il y aurait des ouvrages \u00e0 \u00e9crire sur ce Parti conservateur, qui se pr\u00e9sente (sans rire) comme le parti \u00ab\u00a0ayant eu le plus de succ\u00e8s dans le monde\u00a0\u00bb, dont une grande partie des \u00e9lus et membres vivent encore dans le pass\u00e9 et l\u2019h\u00e9ritage enjoliv\u00e9 et fantasm\u00e9 de Margaret Thatcher. Cette formation politique a r\u00e9ussi \u00e0 tuer l\u2019extr\u00eame droite \u2013 le UKIP \u2013, mais elle se pr\u00e9sente aujourd\u2019hui comme une collection de factions (l\u2019European Research Group, les One Nation Conservatives, les Red Wall\u2026) aux int\u00e9r\u00eats divergents.          Vue de l\u2019ext\u00e9rieur, cette formation semble de plus en plus engag\u00e9e dans un processus autodestructeur, ses membres n\u2019agissant pour la plupart qu\u2019en fonction de leurs int\u00e9r\u00eats \u00e0 court terme \u2013 se faire r\u00e9\u00e9lire. Boris Johnson a multipli\u00e9 les scandales, il est discr\u00e9dit\u00e9 aux yeux d\u2019une grande partie de la population, mais bien des \u00e9lus pensent qu\u2019il est le seul capable de limiter les d\u00e9g\u00e2ts, donc, peut-\u00eatre, de sauver leur poste lors des prochaines \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss d\u00e9missionne\u00a0: \u00ab\u00a0Une partie des \u00e9lecteurs conservateurs \u201ctraditionnels\u201d r\u00eavent du retou...","dateModified":"2022-10-21T16:09:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T14:03:29+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci pour ce tchat. D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, que pensez-vous du r\u00f4le de la presse de droite dans la radicalisation d'une partie de l'\u00e9lectorat britannique. Un rem\u00e8de est-il envisageable selon vous ?    Triple_F         Bonjour,          Il est clair que le Sun et le Daily Mail (pour ne citer qu\u2019eux) ont soutenu la campagne de Liz Truss \u2013 comme ils ont d\u00e9fendu le Brexit et toutes les contrev\u00e9rit\u00e9s et \u00ab\u00a0fake news\u00a0\u00bb sur le sujet pendant des ann\u00e9es. La presse \u00e0 elle seule ne fait toutefois pas l\u2019opinion publique, et elle reste libre. Le chaos et l\u2019instabilit\u00e9 politique actuels sont aussi le fait de politiques m\u00e9diocres, d\u00e9cevantes, et d\u2019un syst\u00e8me \u00e9lectoral sans une once de proportionnelle, qui favorise le bipartisme et d\u00e9courage les Britanniques d\u2019aller aux urnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss d\u00e9missionne\u00a0: \u00ab\u00a0Une partie des \u00e9lecteurs conservateurs \u201ctraditionnels\u201d r\u00eavent du retou...","dateModified":"2022-10-21T16:13:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T13:56:51+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci pour ce tchat. Selon vous peut-on voir dans ce \u00e9ni\u00e8me d\u00e9boire le d\u00e9but de la fin pour les partisans d'un Brexit acharn\u00e9? Si oui, comment expliquer l'immense timidit\u00e9 de l'opposition (Labour) \u00e0 ce sujet?    Triple_F         Bonjour,          Aussi bizarre que cela puisse para\u00eetre depuis la France, le Brexit est encore un sujet trop clivant et trop toxique pour que les conservateurs soient pr\u00eats \u00e0 en reconna\u00eetre l\u2019\u00e9chec. Les rares mod\u00e9r\u00e9s, pro- \u00ab\u00a0Remain\u00a0\u00bb, qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9s du parti, n\u2019osent plus en parler, au risque d\u2019\u00eatre marginalis\u00e9s tr\u00e8s vite.          Quant au Labour, il a tout int\u00e9r\u00eat, s\u2019il veut gagner le pouvoir, \u00e0 ne pas aborder ce sujet empoisonn\u00e9\u00a0: il y a pas mal d\u2019\u00e9lecteurs qui ont vot\u00e9 \u00ab\u00a0Boris\u00a0\u00bb en\u00a02019 parce qu\u2019ils refusaient la position ambigu\u00eb du parti de gauche \u00e0 l\u2019\u00e9gard du r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum de 2016. Et aborder le Brexit, en condamner l\u2019\u00e9chec, ce serait faire un trop gros cadeau aux tories, qui s\u2019empresseraient d\u2019accuser le Labour de d\u00e9ni de d\u00e9mocratie. Keir Starmer a fait un choix tactique\u00a0: il se tait pour maximiser les chances de sa formation d\u2019acc\u00e9der \u00e0 Downing Street.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss d\u00e9missionne\u00a0: \u00ab\u00a0Une partie des \u00e9lecteurs conservateurs \u201ctraditionnels\u201d r\u00eavent du retou...","dateModified":"2022-10-21T16:17:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T13:50:36+00:00","articleBody":"              Y a t il des barons du Parti Conservateur qui pourraient amener le parti \u00e0 faire le bon choix et \u00e9carter Johnson ? Chris Patten, homme raisonnable et prestigieux, peut il etre design\u00e9 PM  ?    Stephan         Bonjour,          Il est clair qu\u2019une campagne \u00ab\u00a0tous contre Boris\u00a0\u00bb est en cours \u00e0 Westminster, avec des d\u00e9put\u00e9s qui montent au cr\u00e9neau publiquement ou anonymement pour dire tout le mal qu\u2019ils pensent du retour d\u2019un premier ministre qui a tant ab\u00eem\u00e9 la r\u00e9putation d\u2019int\u00e9grit\u00e9 du parti. Jesse Norman, par exemple, secr\u00e9taire d\u2019Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, vient d\u2019enjoindre \u00e0 ses coll\u00e8gues de ne pas soutenir Boris Johnson, une telle d\u00e9cision \u00e9tant \u00ab\u00a0catastrophique\u00a0\u00bb.          Si M.\u00a0Johnson parvient \u00e0 draguer les voix de la droite du parti, il a toutes les chances de gagner\u2026 En effet, ses deux concurrents les plus s\u00e9rieux, Rishi Sunak et Penny Mordaunt, sont consid\u00e9r\u00e9s comme des mod\u00e9r\u00e9s et n\u2019auront pas ces soutiens \u00e0 droite. Quant \u00e0 Chris Patten, il n\u2019est pas d\u00e9put\u00e9, or seuls les d\u00e9put\u00e9s peuvent \u00eatre membres du gouvernement \u2013\u00a0donc devenir premier ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss d\u00e9missionne\u00a0: \u00ab\u00a0Une partie des \u00e9lecteurs conservateurs \u201ctraditionnels\u201d r\u00eavent du retou...","dateModified":"2022-10-21T16:19:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T13:45:11+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci pour ce tchat. Le retour de Boris Johnson vous para\u00eet-il probable. Si oui, quel risque que la crise continue voire s'aggrave ?    Triple_F         Bonjour,          Je ne parie rien \u2013 m\u00eame pas un pound \u2013 sur le retour de Boris Johnson\u00a0: la politique britannique est bien trop incertaine. Je n\u2019exclue pas, cependant, un come-back r\u00e9ussi, aussi fou et destructeur que cela puisse para\u00eetre (pour le Parti conservateur et le pays tout entier). Ce matin, le p\u00e8re de Boris Johnson, Stanley, a confi\u00e9 que son fils \u00e9tait dans un avion de retour des Cara\u00efbes o\u00f9 il passait des vacances en famille.          L\u2019ex-premier ministre doit avoir r\u00e9uni au plus tard lundi prochain, 24\u00a0octobre \u00e0 14\u00a0heures, au moins cent soutiens de d\u00e9put\u00e9s tories pour concourir. Hier, j\u2019ai pens\u00e9 \u00e0 une blague et qu\u2019il n\u2019y parviendrait pas. A mesure que les soutiens publics s\u2019expriment, cette perspective prend toutefois corps.          Ce midi, Ben Wallace, son respect\u00e9 ministre de la d\u00e9fense, a dit qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0du c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00bb de Boris Johnson et que seul lui aurait \u00ab\u00a0un mandat\u00a0\u00bb pour \u00eatre premier ministre. A en croire les journalistes qui tiennent le compte des soutiens aux candidats potentiels, M.\u00a0Johnson serait au coude-\u00e0-coude avec Rishi Sunak, son chancelier de l\u2019Echiquier, le candidat le plus solide au remplacement de Liz Truss.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss d\u00e9missionne\u00a0: \u00ab\u00a0Une partie des \u00e9lecteurs conservateurs \u201ctraditionnels\u201d r\u00eavent du retou...","dateModified":"2022-10-21T16:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T13:37:59+00:00","articleBody":"              Bonjour\n\"Le pouvoir d achat des britanniques s'est effondr\u00e9\". Pourriez-vous nous en dire plus ? La situation ressemble-t-elle \u00e0 celle de la France ?\nMerci    Merci         Bonjour,          L\u2019inflation est repartie \u00e0 la hausse, \u00e0 10,1\u00a0% en rythme annuel en septembre dernier, selon les derniers chiffres de l\u2019Office national des statistiques, publi\u00e9s mercredi 19\u00a0octobre. Les prix de l\u2019alimentaire sont particuli\u00e8rement en forte hausse\u00a0: + 14\u00a0%, ce qui affecte en premier les m\u00e9nages les plus modestes.          Par ailleurs, les factures d\u2019\u00e9nergie ont d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 depuis l\u2019an dernier et l\u2019aide gouvernementale est limit\u00e9e \u2013 les foyers britanniques ne devraient pas payer plus de 2\u00a0500\u00a0livres sterling par an pour leur \u00e9nergie, \u00e0 condition qu\u2019ils aient une consommation \u00ab\u00a0moyenne\u00a0\u00bb (en gros, \u00e0 condition qu\u2019ils ne consomment pas trop). Et cette aide est limit\u00e9e \u00e0 six mois\u00a0: \u00e0 partir d\u2019avril prochain, les factures annuelles pourraient grimper davantage. Certains experts avan\u00e7aient des factures astronomiques\u00a0: 5\u00a0000\u00a0livres sterling par an. A ce compte-l\u00e0, m\u00eame les classes moyennes sont lamin\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss d\u00e9missionne\u00a0: \u00ab\u00a0Une partie des \u00e9lecteurs conservateurs \u201ctraditionnels\u201d r\u00eavent du retou...","dateModified":"2022-10-21T16:36:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T13:33:51+00:00","articleBody":"              De nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives sont elles possibles a court terme ?     Allez les verts!!!         Bonjour,          Comme je viens de l\u2019expliquer, les conservateurs peuvent continuer \u00e0 changer de dirigeant jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2024 tant qu\u2019ils disposent d\u2019une majorit\u00e9 au Parlement. Toutefois, entre la th\u00e9orie et le chaos politique, dont ils donnent le spectacle depuis quelques mois, il y a une marge\u00a0: les appels \u00e0 une \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale se font pressants dans les rangs de l\u2019opposition, et m\u00eame dans les sondages.          Selon une enqu\u00eate de YouGov publi\u00e9e hier, 63\u00a0% des sond\u00e9s veulent une \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale maintenant. Il sera tr\u00e8s difficile \u00e0 celui ou celle qui succ\u00e9dera \u00e0 Liz Truss de parvenir \u00e0 appliquer un programme d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 \u2013 pour lequel, encore une fois, les conservateurs n\u2019ont pas du tout \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 la fin de 2019 \u2013 sans demander leur avis \u00e0 l\u2019ensemble des Britanniques. Donc, je n\u2019exclus pas du tout des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales anticip\u00e9es dans le courant de 2023 \u2013 voire avant, si les conservateurs implosent totalement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss d\u00e9missionne\u00a0: \u00ab\u00a0Une partie des \u00e9lecteurs conservateurs \u201ctraditionnels\u201d r\u00eavent du retou...","dateModified":"2022-10-21T16:41:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T13:33:09+00:00","articleBody":"              Bonjour\nJ'avais pris mes billets pour Singapour sur Tamise... Je dois demander le remboursement ?    upr         Bonjour,          Essayez toujours, en adressant votre r\u00e9clamation au 11 Downing Street (la chancellerie de l\u2019Echiquier) ou \u00e0 l\u2019European Research Group, le club des brexiters au sein du Parti conservateur\u2026 Les march\u00e9s financiers n\u2019ont pas voulu de ce \u00ab\u00a0conte de f\u00e9es\u00a0\u00bb \u2013 comme le d\u00e9signait Rishi Sunak, le concurrent malheureux de Liz Truss au remplacement de Boris Johnson, l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier.          N\u00e9anmoins, rien n\u2019indique que les \u00e9lus membres de l\u2019ERG ou Mme\u00a0Truss aient renonc\u00e9 \u00e0 ce fantasme \u2013 le Royaume-Uni n\u2019est \u00e9videmment pas comparable \u00e0 Singapour, et m\u00eame ses entrepreneurs ne r\u00e9clament pas des taxes le plus faibles possible\u00a0: ils veulent de la stabilit\u00e9, et des politiques de long terme, pas des budgets qui changent toutes les trois semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss d\u00e9missionne\u00a0: \u00ab\u00a0Une partie des \u00e9lecteurs conservateurs \u201ctraditionnels\u201d r\u00eavent du retou...","dateModified":"2022-10-21T16:44:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T13:30:24+00:00","articleBody":"              bonjour, pourquoi le RU ne r\u00e9alise pas d'\u00e9lection anticip\u00e9e vu l'instabilit\u00e9 politique actuelle    WorldEdit         Bonjour,          Selon les r\u00e8gles de cette monarchie parlementaire, tant que le parti au pouvoir dispose d\u2019une majorit\u00e9 au Parlement, il peut changer de dirigeant \u2013 donc, de premier ministre \u2013 sans convoquer de nouvelles \u00e9lections parlementaires, jusqu\u2019\u00e0 la fin du mandat d\u00e9croch\u00e9 par les tories \u00e0 la suite des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales de d\u00e9cembre\u00a02019 (c\u2019est-\u00e0-dire jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2024).          Liz Truss a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e \u00e0 la suite d\u2019une primaire interne, cet \u00e9t\u00e9, pour remplacer Boris Johnson sans \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales\u00a0; et, selon toute probabilit\u00e9, elle sera elle-m\u00eame remplac\u00e9e la semaine prochaine \u2013 peut-\u00eatre par Boris Johnson\u00a0! \u2013 sans recours \u00e0 un scrutin national.          Il est vrai cependant que le mandat sur lequel M.\u00a0Johnson et son parti ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 la fin de 2019 (des investissements publics massifs) n\u2019est plus du tout celui que le rempla\u00e7ant ou la rempla\u00e7ante de Mme\u00a0Truss devra probablement d\u00e9rouler\u00a0: le chancelier de l\u2019Echiquier, Jeremy Hunt, pr\u00e9pare pour la fin d\u2019octobre un budget d\u2019aust\u00e9rit\u00e9. Et cela pose fondamentalement un probl\u00e8me d\u00e9mocratique\u00a0: les Britanniques n\u2019ont pas vot\u00e9 pour l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 en\u00a02019\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liz Truss d\u00e9missionne\u00a0: \u00ab\u00a0Une partie des \u00e9lecteurs conservateurs \u201ctraditionnels\u201d r\u00eavent du retou...","dateModified":"2022-10-21T16:49:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T13:02:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au vu de la situation, je ne peux pas accomplir le mandat pour lequel j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lue par le Parti conservateur\u00a0\u00bb\u00a0: c\u2019est par ces mots que Liz Truss, la premi\u00e8re ministre britannique, a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission, jeudi 20\u00a0octobre. Elle est rest\u00e9e moins de deux mois \u00e0 la t\u00eate du Royaume-Uni, dont dix jours de deuil national li\u00e9 \u00e0 la mort de la reine Elizabeth\u00a0II.          Voici notre retour en vid\u00e9o sur le passage le plus bref au 10 Downing Street depuis 1945.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quarante-quatre jours au pouvoir en vid\u00e9o","dateModified":"2022-10-21T16:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T12:30:02+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019urgence de la d\u00e9mission de Liz Truss, le Parti conservateur a choisi de recourir \u00e0 une primaire express pour d\u00e9signer son ou sa successeur(e), faute de candidat naturel. Avec une r\u00e8gle\u00a0: rassembler le parrainage d\u2019au moins cent coll\u00e8gues de bancs \u00e0 Westminster (sur 357 d\u00e9put\u00e9s conservateurs), d\u2019ici au lundi 24\u00a0octobre.          Les pr\u00e9tendants seront ensuite d\u00e9partag\u00e9s par leurs pairs et, \u00e9ventuellement, par les adh\u00e9rents des tories en phase finale s\u2019ils sont trois en course. Le nom du successeur de Mme\u00a0Truss sera connu d\u2019ici au vendredi 28\u00a0octobre.          Boris Johnson, Penny Mordaunt, Rishi Sunak, Ben Wallace\u2026 Voici un tour d\u2019horizon des candidats\u00a0potentiels.             Lire aussi :   D\u00e9mission de Liz Truss\u00a0: Boris Johnson, Rishi Sunak, Penny Mordaunt\u2026 qui sont les possibles candidats pour la remplacer\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre favoris pour succ\u00e9der \u00e0 Liz Truss","dateModified":"2022-10-21T16:56:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T11:45:00+00:00","articleBody":"     Que le pays d\u2019Europe au syst\u00e8me d\u00e9mocratique le plus enracin\u00e9 du continent soit \u00e0 son tour atteint par l\u2019instabilit\u00e9 n\u2019est, en soi, pas une bonne nouvelle. Qu\u2019une puissance d\u00e9sormais moyenne, mais qui compte dans le monde, soit prise dans un tourbillon de crise \u00e9conomique et politique, au moment o\u00f9 l\u2019agression russe en Ukraine met \u00e0 l\u2019\u00e9preuve l\u2019unit\u00e9 et la r\u00e9silience de l\u2019Europe, n\u2019en est pas une non plus.          Mais la d\u00e9mission express de Liz Truss marque aussi un tournant domestique, avec l\u2019\u00e9chec des promesses li\u00e9es au tournant historique qu\u2019ont pris les Britanniques il y a six ans en d\u00e9cidant de sortir de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Lisez l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019\u00e9ditorial publi\u00e9 dans Le Monde du jour ci-dessous.             Lire aussi :   D\u00e9mission de Liz Truss au Royaume-Uni\u00a0: le Brexit, \u00ab\u00a0\u00e9l\u00e9phant dans la pi\u00e8ce\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0: le Brexit, \u00ab\u00a0\u00e9l\u00e9phant dans la pi\u00e8ce\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-21T16:57:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T11:32:02+00:00","articleBody":"     L\u00e2ch\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s de son propre camp, la premi\u00e8re ministre Liz Truss a battu un record humiliant, celui du mandat le plus court de l\u2019histoire moderne du Royaume-Uni\u00a0: quarante-quatre jours. \u00ab\u00a0Vu la situation, je ne peux pas remplir le mandat sur lequel j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lue par le Parti conservateur\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 jeudi devant le 10\u00a0Downing Street.          Vendredi 28\u00a0octobre, le pays devrait d\u00e9couvrir le nom de son troisi\u00e8me premier ministre conservateur en trois mois, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une primaire interne exp\u00e9ditive\u2026 \u00e0 condition que les tories, min\u00e9s par les divisions, le manque d\u2019id\u00e9es et l\u2019absence de t\u00eates nouvelles apr\u00e8s douze ann\u00e9es de gouvernement, parviennent \u00e0 se mettre d\u2019accord.             Lire aussi :     Apr\u00e8s la d\u00e9mission de Liz Truss, le Royaume-Uni plong\u00e9 dans une crise politique profonde et in\u00e9dite          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni plong\u00e9 dans une crise politique in\u00e9dite","dateModified":"2022-10-21T16:58:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html#702074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/21/liz-truss-demissionne-le-royaume-uni-peut-il-sortir-de-l-instabilite-politique_6146796_3210.html","datePublished":"2022-10-21T11:30:01+00:00","articleBody":"     Au lendemain de la d\u00e9mission de Liz Truss, le Royaume-Uni est plong\u00e9 dans une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent. A partir de 15h30, C\u00e9cile Ducourtieux, correspondante du Monde \u00e0 Londres, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions dans ce tchat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue\u00a0!","dateModified":"2022-10-21T15:09:56+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/0/0/5773/3849/1342/894/3/0/6fa761d_5508490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/21/19-14">
<filnamedate="20221021"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221021"><AAMMJJHH="2022102119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Penny Mordaunt s’est officiellement déclarée candidate, vendredi. Le nombre de prétendants devrait être limité à trois du fait du processus électoral interne choisi par le Parti conservateur.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Automobile : l’hybride rechargeable victime de ses ambiguïtés                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Éditorial Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         International Kevin Spacey jugé non coupable d’attouchements sexuels                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Free Love », de Tessa Hadley : Swinging London et conséquences                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le Patient » : Txomin Vergez à tour de rôles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Art contemporain : les œuvres à voir à l’occasion de la foire Paris +                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table La soupe au pistou : la recette de Mary Castel                   Le Goût du Monde Mary Castel : « Ces temps en cuisine, où l’on se rassemble déjà autour d’une table, sont parfois encore plus précieux que le repas lui-même »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le luxe français ignore le risque de récession                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Aux champs ! Cinq cueillettes à la ferme avec les enfants autour de Paris                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Royaume-Uni             Démission de Liz Truss : Boris Johnson, Rishi Sunak, Penny Mordaunt… qui sont les possibles candidats pour la remplacer ?      Penny Mordaunt s’est officiellement déclarée candidate, vendredi. Le nombre de prétendants devrait être limité à trois du fait du processus électoral interne choisi par le Parti conservateur.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h26, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Dans un contexte politique et économique inflammable, Liz Truss, qui a démissionné de son poste de première ministre jeudi 20 octobre, n’aura tenu que quarante-quatre jours à Downing Street, un record de brièveté dans l’histoire politique britannique.            Dans l’urgence, le Parti conservateur a choisi de recourir à une primaire express pour désigner son ou sa successeur(e), faute de candidat naturel. Avec une règle : rassembler les parrainages d’au moins cent collègues de bancs à Westminster (sur 357 députés conservateurs), d’ici au lundi 24 octobre. Cela devrait permettre de limiter le nombre de candidatures officielles à trois au maximum.            Les prétendants seront ensuite départagés par leurs pairs et, éventuellement, par les adhérents des tories en phase finale s’ils sont trois en course. Le nom du successeur de Mme Truss sera connu d’ici au vendredi 28 octobre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la démission de Liz Truss, le Royaume-Uni plongé dans une crise politique profonde et inédite                   Qui sont les candidats pressentis pour prendre la tête du gouvernement britannique ? Tour d’horizons des noms qui circulent le plus chez les députés conservateurs et dans la presse depuis jeudi soir.            Rishi Sunak, figure rassurante de l’orthodoxie budgétaire                           Rishi Sunak sortant de sa maison, à Londres, le lendemain de l’annonce de la démission de Liz Truss, le 21 octobre 2022.  BERESFORD HODGE / AP                 Battu par Liz Truss lors de la phase finale du processus de désignation du chef du Parti conservateur, cet été, l’ancien chancelier de l’Echiquier (2020-2022) était pourtant donné favori des députés conservateurs. Rishi Sunak reste toutefois un candidat solide pour prendre la suite de son ex-rivale.                 Le fortuné ex-banquier, âgé de 42 ans, incarne la figure rassurante de l’orthodoxie budgétaire. Il n’a eu de cesse, pendant la campagne interne estivale du Parti conservateur, de répéter que les baisses d’impôts non financées risquaient d’aggraver l’inflation et de saper la confiance des marchés, alertant sur les « contes de fées » que représentait le programme économique de sa concurrente.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rishi Sunak, richissime brexiter et nouvel homme fort de l’économie britannique                   Les faits lui ont donné raison. A peine quelques semaines après la mise en œuvre de son « minibudget », Mme Truss a dû y renoncer. Il présentait une baisse massive des impôts pour les plus fortunés non financée, qui a causé la panique des marchés financiers et le mécontentement de l’opinion publique.            Reste que l’ancien ministre des finances garde un handicap de taille aux yeux des tories les plus conservateurs : nombreux sont ceux parmi les fidèles de Boris Johnson qui voient en lui un traître, puisque c’est sa démission du gouvernement, en juillet, qui a précipité la chute de l’ancien locataire de Downing Street. Son souhait d’augmenter les impôts pour financer des services publics est également décrié par l’aile droite du parti.            Penny Mordaunt, candidate modérée et figure charismatique                           Penny Mordaunt, leader de la Chambre des communes, lors de la session de questions au gouvernement, répondant aux questions au nom de la première ministre, Liz Truss, lundi 17 octobre 2022.  JESSICA TAYLOR / AFP                 Elle aussi candidate contre Liz Truss pour succéder à Boris Johnson, Penny Mordaunt, ministre des relations avec le Parlement, a été la coqueluche des militants conservateurs au début de la campagne, avant de terminer en troisième position. Elle s’est déclarée candidate vendredi 21 octobre sur Twitter.                Bénéficiant d’une autorité naturelle et d’un talent oratoire salué par tous au sein de son parti, cette ancienne ministre de la défense, âgée de 49 ans, s’est illustrée lundi au Parlement, où elle a remplacé Liz Truss face à l’opposition, défendant avec aplomb le changement de cap économique et expliquant que la première ministre « ne se cache pas sous un bureau ».            Au sein des tories, cette ex-ministre du commerce international (2021-2022) fait figure de modérée. Penny Mordaunt s’est notamment positionnée, lors de la course à la succession de Boris Jonhson, comme offrant une rupture nette avec ce dernier, dont le bilan et l’image ont été entachés par les scandales. L’ancien premier ministre l’avait démise de ses fonctions de secrétaire d’Etat à la défense en 2019, après seulement trois mois.                                                Si cette image de modérée peut la faire apparaître comme la candidate idéale pour aider à apaiser les divisions au sein du parti, c’est aussi une entrave. Elle aura du mal à convaincre l’aile droite des tories, qui refuse de s’avouer défaite malgré l’échec retentissant de sa championne, quelques mois après celui de Boris Johnson. Elle reste également inconnue de la plupart des Britanniques.            Boris Johnson, une hypothèse de plus en plus probable                           Boris Jonhson, lors de son discours de démission du poste de premier ministre, le 7 juillet 2022, devant le 10 Downing Street, à Londres.  KIRSTY WIGGLESWORTH / AP                 L’hypothèse d’un retour de Boris Johnson, un peu plus de trois mois après qu’il a été poussé à la démission, devenait de plus en plus probable vendredi, après la circulation de rumeurs à Westminster dès la démission de Mme Truss.                L’ancien chef du gouvernement, qui se trouvait, d’après ses proches, en vacances aux Caraïbes lors de l’annonce, aurait sondé les députés conservateurs sur la possibilité d’un retour et était annoncé dans l’avion pour le Royaume-Uni vendredi matin.            Encore très apprécié des membres du parti, « BoJo » se présenterait comme un recours évident à la crise institutionnelle, « dans l’intérêt du pays », une crise pourtant déclenchée après son éviction du 10 Downing Street. Ses proches mettent en avant la légitimité qu’il tire de son triomphe électoral à la fin de 2019, lors des dernières élections en date.            Mais si sa candidature se confirme, il lui sera probablement difficile de réunir cent soutiens d’élus, des dizaines de députés conservateurs l’ayant évincé, excédés par le « Partygate », le scandale des fêtes à Downing Street en plein confinement sanitaire, qui lui a coûté sa place.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : mais où est donc passé Boris Johnson ?                   Ses opposants internes et externes au Parti conservateur rappellent aussi la succession de mensonges et d’affaires embarrassantes survenus au cours des trois ans de son mandat, qui ont laissé des traces profondes et abîmé l’image du pays. Certains députés conservateurs avertissent même qu’ils démissionneraient si M. Johnson revenait au pouvoir.                Au moment où il embrasse une activité rémunératrice de conférencier à travers le monde, reste à savoir si M. Johnson, 58 ans, serait prêt à reprendre les commandes du parti à deux ans d’élections législatives, les sondages promettant une victoire écrasante du Parti travailliste, dans un climat économique dégradé et inquiétant.            Ben Wallace, le très respecté ministre de la défense                           Ben Wallace, ministre de la défense britannique, arrive à une réunion des membres du gouvernement, à Downing Street, à Londres, le 11 octobre 2022.  ALBERTO PEZZALI / AP                 Le ministre de la défense britannique, Ben Wallace, poids lourd de la majorité conservatrice, a annoncé vendredi qu’il « penchait » plutôt pour l’ex-premier ministre Boris Johnson pour remplacer Liz Truss au 10 Downing Street. S’il a exclu pour le moment de se lancer lui-même dans la course, il a toutefois nuancé : « Mais vous savez, il reste encore plusieurs jours, nous verrons ce qui se passe. »            Figurant parmi les favoris dans la dernière campagne pour prendre la tête du Parti conservateur, le ministre de la défense en poste depuis 2019 avait choisi de ne pas se présenter, pour se consacrer à la sécurité du Royaume-Uni. Il avait ensuite soutenu Liz Truss.                Mais son nom ressurgit depuis plusieurs jours comme celui d’une possible figure d’unité pour le parti. Son expérience à la tête d’un ministère clé, en pleine guerre en Ukraine, et sa longévité au poste participent à sa respectabilité, au sein des conservateurs comme dans l’opinion publique.            Agé de 52 ans, il a toutefois écarté le scénario d’une candidature avant la démission effective de Mme Truss jeudi, alors que la situation s’aggravait pour elle depuis une semaine. Il a assuré mardi 18 octobre dans le Times vouloir rester à son ministère. Mais l’évolution de la situation politique pourrait l’amener à revoir sa position.                             Lire aussi :  Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 22 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au-delà des volcans  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/21/demission-de-liz-truss-boris-johnson-rishi-sunak-penny-mordaunt-qui-sont-les-possibles-candidats-pour-la-remplacer_6146788_3210.html"},"headline":"D\u00e9mission de Liz Truss\u00a0: Boris Johnson, Rishi Sunak, Penny Mordaunt\u2026 qui sont les possibles candidats pour la remplacer\u00a0?","dateCreated":"2022-10-21T12:26:30+02:00","datePublished":"2022-10-21T12:26:30+02:00","dateModified":"2022-10-21T17:50:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Liz Truss","Boris Johnson","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Penny Mordaunt s\u2019est officiellement d\u00e9clar\u00e9e candidate, vendredi. Le nombre de pr\u00e9tendants devrait \u00eatre limit\u00e9 \u00e0 trois du fait du processus \u00e9lectoral interne choisi par le Parti conservateur.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/200/0/7459/3729/1342/671/60/0/3a52f77_5516051-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/21/19-15">
<filnamedate="20221021"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221021"><AAMMJJHH="2022102119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La première femme appelée à assumer la fonction de présidente du conseil dans l’histoire du pays présentera dans l’après-midi la composition de son gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Automobile : l’hybride rechargeable victime de ses ambiguïtés                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Éditorial Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         International Kevin Spacey jugé non coupable d’attouchements sexuels                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Free Love », de Tessa Hadley : Swinging London et conséquences                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le Patient » : Txomin Vergez à tour de rôles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Art contemporain : les œuvres à voir à l’occasion de la foire Paris +                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table La soupe au pistou : la recette de Mary Castel                   Le Goût du Monde Mary Castel : « Ces temps en cuisine, où l’on se rassemble déjà autour d’une table, sont parfois encore plus précieux que le repas lui-même »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le luxe français ignore le risque de récession                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Aux champs ! Cinq cueillettes à la ferme avec les enfants autour de Paris                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Elections en Italie             Italie : Giorgia Meloni, dirigeante du parti d’extrême droite Fratelli d’Italia, a été officiellement chargée de former un gouvernement      La première femme appelée à assumer la fonction de présidente du conseil dans l’histoire du pays présentera dans l’après-midi la composition de son gouvernement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h09, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Giorgia Meloni (Fratelli d’Italia) s’adresse à la presse au palais du Quirinal après un entretien avec le président italien, Sergio Mattarella, dans le cadre des consultations précédant la nomination d’un gouvernement, vendredi 21 octobre 2022.  GREGORIO BORGIA / AP                 Après la victoire historique de son parti aux législatives en septembre, Giorgia Meloni va officiellement devenir la première femme à occuper la fonction de président du conseil en Italie, vendredi 21 octobre. Cette Romaine de 45 ans, qui est parvenue à « dédiaboliser » le parti d’extrême droite Fratelli d’Italia pour arriver au pouvoir exactement un siècle après Mussolini, a été officiellement mandatée par le président de la République, Sergio Mattarella, pour former un gouvernement.            Elle devait présenter vendredi après-midi les membres de son gouvernement, qui prêteront serment samedi matin au palais du Quirinal. Jeudi, la nouvelle cheffe de file de l’extrême droite italienne affirmait dans un tweet être prête « à donner à l’Italie un gouvernement qui affronte les urgences et les défis de notre temps avec conscience et compétence ».            Domani, insieme a tutta la coalizione del centrodestra, saliremo al @Quirinale per le #consultazioni con il Preside… https://t.co/5RV1OUqAbD— GiorgiaMeloni (@Giorgia Meloni 🇮🇹 ن)              Contrainte de jongler avec des alliés turbulents            Au moment où la troisième économie de la zone euro affronte comme ses voisins une situation économique difficile due à la crise énergétique et à l’inflation, sa tâche s’annonce ardue, d’autant qu’elle devra gérer deux alliés turbulents : Matteo Salvini, le dirigeant populiste de la Ligue, parti antimigrants, et Silvio Berlusconi, le chef déclinant de Forza Italia.                 Les deux hommes, arrivés séparément avec leurs délégations respectives au palais du Quirinal vendredi, renâclent à accepter l’autorité de Giorgia Meloni, dont le parti a remporté 26 % des voix aux élections du 25 septembre, contre seulement 8 % pour Forza Italia et 9 % pour la Ligue.                           Giorgia Meloni, leader du parti Fratelli d’Italia, accompagnée de ses alliés, s’adresse à la presse, vendredi 21 octobre au palais du Quirinal, dans le cadre des consultations pour la formation d’un nouveau gouvernement.  GREGORIO BORGIA / AP                 Avant même la nomination de Mme Meloni, les médias de la Péninsule se sont fait l’écho des multiples passes d’armes entre les trois dirigeants au sujet de la répartition des postes au Parlement et au sein du futur gouvernement.            Elle-même atlantiste et favorable au soutien à l’Ukraine contre la Russie, elle a dû affronter cette semaine les propos polémiques de M. Berlusconi, qui a affirmé avoir « renoué » avec Vladimir Poutine et imputé à Kiev la responsabilité de la guerre.                Des déclarations du plus mauvais effet alors que l’arrivée au pouvoir de cette coalition à dominante eurosceptique est suivie de près par les chancelleries. Mme Meloni s’est sentie obligée de rectifier le tir mercredi en affirmant que l’Italie fait « pleinement partie » de l’Europe et de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, Berlusconi « renoue » avec Poutine et sème le trouble dans la coalition                   « Dieu, patrie, famille »            La composition de son gouvernement devrait, elle aussi, refléter ce désir de rassurer les partenaires de Rome. L’ancien président du Parlement européen Antonio Tajani, membre de Forza Italia, est donné favori pour les affaires étrangères, et Giancarlo Giorgetti, proeuropéen et représentant de l’aile modérée de la Ligue, a été nommé à l’économie. Il était déjà ministre dans le gouvernement sortant de Mario Draghi.            Oratrice de talent, Mme Meloni, une chrétienne conservatrice hostile aux droits LGBT + et ayant pour devise « Dieu, patrie, famille », a cependant promis de ne pas toucher à la loi autorisant l’avortement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, premières fractures au sein de la coalition des droites de Giorgia Meloni                   Une inflation record            L’inflation dans la Péninsule a augmenté en septembre de 8,9 % sur un an et l’Italie risque d’entrer en récession technique l’an prochain, au côté de l’Allemagne. Les marges de manœuvre sont limitées par une dette colossale représentant 150 % du produit intérieur brut (PIB), le ratio le plus élevé de la zone euro après la Grèce.                Eurosceptique, Giorgia Meloni a renoncé à militer pour une sortie de l’euro, mais elle a promis de défendre davantage les intérêts de son pays à Bruxelles. Et ce, alors que la croissance dépend de près de 200 milliards d’euros de subventions et de prêts accordés par l’Union européenne dans le cadre de son fond de relance postpandémie.            Coincée entre le marteau de ses « alliés » et l’enclume de Bruxelles et des marchés, Mme Meloni paraît sur le fil du rasoir avant même d’avoir pris ses fonctions, presque une tradition dans un pays connu pour son instabilité gouvernementale chronique.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 22 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au-delà des volcans  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/21/italie-apres-son-succes-aux-legislatives-giorgia-meloni-se-prepare-a-devenir-presidente-du-conseil_6146785_3210.html"},"headline":"Italie\u00a0: Giorgia Meloni, dirigeante du parti d\u2019extr\u00eame droite Fratelli d\u2019Italia, a \u00e9t\u00e9 officiellement charg\u00e9e de former un gouvernement","dateCreated":"2022-10-21T12:09:16+02:00","datePublished":"2022-10-21T12:09:16+02:00","dateModified":"2022-10-21T18:32:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Elections en Italie"],"keywords":["Elections en Italie","Italie","Europe","International"],"description":"La premi\u00e8re femme appel\u00e9e \u00e0 assumer la fonction de pr\u00e9sidente du conseil dans l\u2019histoire du pays pr\u00e9sentera dans l\u2019apr\u00e8s-midi la composition de son gouvernement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/404/0/4849/2424/1342/671/60/0/d9e4fa1_2981b1d14b5f48f5bbd264aef6d46b9c-2981b1d14b5f48f5bbd264aef6d46b9c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections en Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-italiennes/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/21/19-16">
<filnamedate="20221021"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221021"><AAMMJJHH="2022102119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Deux chercheurs ont étudié les solutions adoptées par le Japon pour faire face à la pénurie d’éclectricité après la catastrophe de Fukushima, en 2011, rapporte Sébastien Lechevalier dans sa chronique
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Automobile : l’hybride rechargeable victime de ses ambiguïtés                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Éditorial Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         International Kevin Spacey jugé non coupable d’attouchements sexuels                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Free Love », de Tessa Hadley : Swinging London et conséquences                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le Patient » : Txomin Vergez à tour de rôles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Art contemporain : les œuvres à voir à l’occasion de la foire Paris +                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table La soupe au pistou : la recette de Mary Castel                   Le Goût du Monde Mary Castel : « Ces temps en cuisine, où l’on se rassemble déjà autour d’une table, sont parfois encore plus précieux que le repas lui-même »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le luxe français ignore le risque de récession                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Aux champs ! Cinq cueillettes à la ferme avec les enfants autour de Paris                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Chroniques         Au Japon, une sobriété forcée après Fukushima   Chronique        Sébastien Lechevalier  directeur d’études à l’EHESS, est chercheur à la Maison franco-japonaise de Tokyo et au Canon Institute for Global Studies.        Deux chercheurs ont étudié les solutions adoptées par le Japon pour faire face à la pénurie d’éclectricité après la catastrophe de Fukushima, en 2011, rapporte Sébastien Lechevalier dans sa chronique   Publié aujourd’hui à 11h35, mis à jour à 11h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Chronique. La catastrophe de Fukushima en mars 2011 constitue une expérience unique, par sa durée et son amplitude, pour analyser les modalités et les effets de mesures de sobriété énergétique dans un contexte de choc affectant la production d’électricité : l’arrêt de toutes les centrales nucléaires japonaises (à une exception près) a privé l’Archipel de 30 % de sa production d’électricité.          Il a certes fallu trouver d’autres sources d’énergie, mais aussi et surtout réduire la consommation (« Responding to electricity shortfalls : electricity-saving activities of households and firms in Japan after Fukushima », Osamu Kimura et Ken-Ichiro Nishio, Economics of Energy & Environmental Policy n° 5/1, 2016). Les mesures d’économies d’énergie ont permis une réduction de la demande d’électricité de plus de 15 % dans les régions de Tokyo et d’Osaka pendant près de quatre ans, grâce aux efforts conjoints de tous les acteurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Onze ans après Fukushima, le Japon renoue avec les projets de construction de réacteurs nucléaires                 Outre l’analyse de l’évolution de la consommation d’électricité, les deux économistes ont mené plusieurs enquêtes détaillées auprès des ménages et des entreprises. Le gouvernement a en effet imposé une diminution de consommation aux grandes entreprises industrielles, et adressé des recommandations à la population.          Mieux comprendre les motivations des différents utilisateurs          La politique gouvernementale a été guidée par un comité dédié, chargé de l’évaluation permanente du déséquilibre entre l’offre et la demande d’électricité. Au total, ce sont les grandes entreprises qui ont le plus contribué aux économies d’énergie, avec une baisse de plus de 25 % en 2011 puis de plus de 15 % jusqu’en 2014. La mise en place de solutions internes aux entreprises pour produire de l’électricité et le décalage des horaires d’activité pendant des périodes creuses ont joué un rôle majeur, mais elles n’ont pas été durables car elles causaient des difficultés opérationnelles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les fortes chaleurs et des contraintes de production poussent le Japon à économiser son électricité                 De façon plus anecdotique mais non négligeable, le gouvernement a mis en place la campagne « Cool Biz », incitant les salariés à porter des vêtements moins formels au bureau et… à diminuer ainsi l’usage de l’air conditionné ! Les enseignes commerciales, elles, ont réduit de façon durable l’intensité lumineuse dans leurs rayons et leurs vitrines, identifiée comme excessive. Du côté des ménages, la consommation électrique liée à l’air conditionné a diminué de plus de 40 % en 2011, au plus fort de la crise – l’enjeu était alors moins le chauffage que l’été, très chaud et humide au Japon.          Cette étude permet aussi de mieux comprendre les motivations des différents utilisateurs. Pour les entreprises comme pour les ménages, dans un contexte de crise et de régulation des prix, les motivations ont été, dans un premier temps, essentiellement civiques. Dans un second temps, quand le prix de l’électricité a commencé à augmenter (jusqu’à 30 % en 2014 par rapport à 2010), les raisons économiques sont devenues de plus en plus importantes.        Il vous reste 28.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/21/au-japon-une-sobriete-forcee-apres-fukushima_6146780_3232.html"},"headline":"Au Japon, une sobri\u00e9t\u00e9 forc\u00e9e apr\u00e8s Fukushima","dateCreated":"2022-10-21T11:35:12+02:00","datePublished":"2022-10-21T11:35:12+02:00","dateModified":"2022-10-21T11:35:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chroniques"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Deux chercheurs ont \u00e9tudi\u00e9 les solutions adopt\u00e9es par le Japon pour faire face \u00e0 la p\u00e9nurie d\u2019\u00e9clectricit\u00e9 apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima, en\u00a02011, rapporte S\u00e9bastien Lechevalier dans sa chronique","author":[{"@type":"Person","name":"S\u00e9bastien Lechevalier","description":"directeur d\u2019\u00e9tudes \u00e0 l\u2019EHESS, est chercheur \u00e0 la Maison franco-japonaise de Tokyo et au Canon Institute for Global Studies."}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/331/0/3968/1984/1342/671/60/0/49a78c3_381c78ffa2da426eb151b834c930f7be-381c78ffa2da426eb151b834c930f7be-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chroniques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-chroniques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/21/19-17">
<filnamedate="20221021"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221021"><AAMMJJHH="2022102119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Cet été, profitant de la faiblesse de l’euro, les Américains ont beaucoup acheté en Europe. Sur le marché national, le secteur est dynamique mais revient à un niveau d’avant pandémie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Automobile : l’hybride rechargeable victime de ses ambiguïtés                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Éditorial Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         International Kevin Spacey jugé non coupable d’attouchements sexuels                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Free Love », de Tessa Hadley : Swinging London et conséquences                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le Patient » : Txomin Vergez à tour de rôles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Art contemporain : les œuvres à voir à l’occasion de la foire Paris +                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table La soupe au pistou : la recette de Mary Castel                   Le Goût du Monde Mary Castel : « Ces temps en cuisine, où l’on se rassemble déjà autour d’une table, sont parfois encore plus précieux que le repas lui-même »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le luxe français ignore le risque de récession                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Aux champs ! Cinq cueillettes à la ferme avec les enfants autour de Paris                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       États-Unis             A New York, le retour à une prospérité moins exubérante      Cet été, profitant de la faiblesse de l’euro, les Américains ont beaucoup acheté en Europe. Sur le marché national, le secteur est dynamique mais revient à un niveau d’avant pandémie.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A New York, en 2019.  JOHANNES EISELE / AFP               En ce début d’automne, ce ne sont pas les maisons de luxe qui font l’attraction sur la Ve Avenue à New York. Il faudra attendre le printemps 2023 pour que l’immeuble rénové de Tiffany soit inauguré en grande pompe par son propriétaire, LVMH. Cela n’empêche pas ce dernier de faire vivre la légende, en faisant visiter à ses fans son atelier de création Tiffany, au cœur de Manhattan, où cohabitent des designers, des artisans bijoutiers et des spécialistes de la création numérique. « C’est l’alliance de l’artisanat de la technologie », commente Dana Naberezny, responsable de l’innovation chez Tiffany.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le luxe français ignore le risque de récession                 Mais, en attendant, la nouveauté, c’est la renaissance des restaurants. Les grands chefs retrouvent la prospérité d’antan : le Lyonnais Daniel Boulud n’en finit pas d’ouvrir des restaurants, cette fois-ci au One Vanderbilt, entre Grand Central et Bryant Park. Le Rockefeller Center est de nouveau bondé et la vente aux enchères chez Christie’s de la collection de feu Paul Allen, cofondateur de Microsoft, pourrait dépasser le milliard de dollars en novembre.  « Il n’y a rien de vraiment remarquable, si ce n’est le désir de voir que la ville est de retour, le désir d’être ensemble, et les restaurants font salle comble », constate Thomaï Serdari, spécialiste du luxe et professeure à l’université de New York.          Achat de montres          Cet été, il y avait moins d’acheteurs que prévu sur la Ve Avenue et chez LVMH. Les Américains avaient filé en Europe, pour voyager pour la première fois depuis la pandémie de Covid et profiter de la faiblesse de l’euro, qui rend les produits de luxe 20 % moins chers qu’il y a un an.  « J’étais à un dîner avec des patrons récemment et ils m’ont tous raconté comment ils étaient allés en vacances en Europe et y avaient acheté beaucoup de produits de luxe », raconte Anish Melwani PDG de LVMH aux Etats-Unis. Bref, l’Américain achète toujours plus, mais pas nécessairement sur le sol américain. Tout serait rentré dans l’ordre en septembre.          L’enseignement de la pandémie, c’est curieusement ce retour à la normale. Parmi les acquis, Anish Melwani note que les nouveaux acheteurs, qui avaient découvert le luxe pendant le Covid, continuent d’acheter. Mais les fondamentaux reviennent. La pandémie avait vu une envolée des achats de montres, de bijoux, une forte présence des hommes, un attrait pour les chaussures de sport. Deux ans plus tard, les femmes ont repris leur place et le chemin des boutiques, tandis que le haut de gamme est le segment qui connaît de nouveau la plus forte croissance.        Il vous reste 26.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/21/a-new-york-le-retour-a-une-prosperite-moins-exuberante_6146774_3234.html"},"headline":"A New York, le retour \u00e0 une prosp\u00e9rit\u00e9 moins exub\u00e9rante","dateCreated":"2022-10-21T11:01:58+02:00","datePublished":"2022-10-21T11:01:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Cet \u00e9t\u00e9, profitant de la faiblesse de l\u2019euro, les Am\u00e9ricains ont beaucoup achet\u00e9 en Europe. Sur le march\u00e9 national, le secteur est dynamique mais revient \u00e0 un niveau d\u2019avant pand\u00e9mie.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/410/0/5658/2829/1342/671/60/0/9e9ab51_1666342733323-000-1ls5gu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/21/19-18">
<filnamedate="20221021"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221021"><AAMMJJHH="2022102119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Face à la nouvelle menace représentée par les nuées de drones iraniens frappant quotidiennement les centres urbains, l’Ukraine appelle ses alliés à l’aide. Et fourbit ses propres armes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Automobile : l’hybride rechargeable victime de ses ambiguïtés                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Éditorial Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         International Kevin Spacey jugé non coupable d’attouchements sexuels                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Free Love », de Tessa Hadley : Swinging London et conséquences                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le Patient » : Txomin Vergez à tour de rôles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Art contemporain : les œuvres à voir à l’occasion de la foire Paris +                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table La soupe au pistou : la recette de Mary Castel                   Le Goût du Monde Mary Castel : « Ces temps en cuisine, où l’on se rassemble déjà autour d’une table, sont parfois encore plus précieux que le repas lui-même »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le luxe français ignore le risque de récession                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Aux champs ! Cinq cueillettes à la ferme avec les enfants autour de Paris                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                              International       Guerre en Ukraine             L’Ukraine lance une application Android pour traquer et détruire les drones kamikazes      Face à la nouvelle menace représentée par les nuées de drones iraniens frappant quotidiennement les centres urbains, l’Ukraine appelle ses alliés à l’aide. Et fourbit ses propres armes.          Par Emmanuel Grynszpan(envoyé spécial à Kharkiv (Ukraine))         Publié aujourd’hui à 10h53, mis à jour à 11h42    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’impact d’un bombardement datant du 10 octobre 2022, à côté d’une aire de jeu, à Kiev en Ukraine, le 14 octobre 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »               La campagne de terreur lancée depuis dix jours contre les villes ukrainiennes a touché les Européens. La France a déjà livré, la semaine dernière, entre trois et quatre batteries de missiles Crotale. L’Allemagne, un système IRIS-T, déployé « dans le sud de l’Ukraine », selon le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov. Et trente véhicules antiaériens Flakpanzer Gepard.          Des indices suggèrent que ces deux dernières armes sont déjà entrées en action. Selon le groupe d’experts militaires Confict Intelligence Team, le Flakpanzer Gepard est sans doute à l’origine de la destruction d’un missile russe X-101, à peine une seconde avant qu’il ne s’écrase sur la centrale électrique n° 6 de Kiev, mardi 18 octobre. Ce même groupe signale aussi que les débris d’un missile IRIS-T SLM ont été retrouvés à proximité de la capitale.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : face aux missiles et drones russes, quels équipements antiaériens réclame Kiev ?                 Concernant le Crotale français, le lieutenant-général et ancien premier adjoint du chef de l’état-major des forces armées ukrainiennes Ihor Romanenko explique au Monde qu’il s’agit d’un système qui n’a pas encore fait ses preuves en situation de combat. « Rien ne remplace une vraie guerre pour évaluer une arme. L’Ukraine est, à son corps défendant, devenue un polygone de test pour de nombreux types d’armes, nouveaux comme anciens », déplore l’officier.          Pour les militaires ukrainiens, la contribution occidentale en matière de défense antimissile reste marginale. « Les systèmes qu’on nous donne sont en nombre très insuffisants. Un par-ci, un par-là. L’Ukraine est un vaste pays. Pour sécuriser l’espace aérien et les 2 500 kilomètres de frontière, il faut un grand nombre de systèmes. Nous aurions gagné cette guerre en quelques mois si nos alliés nous avaient fourni une aide massive et rapide », tranche M. Romanenko.          « L’Ukraine a besoin de quarante de ces systèmes pour sécuriser le ciel, précise Oleh Jdanov, colonel et expert militaire au ministère de la défense ukrainien. Notre grande réussite, c’est d’avoir fermé le ciel aux avions russes. Leur attaque massive le 24 février n’a entamé que 30 % de notre défense antiaérienne, que nous avons reconstituée grâce à une division de S-300 slovaques. Depuis, l’aviation russe ne s’aventure pas au-delà du front, où il nous faudrait cinquante systèmes courte portée du type Gepard ou Toungouska [système soviétique] pour clouer au sol l’aviation russe. Reste le problème des missiles et des drones. »                         Oleksandr Filtchakov, procureur général de la région de Kharkiv, Ukraine, le 20 octobre 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »               L’apparition inattendue, en septembre, du drone kamikaze iranien Shahed 136 (appelé « Geran » par le pouvoir russe, qui refuse d’admettre son origine iranienne), a provoqué d’importants dégâts matériels et humains dans le sud et l’ouest du pays, ainsi qu’au cœur de la capitale Kiev.        Il vous reste 58.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/21/l-ukraine-lance-une-application-android-pour-traquer-et-detruire-les-drones-kamikazes_6146771_3210.html"},"headline":"L\u2019Ukraine lance une application Android pour traquer et d\u00e9truire les drones kamikazes","dateCreated":"2022-10-21T10:53:20+02:00","datePublished":"2022-10-21T10:53:20+02:00","dateModified":"2022-10-21T11:42:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Face \u00e0 la nouvelle menace repr\u00e9sent\u00e9e par les nu\u00e9es de drones iraniens frappant quotidiennement les centres urbains, l\u2019Ukraine appelle ses alli\u00e9s \u00e0 l\u2019aide. Et fourbit ses propres armes.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Kharkiv (Ukraine)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/df8fac0_1666314632037-lgeai-experts-milit-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/21/19-19">
<filnamedate="20221021"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221021"><AAMMJJHH="2022102119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ La décision de la première ministre britannique marque l’échec des promesses liées à la décision de sortir de l’Union européenne. En tirer les leçons risque d’être long et douloureux mais cela est indispensable pour retrouver le chemin de la stabilité et de la prospérité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Automobile : l’hybride rechargeable victime de ses ambiguïtés                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Éditorial Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         International Kevin Spacey jugé non coupable d’attouchements sexuels                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Free Love », de Tessa Hadley : Swinging London et conséquences                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le Patient » : Txomin Vergez à tour de rôles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Art contemporain : les œuvres à voir à l’occasion de la foire Paris +                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table La soupe au pistou : la recette de Mary Castel                   Le Goût du Monde Mary Castel : « Ces temps en cuisine, où l’on se rassemble déjà autour d’une table, sont parfois encore plus précieux que le repas lui-même »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le luxe français ignore le risque de récession                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Aux champs ! Cinq cueillettes à la ferme avec les enfants autour de Paris                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                      Débats       Royaume-Uni         Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »   Éditorial   Le Monde    La décision de la première ministre britannique marque l’échec des promesses liées à la décision de sortir de l’Union européenne. En tirer les leçons risque d’être long et douloureux mais cela est indispensable pour retrouver le chemin de la stabilité et de la prospérité.   Publié aujourd’hui à 10h46, mis à jour à 12h08    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Aucun premier ministre britannique depuis 1945 n’est resté si peu de temps au pouvoir que Liz Truss, démissionnaire, jeudi 20 octobre, après seulement quarante-quatre jours passés à Downing Street. Que le pays d’Europe au système démocratique le plus enraciné du continent soit à son tour atteint par l’instabilité n’est, en soi, pas une bonne nouvelle. Qu’une puissance désormais moyenne, mais qui compte dans le monde, soit prise dans un tourbillon de crise économique et politique, au moment où l’agression russe en Ukraine met à l’épreuve l’unité et la résilience de l’Europe, n’en est pas une non plus.            Vertigineuse, la chute de Liz Truss n’en était pas moins annoncée. La brutalité et l’absurdité de ses annonces économiques, faites de baisses d’impôts massives pour les riches non financées, ont été sanctionnées non seulement par les milieux financiers – où certains l’avaient mise en garde –, mais par l’opinion, atterrée par le dévissage immédiat du pays, là où elle promettait la croissance. Sa volte-face, marquée par le limogeage de son ministre des finances et l’abandon de son propre programme, avait achevé de ruiner le peu de crédibilité et d’autorité qui lui restait.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la démission de Liz Truss, le Royaume-Uni plongé dans une crise politique profonde et inédite                   L’échec de Mme Truss peut être relié à son extravagant mode de désignation, l’été dernier, par 160 000 adhérents du Parti conservateur, très éloignés du centre de gravité politique du pays. Dans le système britannique, le poste de premier ministre est attribué au leader du parti majoritaire, en l’occurrence les tories, grands vainqueurs des législatives de 2019 sous la direction de Boris Johnson.            Extrême division            Non seulement Liz Truss n’avait pas le soutien des députés conservateurs, mais son prédécesseur, d’un cynisme absolu, n’a rien fait pour lui faciliter la tâche, au contraire. Contraint par les scandales à démissionner début juillet, M. Johnson avait laissé entendre qu’il allait revenir au pouvoir. Son nom circule, parmi d’autres, depuis jeudi pour prendre la succession.                                                Mais la démission express de Liz Truss marque surtout l’échec des promesses liées au tournant historique qu’ont pris les Britanniques il y a six ans en décidant de sortir de l’Union européenne (UE). Mis en avant par les partisans du Brexit lors du référendum de 2016, le projet de transformation du Royaume-Uni en un paradis fiscal « libéré » des règles sociales, financières et environnementales de l’UE avait été prudemment remisé par Boris Johnson, Covid-19 oblige. Mme Truss, elle, a voulu directement le mettre en œuvre. Ce faisant, elle a provoqué une panique financière et mené le pays au bord du gouffre.                 Encore traumatisé par le choc du Brexit, son interminable négociation et l’extrême division qu’il a occasionnée, le Royaume-Uni peine à désigner sa sortie de l’UE comme le déclencheur du mouvement de déclassement et de déstabilisation qui le touche. Croissance et investissements en berne, exportations freinées, risques de sécession en Ecosse et en Irlande du Nord : le Covid a servi un temps à masquer les dégâts du Brexit devenu l’« éléphant dans la pièce », l’énormité que peu de gens, même dans l’opposition, veulent voir. De ce point de vue, le passage au pouvoir de Mme Truss, qui prétendait « tirer profit des libertés du Brexit », ressemble à un terrible crash-test.            En tirer les leçons risque d’être long et douloureux. Mais on voit mal comment le Royaume-Uni peut retrouver le chemin de la stabilité et de la prospérité sans sortir du déni et du silence sur les conséquences d’une décision qui l’a isolé et coupé de ses voisins et partenaires naturels du continent.                             Lire aussi :  Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le nouveau premier ministre sera désigné avant le 28 octobre par le Parti conservateur                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 22 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au-delà des volcans  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/21/demission-de-liz-truss-au-royaume-uni-le-brexit-elephant-dans-la-piece_6146770_3232.html"},"headline":"D\u00e9mission de Liz Truss au Royaume-Uni\u00a0: le Brexit, \u00ab\u00a0\u00e9l\u00e9phant dans la pi\u00e8ce\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-21T10:46:26+02:00","datePublished":"2022-10-21T10:46:26+02:00","dateModified":"2022-10-21T12:08:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Brexit","International","Europe","Royaume-Uni","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"La d\u00e9cision de la premi\u00e8re ministre britannique marque l\u2019\u00e9chec des promesses li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9cision de sortir de l\u2019Union europ\u00e9enne. En tirer les le\u00e7ons risque d\u2019\u00eatre long et douloureux mais cela est indispensable pour retrouver le chemin de la stabilit\u00e9 et de la prosp\u00e9rit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/327/0/8192/4096/1342/671/60/0/cec8107_dbe4ffef5d5842bdb608635267cd7c59-dbe4ffef5d5842bdb608635267cd7c59-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/21/19-20">
<filnamedate="20221021"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221021"><AAMMJJHH="2022102119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le renseignement français a détecté, depuis l’invasion de l’Ukraine, plusieurs agents des services secrets militaires russes, qui font appel à de nouveaux profils pour échapper à la surveillance occidentale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Automobile : l’hybride rechargeable victime de ses ambiguïtés                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   International Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Recours au 49.3 : un échec collectif                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Éditorial Démission de Liz Truss au Royaume-Uni : le Brexit, « éléphant dans la pièce »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes de l’exécutif visent à conforter une rupture avec le développement historique du système social français »   Jean-Claude Barbier Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         International Kevin Spacey jugé non coupable d’attouchements sexuels                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Free Love », de Tessa Hadley : Swinging London et conséquences                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le Patient » : Txomin Vergez à tour de rôles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Art contemporain : les œuvres à voir à l’occasion de la foire Paris +                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table La soupe au pistou : la recette de Mary Castel                   Le Goût du Monde Mary Castel : « Ces temps en cuisine, où l’on se rassemble déjà autour d’une table, sont parfois encore plus précieux que le repas lui-même »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le luxe français ignore le risque de récession                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Aux champs ! Cinq cueillettes à la ferme avec les enfants autour de Paris                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Russie             Moscou tente de réactiver des réseaux d’espionnage en Europe      Le renseignement français a détecté, depuis l’invasion de l’Ukraine, plusieurs agents des services secrets militaires russes, qui font appel à de nouveaux profils pour échapper à la surveillance occidentale.          Par Jacques Follorou         Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 13h22    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  SEVERIN MILLET               Quand ils ont reçu, au cours de l’été, la demande de visa de Ioulia Chifmanovitch, les services consulaires français n’ont pas tout de suite été méfiants. La guerre en Ukraine a conduit nombre de Russes à vouloir partir un temps pour échapper aux sanctions prononcées contre Moscou, à la mobilisation « partielle », ou simplement pour voyager. Et puis, les espions les plus dangereux de Vladimir Poutine, les tueurs et les saboteurs, sont rarement des femmes. Mais la prudence étant de mise avec un pays prêt à tout pour reprendre l’offensive en Ukraine, ils ont attendu d’avoir l’avis des services de renseignements français pour donner leur réponse.          D’après un cadre de la diplomatie française, interrogé par Le Monde, le refus finalement adressé à la demande de visa est le résultat d’un avis « non explicité » des services secrets français. Il n’a fait l’objet d’aucun recours. Et pour cause. Selon nos informations, Ioulia Chifmanovitch, une véritable identité, serait la compagne d’Alexandre Koulaguine, membre de l’unité 29155 du 161e centre de formation spéciale des services secrets militaires russes, le GRU, l’unité responsable de la tentative d’assassinat, en 2018, à Salisbury, dans le sud de l’Angleterre, au produit neurotoxique contre Sergueï Skripal, transfuge du GRU, réfugié au Royaume-Uni. Depuis, les services de renseignement occidentaux pensaient avoir neutralisé cette menace en identifiant tous ses membres.           Au terme d’investigations du « Monde », des éléments inédits sont apparus sur les séjours d’agents russes dans l’Ain, voisin de la Haute-Savoie et de la Suisse          Cette demande de visa pour la France, sur fond de guerre en Ukraine, indiquerait donc que l’unité 29155 n’est pas morte et qu’elle opterait, désormais, pour de nouveaux profils, des femmes ou des agents très jeunes, pour échapper à la surveillance occidentale et aux mandats d’arrêt européens délivrés après l’affaire Skripal. Chargée, pendant la guerre froide, de l’entraînement des guérillas communistes en Asie, en Afrique ou en Amérique centrale, cette unité s’est, depuis la chute du mur de Berlin, reconvertie en service d’action clandestine de l’armée russe. Présente en Tchétchénie, dans les années 1990, elle se livre désormais à l’assassinat, au sabotage et à la subversion dans le monde entier, notamment en Europe. Elle est devenue l’arme favorite du Kremlin qui semble goûter sa transgression de règles d’un monde du secret pourtant très souple en la matière.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les espions russes recrutent sur Leboncoin                 A en croire un membre de la communauté du renseignement, Alexandre Koulaguine aurait fait partie du commando envoyé, en 2016, au Monténégro afin de perpétrer un coup d’Etat qui échouera. Koulaguine faisait alors équipe avec Eduard Chichmakov, alias Eduard Chirokov. Ces deux hommes ne sont pas inconnus des autorités françaises. « Entre 2014 et 2018, au moins onze officiers de l’unité 29155 du GRU, parmi lesquels Koulaguine, ont séjourné en France, à proximité de Genève », selon les dires d’un haut cadre du renseignement français. Le Monde avait relaté, fin 2019, comment cette unité avait choisi la Haute-Savoie, frontalière de la Suisse, comme base arrière pour lancer ses opérations hostiles.        Il vous reste 65.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/21/moscou-tente-de-reactiver-des-reseaux-d-espionnage-en-europe_6146769_3210.html"},"headline":"Moscou tente de r\u00e9activer des r\u00e9seaux d\u2019espionnage en Europe","dateCreated":"2022-10-21T10:45:29+02:00","datePublished":"2022-10-21T10:45:29+02:00","dateModified":"2022-10-21T13:22:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9fense","Russie","Europe","International"],"description":"Le renseignement fran\u00e7ais a d\u00e9tect\u00e9, depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, plusieurs agents des services secrets militaires russes, qui font appel \u00e0 de nouveaux profils pour \u00e9chapper \u00e0 la surveillance occidentale.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/63/0/2220/1110/1342/671/60/0/6a904cb_1666309606354-le-monde.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  
