<FILE-date="2022/07/28/18">

<article-nb="2022/07/28/18-1">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le projet de loi de finances, qui sera examiné à partir de la rentrée, s’annonce à haut risque pour l’exécutif après les votes dans la douleur des mesures pour le pouvoir d’achat et du budget rectificatif.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                           Politique       Gouvernement Borne             Le gouvernement veut déminer la préparation du budget 2023      Le projet de loi de finances, qui sera examiné à partir de la rentrée, s’annonce à haut risque pour l’exécutif après les votes dans la douleur des mesures pour le pouvoir d’achat et du budget rectificatif.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 14h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Bruno Le Maire, le ministre de l’économie, quitte l’Assemblée nationale par la salle des Quatre colonnes à Paris, le 27 juillet 2022 .  JULIEN MUGUET / JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Cette année, la discussion autour de budget commencera le 1er septembre et non le 1er octobre. Pas au Parlement mais dans le bureau du ministre de l’économie. Bruno Le Maire l’admet lui-même, ces dernières années il avait tendance à arriver dans l’Hémicycle au dernier moment pour l’examen du projet de loi de finances, principal texte budgétaire de l’année, dans une Assemblée nationale où la majorité était acquise. Mais, depuis les élections législatives, les temps ont changé, et l’exécutif entend tirer les leçons de la séquence sur le pouvoir d’achat au Parlement, notamment son second volet : le budget rectificatif, dont l’examen s’est achevé dans la douleur dans la nuit de mardi 26 à mercredi 27 juillet à l’Assemblée avec l’adoption de plusieurs amendements contre l’avis du gouvernement. Un épisode qui laissera des traces, même si le ministre l’assure, « l’unité de la majorité a été maintenue ». Désormais, il faudra compter un mois de plus, le temps de discuter avec les oppositions, avant de présenter le budget au Parlement en octobre.          Alors que le « paquet pouvoir d’achat » arrive au Sénat jeudi 28 juillet, Bercy a déjà cette échéance politique à haut risque en ligne de mire pour la rentrée. Un texte à fort enjeu, tant pour l’exécutif que les oppositions. Le budget est, dit-on, le texte politique par essence, celui sur lequel l’intransigeance des élus se manifeste de la façon la plus spectaculaire. « L’examen d’un budget a toujours un sens symbolique, résume l’ancien ministre du budget, Eric Woerth, député Renaissance. C’est le texte fondamental où se figent la majorité et les oppositions. »                           Lire aussi :  Projet de loi de finances rectificative : ce que contient le texte voté à l’Assemblée nationale                 De vraies incertitudes planent déjà sur le texte. Les députés Les Républicains (LR) seront-ils prêts à s’entendre en amont avec la majorité comme ils l’ont fait autour du sujet du pouvoir d’achat, avec le prix du carburant ou les heures supplémentaires ? « Compte tenu de l’importance symbolique que revêt le vote du budget, il n’est pas certain que LR soit prêt à négocier comme ils l’ont fait sur le pouvoir d’achat », explique Olivier Rozenberg, professeur au Centre d’études européennes et de politique comparée de Sciences Po. Une question d’autant plus délicate que la stratégie de LR consistant à travailler avec la majorité ne fait pas l’unanimité dans ses rangs, certains craignant de voir la droite se dissoudre dans le macronisme. La bataille à la fin de l’année pour la présidence du parti, propice à la surenchère, n’est pas non plus favorable. « Il faut à tout prix éviter que le budget ne devienne un sujet de campagne pour la présidence de LR », avertit-on dans la majorité.        Il vous reste 58.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/28/le-gouvernement-veut-deminer-la-preparation-du-budget-2023_6136478_823448.html"},"headline":"Le gouvernement veut d\u00e9miner la pr\u00e9paration du budget 2023","dateCreated":"2022-07-28T14:30:06+02:00","datePublished":"2022-07-28T14:30:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Le projet de loi de finances, qui sera examin\u00e9 \u00e0 partir de la rentr\u00e9e, s\u2019annonce \u00e0 haut risque pour l\u2019ex\u00e9cutif apr\u00e8s les votes dans la douleur des mesures pour le pouvoir d\u2019achat et du budget rectificatif.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/743/0/5900/2950/1342/671/60/0/a832732_1658992039584-jmug220727076.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-2">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Célèbre pour avoir interrompu un journal télévisé avec une affiche contre l’invasion russe, elle a été condamnée à une amende de 50 000 roubles (800 euros) pour « discréditation » des forces armées russes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce jeudi 28 juillet                    Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux et Anna Villechenon      Image de couverture :  Marina Ovsyannikova, ancienne employée de la télévision d’État russe, lors de son  audience du tribunal à Moscou, en Russie, le 28 juillet 2022.   EVGENIA NOVOZHENINA / REUTERS          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         « Nous reconstruirons le pont Antonivsky », a assuré Volodymyr Zelensky, mercredi soir, dans son intervention vidéo quotidienne. Des frappes ukrainiennes ont partiellement détruit, mardi soir, ce pont de la banlieue de Kherson, ville occupée par les forces russes, ont annoncé mercredi les autorités d’occupation. Le pont Antonivsky est stratégique pour le ravitaillement, car il est le seul reliant la ville à la rive sud du Dniepr et au reste de la région de Kherson.Les trois ports ukrainiens d’Odessa, de Tchornomorsk et d’Ioujne, désignés pour les exportations de céréales, ont « repris le travail », même s’il reste des efforts à faire pour assurer la sécurité des convois, a annoncé mercredi la marine ukrainienne sur Telegram. « La sortie et l’entrée des navires dans les ports maritimes se feront par la formation d’un convoi qui accompagnera le navire de tête », a-t-elle précisé. Kiev et Moscou se sont mis d’accord à Istanbul, grâce à une médiation de la Turquie et sous l’égide de l’Organisation des Nations unies (ONU), pour permettre la livraison à l’étranger des quelque 25 millions de tonnes de céréales coincées dans les ports ukrainiens.Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, dans le nord-est du pays, a été touchée par une attaque à la roquette russe, mardi. « A 4 h 25, le quartier industriel de Kharkiv a été bombardé par deux missiles S-300 », a écrit le maire de la ville, Ihor Terekhov, sur Telegram.Dans l’est de l’Ukraine, le bassin minier du Donbass a parallèlement été le théâtre d’intenses combats. Deux personnes ont été tuées, et cinq blessées, dans le bombardement d’un hôtel à Bakhmout, ont annoncé les services d’urgence ukrainiens. Des journalistes de l’Agence France-Presse (AFP) présents dans cette cité, l’une des dernières du Donbass à rester sous contrôle ukrainien, ont entendu des tirs d’artillerie sporadiques et vu une maison touchée par un obus russe.La nomination d’Andriy Kostin, un député du parti politique du président, au poste de procureur général du pays a été confirmée mercredi par le Parlement ukrainien. M. Kostin, un député de 49 ans, membre de Serviteur du peuple, le parti de M. Zelensky, a obtenu le soutien de 299 des 450 parlementaires ukrainiens. La première tâche de M. Kostin, a rappelé le président ukrainien, qui avait proposé sa nomination, sera de « faire tout ce qui est en son pouvoir pour prouver la responsabilité de la Russie dans la guerre », « en coopération avec la Cour pénale internationale ». Il remplace Iryna Venediktova, démise de ses fonctions de procureure générale au début du mois.L’Ukraine va augmenter ses exportations d’électricité à l’Union européenne, a affirmé mercredi Volodymyr Zelensky. Le président ukrainien a déclaré vouloir ainsi aider ses partenaires européens à résister au chantage de la Russie avec le gaz. Les Vingt-Sept sont parvenus, mardi, à un accord sur une réduction de leur consommation cet hiver, de manière à limiter leur dépendance au gaz russe, après la nouvelle baisse sévère des livraisons du groupe industriel russe Gazprom, qui a annoncé diviser par deux ses livraisons quotidiennes à l’Europe par le gazoduc Nord Stream.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         Décryptages. Bombardements sur les civils en Ukraine : des bavures russes en série ou une stratégie de la terreur du Kremlin ?         Reportage. Dans la ville ukrainienne de Lviv, l’intégration parfois difficile des déplacés russophones         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Reportage. A Eze, sur la Riviera, les petites mains ukrainiennes font tourner les palaces         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         Décryptages. L’aviation militaire russe, fragilisée par les sanctions         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce jeudi 28 juillet                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-28T15:27:32+00:00","coverageEndTime":"2022-07-29T03:27:32+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et...","description":"C\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec une affiche contre l\u2019invasion russe, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende de 50\u00a0000 roubles (800\u00a0euros) pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la journaliste russe Marina Ovsiannikova dénonce à nouveau le conflit et reçoit une amende","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"C\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec une affiche contre l\u2019invasion russe, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende de 50\u00a0000 roubles (800\u00a0euros) pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/0/0/4215/2810/1342/894/3/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-07-28T15:27:32+00:00"
,"endDate":"2022-07-29T03:27:32+00:00"
                  Marina Ovsyannikova, ancienne employ\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019\u00c9tat russe,  c\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu le journal d\u2019une cha\u00eene d\u2019Etat russe, lors de son  audience au tribunal de Moscou, le 28\u00a0juillet 2022. EVGENIA NOVOZHENINA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c0 Moscou","dateModified":"2022-07-28T15:39:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#608203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T14:38:17+00:00","articleBody":"     La journaliste Marina Ovsiannikova, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu le journal d\u2019une cha\u00eene d\u2019Etat russe avec une affiche contre l\u2019offensive en Ukraine, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e jeudi \u00e0 une amende pour avoir de nouveau d\u00e9nonc\u00e9 le conflit. Un tribunal de Moscou lui a inflig\u00e9 une amende de 50\u00a0000\u00a0roubles (800\u00a0euros) pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes, a constat\u00e9 un journaliste \u2013 une infraction introduite d\u00e9but mars pour \u00e9touffer les critiques. Il lui a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 d\u2019avoir dit que l\u2019op\u00e9ration en Ukraine \u00e9tait un \u00ab\u00a0crime\u00a0\u00bb en s\u2019adressant \u00e0 des journalistes, le 13 juillet, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une audience concernant un opposant emprisonn\u00e9, Ilya\u00a0Iachine. Quatre jours plus tard, la journaliste de 44 ans avait \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement interpell\u00e9e dans la r\u00e9gion de Moscou.          Mme Ovsiannikova est devenue c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 la mi-mars apr\u00e8s avoir surgi, en plein journal, sur le plateau d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision pro-Kremlin pour laquelle elle travaillait. Lors de son intervention, elle portait une pancarte d\u00e9non\u00e7ant l\u2019offensive en Ukraine et la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb des m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par le pouvoir. Bri\u00e8vement d\u00e9tenue dans la foul\u00e9e, elle avait \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9e avec une amende \u00e0 payer. Apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 plusieurs mois \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, notamment pour le journal allemand Die Welt, elle avait annonc\u00e9 d\u00e9but juillet \u00eatre rentr\u00e9e en Russie pour r\u00e9gler un contentieux li\u00e9 \u00e0 la garde de ses deux enfants.                    Lire aussi :  Un JT ordinaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amende pour la journaliste russe Marina Ovsiannikova pour avoir de nouveau d\u00e9nonc\u00e9 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-28T14:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#608039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T14:00:50+00:00","articleBody":"     Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-cinq autres bless\u00e9es, dont des militaires, jeudi dans une frappe russe sur deux hangars \u00e0 Kropyvnytsky, dans le centre de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional. Cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax-Ukraine, il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il y avait douze militaires parmi les bless\u00e9s et que les missiles ont endommag\u00e9 du \u00ab\u00a0mat\u00e9riel a\u00e9ronautique\u00a0\u00bb, un avion civil An-26 et des avions d\u2019entra\u00eenement, ainsi que des b\u00e2timents avoisinants.          Kropyvnytsky avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e samedi par des bombardements russes qui avaient fait trois morts, dont un militaire, et bless\u00e9 neuf autres soldats. Ceux-ci ciblaient alors des infrastructures ferroviaires et un a\u00e9rodrome militaire. La ville de Kropyvnytsky comptait avant l\u2019invasion russe environ 220\u00a0000 habitants. Elle est situ\u00e9e \u00e0 environ 300 kilom\u00e8tres au sud de Kiev, la capitale ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq morts et vingt-cinq bless\u00e9s dans une frappe russe dans le centre de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-28T15:31:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T13:33:21+00:00","articleBody":"     Des missiles de croisi\u00e8re russes ont vis\u00e9 une base militaire situ\u00e9e pr\u00e8s de Kiev, et l\u2019ont partiellement d\u00e9truite, a affirm\u00e9 jeudi l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. \u00ab\u00a0Vers 5\u00a0heures du matin [4\u00a0heures \u00e0 Paris], l\u2019ennemi a lanc\u00e9 une attaque en tirant six\u00a0missiles de croisi\u00e8re Kalibr sur une unit\u00e9 militaire \u00e0 Lioutij, dans la r\u00e9gion de Kiev\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 la presse le g\u00e9n\u00e9ral Oleksi Hromov, chef adjoint de la direction des op\u00e9rations de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes. Selon lui, un b\u00e2timent de la base a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit et deux autres endommag\u00e9s, tandis qu\u2019un des six missiles a \u00e9t\u00e9 abattu par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne. Ceux-ci ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou, selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une base militaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite en partie par des missiles russes pr\u00e8s de Kiev, selon l\u2019\u00e9tat-majo...","dateModified":"2022-07-28T15:35:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T13:15:35+00:00","articleBody":"     Le gendarme des t\u00e9l\u00e9coms russes a demand\u00e9 l\u2019annulation de la licence du site Internet du journal ind\u00e9pendant Nova\u00efa Gazeta, ce qui interdira th\u00e9oriquement d\u2019y publier des contenus journalistiques, a indiqu\u00e9 jeudi sa r\u00e9daction. Ce site offre en acc\u00e8s libre et gratuit les archives du journal, r\u00e9put\u00e9 pour ses enqu\u00eates fouill\u00e9es sur la corruption des \u00e9lites russes et les graves violations des droits humains, en particulier en Tch\u00e9tch\u00e9nie.          A la fin de mars, Nova\u00efa Gazeta, dont le r\u00e9dacteur en chef, Dmitri Mouratov, a re\u00e7u en\u00a02021 le prix Nobel de la paix, avait d\u00e9cid\u00e9 de suspendre sa publication en ligne et au format papier, par crainte d\u2019une interdiction. Les autorit\u00e9s lui reprochaient d\u2019avoir enfreint la loi sur les organisations et individus d\u00e9sign\u00e9s \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb. Les m\u00e9dias sont contraints d\u2019indiquer scrupuleusement ce statut d\u00e8s qu\u2019ils \u00e9voquent une entit\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e par le pouvoir comme \u00ab\u00a0agent de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, sous peine de sanctions. C\u2019est \u00e0 cause de pr\u00e9tendues violations de cette loi que Roskomnadzor a demand\u00e9 l\u2019annulation de la licence de diffusion de www.novayagazeta.ru.          En cas d\u2019annulation, ce site \u00ab\u00a0ne sera plus consid\u00e9r\u00e9 comme un m\u00e9dia, ce sera un site Internet ordinaire\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 jeudi la r\u00e9daction de Nova\u00efa Gazeta, pr\u00e9cisant qu\u2019une plainte visait \u00e9galement son \u00e9dition papier. \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons aux audiences, \u00e0 d\u00e9fendre notre bon droit\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9. \u00ab\u00a0On est l\u00e0 et on restera. Nous ne faisons pas nos adieux.\u00a0\u00bb Le week-end dernier, les autorit\u00e9s russes ont bloqu\u00e9 un autre site Internet lanc\u00e9 par Nova\u00efa Gazeta, consacr\u00e9 \u00e0 une nouvelle revue papier, Nova\u00efa Rasskaz-Gazeta, publi\u00e9e par sa r\u00e9daction en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le site du journal russe \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb menac\u00e9","dateModified":"2022-07-28T13:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T13:13:22+00:00","articleBody":"                     Une maison en feu touch\u00e9e par un obus dans la banlieue de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0juillet 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/72ac83b_1659013921010-000-32fj7bh.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et...","dateModified":"2022-07-28T13:24:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T11:41:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nMerci pour votre suivi, j\u2019ai une question.\r\nObus, missile, roquette, bombe.. serait-il possible d\u2019expliquer la diff\u00e9rence entre ces types de munitions ?\r\n\r\nMerci    Hellobonjour         Bonjour,          L\u2019obus est un projectile de forme allong\u00e9e, rempli de mati\u00e8re explosive, qui est tir\u00e9 par un canon. Le missile, un projectile guid\u00e9 sur tout ou partie de sa trajectoire par autoguidage ou t\u00e9l\u00e9guidage. La roquette, \u00e9galement un projectile, mais qui se distingue du missile par sa trajectoire\u00a0: l\u00e0 o\u00f9 un missile est propuls\u00e9 sur toute sa course, une roquette est initialement propuls\u00e9e, puis termine son vol \u00e0 la mani\u00e8re d\u2019un obus. Et la bombe est un projectile creux rempli d\u2019explosif.          Par ailleurs, si vous voulez conna\u00eetre les armes qui ont \u00e9t\u00e9 les plus utilis\u00e9es\u00a0ou d\u00e9terminantes dans la premi\u00e8re phase du conflit d\u00e9marr\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire notre d\u00e9cryptage\u00a0:  Guerre en Ukraine\u00a0: les armes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et...","dateModified":"2022-07-28T11:49:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T11:35:38+00:00","articleBody":"     Ici, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, 30\u00a0% du territoire est toujours occup\u00e9 par les troupes russes. Pour pr\u00e9parer l\u2019invasion, des militaires se sont introduits clandestinement du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, quelques mois avant le d\u00e9but de la guerre.          Ces \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb \u00e9taient des dizaines, certains sont venus en couple, tous n\u2019ont sans doute pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. Un traumatisme, voire une faute que paient aujourd\u2019hui les autorit\u00e9s locales. Aujourd\u2019hui, les membres de la d\u00e9fense territoriale ukrainienne tentent ainsi de d\u00e9jouer les op\u00e9rations d\u2019infiltration russe.          Un reportage de Florence Aubenas, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, sur les pas des chasseurs de saboteurs russes ","dateModified":"2022-07-28T11:48:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T11:02:29+00:00","articleBody":"     Si la Russie souhaite \u00ab\u00a0couper le gaz\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), elle \u00ab\u00a0n\u2019attendra pas l\u2019automne ou l\u2019hiver pour le faire\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.          \u00ab\u00a0Elle ne nous permettra pas de remplir nos stocks pendant l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Borrell, lors d\u2019une interview \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique espagnole TVE. Il a fait valoir que, selon lui, la Russie \u00ab\u00a0le fera[it] le plus t\u00f4t possible, pour \u00e9viter qu\u2019en hiver nous ayons des r\u00e9serves qui nous permettent de tenir\u00a0\u00bb.          Pour M.\u00a0Borrell, il est n\u00e9anmoins peu probable qu\u2019il y ait \u00ab\u00a0une rupture brutale\u00a0\u00bb d\u00e8s \u00ab\u00a0demain\u00a0\u00bb de l\u2019approvisionnement, m\u00eame si Moscou est d\u00e9j\u00e0 en train d\u2019annoncer que les livraisons de gaz seront \u00ab\u00a0moins \u00e9lev\u00e9es que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb. Si la Russie veut vendre son gaz et recherche \u00ab\u00a0des clients alternatifs\u00a0\u00bb \u00e0 ceux de l\u2019UE, et est d\u2019ailleurs en train de construire \u00e0 la h\u00e2te d\u2019autres gazoducs, \u00ab\u00a0reli\u00e9s \u00e0 d\u2019autres clients\u00a0\u00bb, la mise en service de ces gazoducs \u00ab\u00a0prendra du temps\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9.          Le pays a fortement r\u00e9duit ces derni\u00e8res semaines ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe \u2013 notamment avec le gazoduc Nord Stream, qui ne fonctionne depuis mercredi qu\u2019\u00e0 20\u00a0% de ses capacit\u00e9s \u2013 en \u00e9voquant des travaux de maintenance. Mais les Europ\u00e9ens r\u00e9futent le motif technique et accusent Moscou d\u2019utiliser le gaz comme une arme \u00e9conomique et politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si la Russie veut \u00ab\u00a0couper le gaz\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Europe, elle \u00ab\u00a0n\u2019attendra pas l\u2019automne ou l\u2019hiver\u00a0\u00bb po...","dateModified":"2022-07-28T12:19:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T10:30:59+00:00","articleBody":"     Avec la guerre en Ukraine, la Russie veut cr\u00e9er un \u00ab\u00a0rideau de sang\u00a0\u00bb entre elle et ses voisins europ\u00e9ens, a regrett\u00e9 jeudi la secr\u00e9taire d\u2019Etat fran\u00e7aise charg\u00e9e de l\u2019Europe, Laurence Boone, lors d\u2019un d\u00e9bat bilan \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), qui s\u2019est achev\u00e9e fin juin.          C\u2019est en saluant l\u2019octroi, fin juin, du statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE \u00e0 l\u2019Ukraine et la Moldavie, \u00ab\u00a0vitale\u00a0\u00bb pour ces pays, qu\u2019elle a avanc\u00e9\u00a0:           Il ne peut pas y avoir de demi-mesure quand la Russie choisit d\u2019\u00e9tablir un rideau de sang entre elle-m\u00eame et son voisinage.           L\u2019Ukraine, th\u00e9\u00e2tre de \u00ab\u00a0crimes innommables\u00a0\u00bb des forces russes, est prise dans \u00ab\u00a0une guerre qu\u2019elle doit gagner parce qu\u2019il y va de son avenir et du n\u00f4tre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Boone. La secr\u00e9taire d\u2019Etat s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 que les Vingt-Sept aient \u00ab\u00a0r\u00e9pondu collectivement par des sanctions in\u00e9dites, sans pr\u00e9c\u00e9dent par leur ampleur\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019invasion russe.          L\u2019objectif, a-t-elle poursuivi, est de \u00ab\u00a0rendre la guerre \u00e9conomiquement, financi\u00e8rement et militairement insoutenable pour la Russie\u00a0\u00bb. Elle a aussi estim\u00e9 que l\u2019UE avait \u00ab\u00a0bris\u00e9 un tabou majeur\u00a0\u00bb en finan\u00e7ant des armements pour Kiev. Pour l\u2019UE, \u00ab\u00a0le temps de l\u2019innocence strat\u00e9gique est r\u00e9volu\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Laurence Boone lors de son intervention devant les d\u00e9put\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris accuse la Russie de vouloir dresser un \u00ab\u00a0rideau de sang\u00a0\u00bb entre elle et l\u2019Europe ","dateModified":"2022-07-28T10:38:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T10:21:30+00:00","articleBody":"     Les forces russes intensifient jeudi leurs frappes sur la r\u00e9gion de la ville de Tchernihiv (situ\u00e9e l\u00e9g\u00e8rement au nord de la capitale), zone qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des frappes depuis des semaines, comme Kiev, alors que l\u2019Ukraine a lanc\u00e9 ces derniers jours une contre-offensive dans les r\u00e9gions occup\u00e9es du Sud.          Le gouverneur de Tchernihiv, Viacheslav Chaus, a rapport\u00e9 que plusieurs missiles avaient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis le territoire de la Bi\u00e9lorussie sur le village de Honcharivska. Les troupes russes se sont retir\u00e9es des r\u00e9gions de Tchernihiv comme de Kiev il y a des mois, apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 capturer l\u2019une et l\u2019autre ville.          Les frappes renouvel\u00e9es sur deux zones surviennent un jour apr\u00e8s le chef de la R\u00e9publique populaire de Donetsk, autoproclam\u00e9e et soutenue par la Russie, Denis Pouchiline, a publiquement appel\u00e9 les forces russes \u00e0 \u00ab\u00a0lib\u00e9rer les villes russes fond\u00e9es par le peuple russe \u2013 Kiev, Tchernihiv, Poltava, Odessa, Dnipropetrovsk, Kharkiv, Zaporijia, Loutsk.\u00a0\u00bb          Kharkiv, la deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e pendant la nuit, a d\u00e9clar\u00e9 son maire, Ihor Terekhov. La ville m\u00e9ridionale de Mykola\u00efv a aussi \u00e9t\u00e9 la cible de tirs, et une personne a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e. Pendant ce temps, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a continu\u00e9 de contre-attaquer dans la r\u00e9gion du sud occup\u00e9e de Kherson, apr\u00e8s avoir frapp\u00e9 mercredi un pont-cl\u00e9 d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie intensifie ses frappes dans la r\u00e9gion de Tchernihiv","dateModified":"2022-07-28T10:30:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T09:38:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les agresseurs essayent de transformer Kharkiv en une ville lamentable, similaire \u00e0 celles qu\u2019ils ont en Russie\u00a0\u00bb, ass\u00e8ne le maire de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Ihor Terekhov, dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0Mais ils n\u2019y parviendront pas\u00a0\u00bb, jure-t-il.          L\u2019\u00e9dile de 55\u00a0ans, \u00e9lu en novembre\u00a02021, quelques mois avant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, avance\u00a0:           Nous avons neuf quartiers dans la ville et ils sont tous frapp\u00e9s avec une intensit\u00e9 variable et \u00e0 des moments diff\u00e9rents. Donc, on peut dire qu\u2019aucun endroit de Kharkiv n\u2019est s\u00fbr.           Kharkiv, ville majoritairement russophone \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re, s\u2019est trouv\u00e9e en premi\u00e8re ligne d\u00e8s le 24\u00a0f\u00e9vrier et a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019intenses bombardements et combats. Mais les Russes n\u2019ont jamais pu l\u2019occuper, et ont recul\u00e9 face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 partir de la mi-avril. A la fin de\u00a0mars, pr\u00e8s d\u2019un tiers des habitants de Kharkiv, qui comptait environ 1,4\u00a0million d\u2019habitants avant guerre, avait fui vers l\u2019ouest.          La ville a connu un bref r\u00e9pit au d\u00e9but de\u00a0mai, lorsque les forces russes ont recul\u00e9 et que les principaux combats se sont concentr\u00e9s sur la bataille du Donbass, dans l\u2019Est. A cette p\u00e9riode, quelque 2\u00a0000\u00a0personnes revenaient \u00e0 Kharkiv quotidiennement, les magasins rouvraient et les habitants commen\u00e7aient \u00e0 quitter leurs abris. Mais la tr\u00eave a \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e.          L\u2019\u00e9dile pr\u00e9cise que quelque 30\u00a0% des maisons et appartements de la ville ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, et que la ville compte environ 150\u00a0000\u00a0sans-abri. Par ailleurs, \u00ab\u00a0101\u00a0maternelles, 110\u00a0\u00e9coles, 53\u00a0\u00e9tablissements m\u00e9dicaux et un centre p\u00e9rinatal ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\u00a0\u00bb, \u00e9num\u00e8re-t-il.          Plusieurs responsables municipaux craignent aujourd\u2019hui une nouvelle tentative des forces russes de s\u2019emparer de Kharkiv. \u00ab\u00a0Nous nous y pr\u00e9parons, notre arm\u00e9e s\u2019y pr\u00e9pare, nous d\u00e9fendrons notre ville\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M.\u00a0Terekhov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0A Kharkiv, on n\u2019est en s\u00e9curit\u00e9 nulle part\u00a0\u00bb, avance le maire de la ville ","dateModified":"2022-07-28T09:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T09:02:02+00:00","articleBody":"     Cela fait une semaine que cette unit\u00e9 du 220e bataillon de la 126e brigade de la d\u00e9fense territoriale d\u2019Odessa, une vingtaine de soldats, a pris ses quartiers dans un village d\u00e9truit par les bombardements dans le sud de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, non loin de la ligne de front. Selon Danylo, \u00ab\u00a0Shamonya\u00a0\u00bb de son nom de guerre, jeune homme aux mains tatou\u00e9es de barbel\u00e9s, les forces russes qui occupent une partie de la r\u00e9gion voisine de Kherson, au sud, se trouvent \u00e0 environ \u00ab\u00a05 \u00e0 7\u00a0kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb.          Ces deux derni\u00e8res semaines, apr\u00e8s avoir subi des bombardements quotidiens et r\u00e9guliers de leurs pr\u00e9c\u00e9dentes positions, les frappes russes sur l\u2019unit\u00e9 ont nettement diminu\u00e9. C\u2019est loin d\u2019\u00eatre le cas ailleurs, que ce soit sur la ligne de front ou dans les faubourgs de la ville de Mykola\u00efv, mais le commandant de l\u2019unit\u00e9, Aleksandr, \u00ab\u00a0Posliana\u00a0\u00bb, un colosse aux larges \u00e9paules, veut croire que les tirs ukrainiens avec des armes occidentales sur des d\u00e9p\u00f4ts de munitions ennemis commencent \u00e0 avoir un effet en profondeur et affectent l\u2019efficacit\u00e9 des forces russes. \u00ab\u00a0Tout le monde pense que c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 ces frappes tr\u00e8s pr\u00e9cises, s\u2019enthousiasme-t-il. Nous avons besoin d\u2019encore plus de ces armes\u00a0!\u00a0\u00bb          Le grignotage se poursuit, sans rel\u00e2che. Depuis les premi\u00e8res annonces ukrainiennes du lancement d\u2019une contre-offensive, il y a deux semaines, les forces ukrainiennes conqui\u00e8rent de nouveaux territoires. Mercredi matin, selon les autorit\u00e9s, il s\u2019agissait des villages de Lozove et d\u2019Andriivka, au nord de la r\u00e9gion de Kherson. Selon le gouverneur militaire de la r\u00e9gion, Dmytro Butrii, 44\u00a0villes et villages ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s dans cette phase, soit environ 15\u00a0% du territoire. Parfois aussi, les soldats ukrainiens sont oblig\u00e9s de se retirer des zones reconquises.                    Lire aussi :  Dans la r\u00e9gion de Kherson, la contre-offensive village par village         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv, les forces ukrainiennes progressent \u00e0 petits pas dans des zones reprises aux Russes","dateModified":"2022-07-28T09:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T08:33:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous rapportez tr\u00e8s souvent les propos du minist\u00e8re britannique sur la situation de la guerre en Ukraine. La France n'en donne pas ou ne veut pas en donner?     Suiveur         Bonjour Suiveur,          Nous republions effectivement r\u00e9guli\u00e8rement le bulletin d\u2019information du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique lorsqu\u2019il apporte de nouveaux \u00e9l\u00e9ments sur la situation ou une analyse plus pouss\u00e9e de l\u2019\u00e9tat des diverses arm\u00e9es et de leurs strat\u00e9gies pr\u00e9sentes et futures. Cette republication n\u2019est cependant pas syst\u00e9matique\u00a0: si vous ne la voyez pas sur le live du jour, c\u2019est qu\u2019elle n\u2019apporte pas d\u2019information suppl\u00e9mentaire ce jour-l\u00e0.          C\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le minist\u00e8re des arm\u00e9es publie bien un point de situation quotidien, mais il se limite g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 donner les derniers mouvements de troupes et les derni\u00e8res attaques, informations dont nous disposons d\u00e9j\u00e0 par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019autres sources. D\u2019o\u00f9 le fait qu\u2019il ne soit que rarement retranscrit dans ce live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et...","dateModified":"2022-07-28T08:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T08:20:57+00:00","articleBody":"     La garde nationale russe a annonc\u00e9 jeudi, dans un communiqu\u00e9 sur Telegram, l\u2019arrestation de vingt et un \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans les r\u00e9gions occup\u00e9es de Kherson et de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine.          Treize lance-grenades, plus de 31\u00a0000\u00a0cartouches de diff\u00e9rents calibres, 53\u00a0grenades et plus de 24\u00a0kg d\u2019explosifs ont \u00e9t\u00e9 saisis chez ces personnes, selon la m\u00eame source. Par ailleurs, sept mines et obus d\u2019artillerie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9samorc\u00e9s, ajoute le communiqu\u00e9, sans plus de pr\u00e9cisions.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes auraient \u00e9galement d\u00e9mantel\u00e9 \u00e0 Kherson un groupe d\u2019agents ukrainiens qui fournissaient \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne des informations sur le d\u00e9ploiement des forces russes dans cette ville et ses environs pour guider les tirs de missiles ukrainiens, selon une source militaire, cit\u00e9e par l\u2019agence de presse publique RIA Novosti.          Cette annonce est survenue au lendemain de frappes ukrainiennes qui ont partiellement d\u00e9truit un important pont de Kherson, strat\u00e9gique et cl\u00e9 pour le ravitaillement des forces russes et de la ville, et alors qu\u2019une contre-offensive ukrainienne a lieu dans la r\u00e9gion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce avoir arr\u00eat\u00e9 une vingtaine de \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans les r\u00e9gi...","dateModified":"2022-07-28T08:28:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T08:08:35+00:00","articleBody":"     Huit attaques au missile de longue port\u00e9e ont caus\u00e9 la mort de pr\u00e8s de 300 civils ukrainiens depuis mai dans des villes \u00e9loign\u00e9es des zones de combat. La fr\u00e9quence des attaques s\u2019est accrue depuis la fin du mois de juin (quatre attaques en un mois), ce qui incite les autorit\u00e9s et les m\u00e9dias ukrainiens \u00e0 parler de \u00ab\u00a0campagne de terreur\u00a0\u00bb.          En r\u00e9ponse, Moscou s\u2019enferme dans le d\u00e9ni, affirmant, en d\u00e9pit des preuves, que ses missiles \u00ab\u00a0ne d\u00e9truisent que des objectifs militaires\u00a0\u00bb. Par Emmanuel Grynszpan\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: bombarder les civils, des bavures russes en s\u00e9rie ou une strat\u00e9gie de la terreur du Kremlin\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements russes sur les civils ukrainiens\u00a0: le d\u00e9ni de Moscou","dateModified":"2022-07-28T15:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T07:23:24+00:00","articleBody":"     Le sol est marqu\u00e9 de crat\u00e8res et d\u2019impacts d\u2019explosions, tout comme la fa\u00e7ade d\u2019un des b\u00e2timents dans lesquels les soldats ont pris position, dans le sud de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv. Cela fait une semaine que cette unit\u00e9 du 220e\u00a0bataillon de la 126e\u00a0brigade de la d\u00e9fense territoriale d\u2019Odessa, une vingtaine de soldats, a pris ses quartiers dans un village d\u00e9truit par les bombardements, non loin de la ligne de front. Selon Danylo, \u00ab\u00a0Shamonya\u00a0\u00bb de son nom de guerre, jeune homme aux mains tatou\u00e9es de barbel\u00e9s, les forces russes qui occupent une partie de la r\u00e9gion voisine de Kherson, au sud, se trouvent \u00e0 environ \u00ab\u00a05 \u00e0 7\u00a0km\u00a0\u00bb.                Une roquette russe dans un champs de bl\u00e9 de l\u2019oblast de Mykola\u00efv (Ukraine), le 27 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des soldats de la d\u00e9fense territoriale ukrainienne sur une position \u00e0 quelques kilom\u00e8tres des forces russes, dans l\u2019oblast de Mykola\u00efv (Ukraine), le 27 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un stock de c\u00e9r\u00e9ales continue de br\u00fbler plus de trois semaines apr\u00e8s son bombardement, dans l\u2019oblast de Mykola\u00efv (Ukraine), le 27 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/e4ae75a_1658967695931-mikolaiv-10.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv, une contre-offensive en pr\u00e9paration","dateModified":"2022-07-28T07:35:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T06:49:14+00:00","articleBody":"     Des \u00e9tablissements d\u2019enseignement et des habitations de Mykola\u00efv, une ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s jeudi matin par des tirs de roquettes, a annonc\u00e9 le maire de la ville, Oleksandr Senkevich. \u00ab\u00a0Une autre \u00e9cole de la ville est presque compl\u00e8tement d\u00e9truite. Une partie du b\u00e2timent s\u2019est effondr\u00e9e. Le gardien de l\u2019\u00e9tablissement a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des tirs de roquettes, selon le maire de la ville ","dateModified":"2022-07-28T07:11:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T06:18:11+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin publi\u00e9 jeudi matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique d\u00e9clare que \u00ab\u00a0la contre-offensive ukrainienne \u00e0 Kherson prend de l\u2019ampleur\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re ajoute\u00a0:           Leurs forces ont tr\u00e8s probablement \u00e9tabli une t\u00eate de pont au sud de la rivi\u00e8re Ingoulets, qui forme la fronti\u00e8re nord de Kherson occup\u00e9e par la Russie. L\u2019Ukraine a utilis\u00e9 sa nouvelle artillerie \u00e0 longue port\u00e9e pour endommager au moins trois des ponts sur le fleuve Dnipro sur lesquels la Russie compte pour approvisionner les zones sous son contr\u00f4le. L\u2019un d\u2019eux, le pont Antonivsky, 1\u00a0000\u00a0m\u00e8tres de long, pr\u00e8s de la ville de Kherson, a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 la semaine derni\u00e8re. L\u2019Ukraine l\u2019a encore frapp\u00e9 le 27\u00a0juillet\u00a02022, et il est fort probable que le point de passage soit d\u00e9sormais inutilisable. La 49e\u00a0arm\u00e9e russe est stationn\u00e9e sur la rive ouest du fleuve Dnipro et semble d\u00e9sormais tr\u00e8s vuln\u00e9rable. De m\u00eame, la ville de Kherson (\u2026) est d\u00e9sormais pratiquement coup\u00e9e des autres territoires occup\u00e9s. Sa perte saperait gravement les tentatives de la Russie de pr\u00e9senter l\u2019occupation comme un succ\u00e8s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La contre-offensive ukrainienne \u00e0 Kherson prend de l\u2019ampleur\u00a0\u00bb, estime le minist\u00e8re de la d\u00e9fen...","dateModified":"2022-07-28T06:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T05:56:58+00:00","articleBody":"           Un pompier travaille sur le site d\u2019une zone r\u00e9sidentielle endommag\u00e9e par un tir de missile russe, dans la localit\u00e9 de Zatoka, dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, en Ukraine, le 26 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAINE \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/8de5dfc_1658987788869-671496.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-07-28T06:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T05:31:42+00:00","articleBody":"     Une attaque \u00e0 la roquette a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e sur le district de Vychhorod, au nord de Kiev, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional de Kiev, Oleksi Kouleba. \u00ab\u00a0L\u2019infrastructure a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e.\u00a0Les informations sur les victimes sont en cours de clarification. Tous les services d\u2019urgence travaillent d\u00e9j\u00e0 sur place\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au nord de Kiev, le district de Vychhorod a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 \u00e0 la roquette, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-07-28T15:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T04:14:36+00:00","articleBody":"     Le Kremlin est accus\u00e9 d\u2019ajouter une dose de terreur \u00e0 la guerre d\u2019usure qu\u2019il m\u00e8ne contre l\u2019Ukraine depuis cinq mois. Huit attaques au missile de longue port\u00e9e ont caus\u00e9 la mort de pr\u00e8s de 300\u00a0civils ukrainiens depuis mai dans des villes \u00e9loign\u00e9es des zones de combat. La fr\u00e9quence des attaques s\u2019est accrue depuis la fin juin (quatre attaques en un mois), ce qui incite les autorit\u00e9s et les m\u00e9dias ukrainiens \u00e0 parler de \u00ab\u00a0campagne de terreur\u00a0\u00bb. La Russie n\u2019est plus seulement qualifi\u00e9e d\u2019envahisseur, mais dor\u00e9navant d\u2019\u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb. Est-ce justifi\u00e9\u00a0? Notre journaliste Emmanuel Grynszpan vous aide \u00e0 comprendre.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: bombarder les civils, des bavures russes en s\u00e9rie ou une strat\u00e9gie de la terreur du Kremlin\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements sur les civils en Ukraine\u00a0: bavures ou strat\u00e9gie de la terreur\u00a0? ","dateModified":"2022-07-28T05:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T04:00:44+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Nous reconstruirons le pont Antonivsky\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Volodymyr Zelensky, mercredi soir, dans son intervention vid\u00e9o quotidienne. Des frappes ukrainiennes ont partiellement d\u00e9truit, mardi soir, ce pont de la banlieue de Kherson, ville occup\u00e9e par les forces russes, ont annonc\u00e9 mercredi les autorit\u00e9s d\u2019occupation. Le pont Antonivsky est strat\u00e9gique pour le ravitaillement, car il est le seul reliant la ville \u00e0 la rive sud du Dniepr et au reste de la r\u00e9gion de Kherson.          Les trois ports ukrainiens d\u2019Odessa, de Tchornomorsk et d\u2019Ioujne, d\u00e9sign\u00e9s pour les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, ont \u00ab\u00a0repris le travail\u00a0\u00bb, m\u00eame s\u2019il reste des efforts \u00e0 faire pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des convois, a annonc\u00e9 mercredi la marine ukrainienne sur Telegram. \u00ab\u00a0La sortie et l\u2019entr\u00e9e des navires dans les ports maritimes se feront par la formation d\u2019un convoi qui accompagnera le navire de t\u00eate\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. Kiev et Moscou se sont mis d\u2019accord \u00e0 Istanbul, gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), pour permettre l\u2019exportation des quelque 25\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales coinc\u00e9es dans les ports ukrainiens.          Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, situ\u00e9e dans le nord-est du pays, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par une attaque \u00e0 la roquette russe, mardi. \u00ab\u00a0A 4 h 25, le quartier industriel de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 [par] deux missiles S-300\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le maire de la ville, Ihor Terekhov, sur Telegram.          Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le bassin minier du Donbass a parall\u00e8lement \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019intenses combats. Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et cinq bless\u00e9es dans le bombardement d\u2019un h\u00f4tel \u00e0 Bakhmout, ont annonc\u00e9 les services d\u2019urgence ukrainiens. Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse pr\u00e9sents dans cette cit\u00e9, l\u2019une des derni\u00e8res du Donbass \u00e0 rester sous contr\u00f4le ukrainien, ont entendu des tirs d\u2019artillerie sporadiques et vu une maison touch\u00e9e par un obus russe.          La nomination d\u2019Andriy Kostin, un d\u00e9put\u00e9 du parti politique du pr\u00e9sident, au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral du pays a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 mercredi par le Parlement ukrainien. M. Kostin, un d\u00e9put\u00e9 de 49 ans, membre du parti de M. Zelensky, Serviteur du peuple, a obtenu le soutien de 299 des 450\u00a0parlementaires ukrainiens. La premi\u00e8re t\u00e2che de M. Kostin, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, qui avait propos\u00e9 sa nomination, sera de \u00ab\u00a0faire tout ce qui est en son pouvoir pour prouver la responsabilit\u00e9 de la Russie dans la guerre\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0en coop\u00e9ration avec la Cour p\u00e9nale internationale\u00a0\u00bb. Il remplace Iryna Venediktova, d\u00e9mise de ses fonctions de procureure g\u00e9n\u00e9rale au d\u00e9but du mois.          L\u2019Ukraine va augmenter ses exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, a affirm\u00e9 mercredi Volodymyr Zelensky. Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 vouloir ainsi aider ses partenaires europ\u00e9ens \u00e0 r\u00e9sister au chantage de la Russie avec le gaz. Les Vingt-Sept sont parvenus, mardi, \u00e0 un accord sur une r\u00e9duction de leur consommation cet hiver, de mani\u00e8re \u00e0 limiter leur d\u00e9pendance au gaz russe, apr\u00e8s la nouvelle baisse s\u00e9v\u00e8re des livraisons du groupe industriel russe Gazprom, qui a annonc\u00e9 diviser par deux ses livraisons quotidiennes \u00e0 l\u2019Europe par le gazoduc Nord Stream.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi 28\u00a0juillet","dateModified":"2022-07-28T15:04:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T04:00:05+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-28T04:00:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/0/0/4215/2810/1342/894/3/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/28/18-3">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Emmanuel Macron devait précipiter son retour de Guinée-Bissau, jeudi, pour un dîner de travail. Plusieurs paramètres expliquent les honneurs que l’Elysée lui accorde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Arabie saoudite             Honneurs et tractations pour la visite à Paris de Mohammed Ben Salman, le prince héritier saoudien      Emmanuel Macron devait précipiter son retour de Guinée-Bissau, jeudi, pour un dîner de travail. Plusieurs paramètres expliquent les honneurs que l’Elysée lui accorde.          Par Philippe Ricard et Benjamin Barthe         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h06    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron et le prince héritier Mohammed Ben Salman, à Djedda (Arabie saoudite), le 4 décembre 2021.  BANDAR ALJALOUD / AP               C’est le principe des vases communicants adapté à la diplomatie. A chaque fois que l’alliance entre les Etats-Unis et l’Arabie saoudite bat de l’aile, l’entente entre le royaume et la France repart de plus belle. Ce théorème s’est observé en décembre, lorsque le prince héritier saoudien, Mohammed Ben Salman, traité en paria par Washington pour son rôle présumé dans l’assassinat du journaliste Jamal Khashoggi, en 2018, a accueilli Emmanuel Macron à Djedda.          L’axiome devait se vérifier une nouvelle fois, jeudi 28 juillet, avec la réception à l’Elysée du numéro deux saoudien, invité par le président français à un dîner de travail. Celui que l’on surnomme « MBS » a certes reçu la visite, la semaine dernière, du président américain, Joe Biden, résigné à renouer avec le prince, dans l’espoir de voir ce dernier augmenter la production de pétrole saoudienne et enclencher ainsi une baisse du prix de l’essence. Mais le locataire de la Maison Blanche est reparti les mains vides, signe du froid persistant entre les deux hommes.                           Lire aussi :  Rencontre entre Macron et Mohammed Ben Salman : l’Elysée assume une décision critiquée par des défenseurs des droits de l’homme                 Une brèche dans laquelle Emmanuel Macron semble vouloir s’engouffrer. Le chef de l’Etat devait précipiter son retour de Guinée-Bissau, où il se trouvait encore jeudi matin, au quatrième jour de sa tournée en Afrique, pour accueillir son hôte à l’heure prévue, 20 h 30, dans la cour de l’Elysée. Non content d’avoir été le premier dirigeant d’envergure à se rendre en Arabie après l’affaire Khashoggi, le président français devient le premier homme d’Etat à recevoir le dauphin saoudien dans une grande capitale occidentale, depuis ce scandale.          Eviter que le fossé ne se creuse davantage          Au-delà du poids de l’Arabie au Moyen-Orient, facteur qui, dans l’esprit de M. Macron, rendait la quarantaine de Mohammed Ben Salman contre-productive, plusieurs paramètres expliquent les honneurs que l’Elysée lui accorde. La guerre en Ukraine, tout d’abord. Depuis le 24 février, le conflit a accaparé les Européens et leurs alliés américains, qui ont su serrer les rangs face à la Russie de Vladimir Poutine, tant au sein de l’Union européenne que de l’OTAN. Pour Paris, il est désormais urgent de se tourner vers les pays qui refusent de choisir leur camp, en Afrique comme dans le Golfe, pour éviter que le fossé ne se creuse davantage avec eux.               Le sort, en suspens, de l’accord sur le nucléaire iranien importe aussi. La relance de cet arrangement dont l’ancien président américain Donald Trump s’était retiré, en 2018, demeure bloquée par des différends persistants entre les Etats-Unis et l’Iran. Mardi, le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, a soumis aux parties un texte de compromis, en les exhortant à l’accepter pour éviter une « dangereuse crise nucléaire ». Téhéran continue de ne pas tenir ses engagements initiaux et de se rapprocher du moment où il aura accumulé assez de matières fissiles pour se doter d’une bombe, en quelques mois.        Il vous reste 55.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/28/a-paris-honneurs-et-tractations-pour-la-visite-de-mbs-le-prince-heritier-saoudien_6136490_3210.html"},"headline":"Honneurs et tractations pour la visite \u00e0 Paris de Mohammed Ben Salman, le prince h\u00e9ritier saoudien","dateCreated":"2022-07-28T17:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-28T17:00:09+02:00","dateModified":"2022-07-28T17:06:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arabie saoudite"],"keywords":["Diplomatie","Iran","Affaire Khashoggi","International","Proche-Orient","Arabie saoudite"],"description":"Emmanuel Macron devait pr\u00e9cipiter son retour de Guin\u00e9e-Bissau, jeudi, pour un d\u00eener de travail. Plusieurs param\u00e8tres expliquent les honneurs que l\u2019Elys\u00e9e lui accorde.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
,{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/04/621/0/1087/542/1342/671/60/0/0a8e243_16a53a39ddb6481aadcf0b3d7d81564e-16a53a39ddb6481aadcf0b3d7d81564e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arabie saoudite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arabie-saoudite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-4">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Plusieurs pays occidentaux regrettent un manque de « transparence » de la part des Ukrainiens sur la traçabilité des livraisons, en particulier sur les munitions et les armes de petits calibres.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                           International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les alliés s’inquiètent de la dissémination des armes livrées      Plusieurs pays occidentaux regrettent un manque de « transparence » de la part des Ukrainiens sur la traçabilité des livraisons, en particulier sur les munitions et les armes de petits calibres.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 17h42    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                           


  


   Du matériel, dont un lance missile anti-char et une mitrailleuse lourde PKM 7.62, appartenant aux parachutistes du 81e bataillon aéromobile arrivé à Seversk après avoir combattu contre les troupes russes avançant vers Lyssytchansk, le 5 juillet 2022.




<article-nb="2022/07/28/18-5">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ L’homme de 44 ans suspecté d’avoir provoqué plusieurs départs de feu « a reconnu les faits qui lui sont reprochés », a dit le parquet de Privas. L’incendie a déjà brûlé près de 1 200 hectares.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                                Planète       Incendies             Incendie en Ardèche : reprise du feu, près de 1 200 hectares ont été détruits, un homme avoue avoir mis le feu      L’homme de 44 ans suspecté d’avoir provoqué plusieurs départs de feu « a reconnu les faits qui lui sont reprochés », a dit le parquet de Privas. L’incendie a déjà brûlé près de 1 200 hectares.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h36, mis à jour à 17h14    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des habitants regardent les panaches de fumée s’élevant au-dessus d’une forêt, près de Vogüé, en Ardèche, le 27 juillet 2022.  JEAN-PHILIPPE KSIAZEK / AFP                 L’incendie qui a ravagé 1 200 hectares en Ardèche a repris jeudi 28 juillet après-midi, après avoir été brièvement « fixé ». « On a eu une reprise de feu cet après-midi du côté de Lussas avec les vents du sud qui ont tourné », a déclaré Jean-Philippe Ladet, commandant des opérations de secours du SDIS, en évoquant un « petit panache ». Trois groupes de sapeurs-pompiers « sont sur le coup, la zone étant difficile d’accès », a-t-il précisé. Pour l’instant, cet incendie n’a pas fait de victime ni détruit d’habitation.            Confrontées à plusieurs départs de feux simultanés dans un rayon géographique réduit, les autorités ont très vite évoqué un acte pyromane. Un suspect a été placé en garde à vue mercredi en fin de matinée à la compagnie de gendarmerie de Largentière.                 Cet homme de 44 ans, « qui présentait un taux d’alcool significatif lors de son interpellation », est passé aux aveux après avoir été « confronté aux nombreux témoignages recueillis par les enquêteurs » établissant sa présence et celle de sa voiture sur le départ des feux, toujours selon la même source.            Placé en garde à vue mercredi en fin de matinée à la compagnie de gendarmerie de Largentière, l’homme doit être présenté vendredi devant le juge d’instruction du tribunal judiciaire de Privas, selon la procureure Cécile Deprade. « Des auditions plus précises vont venir dessiner le contour de sa responsabilité sur l’ensemble des départs de feu », a précisé la procureure de Privas.            Le président du conseil département d’Ardèche, Olivier Amrane, a déploré jeudi des dégâts « d’une ampleur sans précédent en Ardèche » et appelé à des sanctions exemplaires. « Les pyromanes sont des criminels qui menacent la sécurité des personnes et portent atteinte à notre patrimoine », dit-il dans un communiqué en annonçant avoir déposé une plainte.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les gigantesques incendies de Gironde montrent le besoin de repenser la stratégie de lutte contre les feux                   Quatre cents personnes évacuées à Castellane                           Un Canadair de la sécurité civile, chargé de lutter contre les incendies, largue de l’eau sur des forêts en feu près de Vogüé, le 27 juillet 2022.  JEAN-PHILIPPE KSIAZEK / AFP                 Par ailleurs, dans les Alpes-de-Haute-Provence, quelque 400 personnes ont été préventivement évacuées mercredi soir d’un camping à Castellane face à un incendie qui a déjà parcouru 300 hectares sur la commune de Rougon, village perché sur les hauteurs du parc naturel régional du Verdon.                L’incendie « a été ralenti et progresse peu », a déclaré jeudi la préfecture, et « le site n’était pas menacé par les flammes », selon des responsables. Quelque 200 pompiers restent néanmoins mobilisés dans une zone difficilement accessible aux moyens terrestres. Un éventuel retour des personnes dans leur camping sera décidé « en seconde partie de journée », a précisé la préfecture. Mercredi près de Montpellier, un incendie ayant brûlé 800 hectares de végétation a pu être maîtrisé, sans faire de victime ni brûler d’habitation. Toujours dans l’Hérault, une autre enquête pour « dégradations volontaires par incendie » a débouché sur la garde à vue d’un sapeur-pompier volontaire mercredi.            Ces nouveaux feux ont éclaté juste après les deux incendies « hors norme » qui ont ravagé pendant douze jours près de 21 000 hectares de forêts en Gironde et entraîné l’évacuation de quelque 36 000 personnes. Dans ce département, quelque 500 pompiers étaient encore sur place mercredi pour traiter « les lisières et les points chauds », probablement encore pendant des semaines, a indiqué Thomas Couturier, porte-parole des pompiers.            L’un des sites symboles du département, la dune du Pilat, a pu rouvrir mercredi, « dans des conditions sécurisées et avec des cheminements guidés ». Sur le plan judiciaire, « une enquête a été ouverte sur une hypothèse criminelle » concernant le feu de Gignac, a indiqué le procureur de Montpellier, Fabrice Belargent.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les mégafeux, des phénomènes appelés à se multiplier sous l’effet du dérèglement climatique                   « Le mois de juillet le plus sec jamais enregistré »            Dans ce contexte sensible, l’annonce, mercredi, de la mort d’un pompier volontaire de 54 ans, victime d’une infection bactérienne, qui était intervenu à la mi-juillet sur un feu au sud d’Avignon, a suscité de nombreux hommages dans la classe politique, dont celui de la première ministre, Elisabeth Borne.                Ces feux sont les derniers en date d’une longue série. Hormis les incendies en Gironde, la semaine dernière, 150 hectares ont été détruits dans l’Hérault et l’Aude. Un peu plus tôt, 1 600 hectares ont brûlé au sud d’Avignon à la mi-juillet. Au début de juillet, quelque 650 hectares de forêt ont également été ravagés dans le Gard.            Si les étés sont secs dans le Sud, avec le réchauffement climatique l’intensité de ces épisodes de sécheresse pourrait augmenter, selon les experts de l’ONU pour le climat. En France, le niveau de sécheresse a atteint un niveau inégalé. La quasi-totalité des départements, 91 sur 96, font l’objet mardi de restrictions pour l’usage de l’eau. « Le mois de juillet 2022 sera très probablement le mois de juillet le plus sec jamais enregistré » depuis 1959, selon Météo-France.            Consultez le lexique des feux de forêt             
    #qr_feux {
    max-width: 900px;
    margin: 1rem auto;
}

#qr_feux .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#qr_feux .d_titre {
    font-size: 2rem;
    font-weight: 600;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
}

#qr_feux .d_subbox {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin: 25px 0;
}

#qr_feux .d_soustitre {
    width: 50%;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: normal;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: left;
    line-height: 36px;
}

#qr_feux .d_recherche {
    width: 50%;
}

#qr_feux span.desktop {
    display: inline;
}

#qr_feux span.mobile {
    display: none;
}

#qr_feux .hr {
    width: 100%;
    margin: 15px 0 0;
    height: 0;
    border-top: 1px solid #E4E6E9;
}


/* CSS du tableau*/

#qr_feux ul {
    margin: 1rem 2rem;
}

#qr_feux .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#qr_feux {
    font-size: 80%;
}

#qr_feux #d_tableau {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    border-bottom: 1px solid #E8E8E8;
}

#qr_feux .d_ligne.entete {
    background-color: #fff;
}

#qr_feux .d_ligne.entete .d_cellule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 1.4rem;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
    background-color: #fff;
    text-transform: none;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

#qr_feux .d_contenant.d_question img {
    display: block;
    max-width: 600px;
    margin: 2rem auto 1rem auto;
}

#qr_feux .d_ligne {
    border-top: 1px solid #E8E8E8;
    display: flex;
    align-items: stretch;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_feux .d_ligne:not(.entete):hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .025);
    cursor: pointer;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_feux .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
#qr_feux .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    transition: all ease .1s;
}

#qr_feux .d_cellule {
    padding: 15px 10px;
    text-align: left;
    font-size: 1.5rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    align-items: center;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_feux .d_cellule.cat {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 90%;
    color: rgba(0, 0, 0, .6);
    letter-spacing: 0.05rem;
    text-transform: uppercase;
    background-color: #F8F8F8;
}

#qr_feux .d_cellule.etat {
    background-color: #F8F8F8;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1rem;
    letter-spacing: .15px;
}

#qr_feux .d_cellule.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#qr_feux .d_cellule.tripossible:hover {
    text-decoration: underline
}

#qr_feux .d_contenant {
    width: 100%;
    padding: 20px 30px;
    background-color: #fefefe;
}

#qr_feux .d_contenant p {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    font-size: 1.5rem;
    margin-top: 1rem;
}

#qr_feux .d_contenant p a {
    color: #026b9c;
}

#qr_feux .d_contenant span.catcher__title,
#qr_feux .d_contenant span.catcher__desc a {
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.4;
}

#qr_feux .clic {
    cursor: pointer;
}

#qr_feux .d_cellule span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #CAC6C6;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#qr_feux .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    top: 0;
    border-color: #000;
    transform: rotate(135deg);
}

#qr_feux .d_cellule.cat {
    width: 20%;
}

#qr_feux .d_ligne .d_cellule.question {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 100%;
    font-size: 1.8rem;
    letter-spacing: .05rem;
    font-weight: 600;
}


/*
#qr_feux .d_cellule.etat {
    width: 25%;
}*/

#qr_feux .d_cellule.etat .grisou {
    opacity: .5;
}

#qr_feux .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.etat {
    text-align: left;
    display: flex;
    align-items: center;
    flex-direction: column;
    flex-wrap: wrap;
    width: 25%;
}

#qr_feux .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.etat div {
    align-self: baseline;
}

#qr_feux .d_cellule.clic {
    width: 5%;
    text-align: center;
}

#qr_feux span.gommette {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.2rem;
    height: 1.2rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem -.15rem 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#qr_feux .d_ligne[data-couleur="vert"] span.gommette {
    background-color: #3baf8c;
}

#qr_feux .d_ligne[data-couleur="orange"] span.gommette {
    background-color: #ffa909;
}

#qr_feux .d_ligne[data-couleur="rouge"] span.gommette {
    background-color: #e82d2d;
}


/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#qr_feux .d_recherche {
    margin: 0;
    position: relative;
    /* border: 1px solid #ccc; */
    /* border-radius: 2px; */
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#qr_feux .d_recherche input[type=text] {
    border: 1px solid #ccc;
    background-color: #fff;
    padding: 8px;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.4;
    outline: none;
    width: 100%;
    color: #989797;
}

#qr_feux .d_recherche .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#qr_feux .d_recherche .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#qr_feux .d_recherche .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#qr_feux .d_recherche .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}

@media screen and (max-width:600px) {
    /*   #qr_feux .d_cellule span.chevron::before {
        border-color: rgba(0, 0, 0, .3);
    }*/
    #qr_feux .d_ligne[data-couleur="vert"] .d_cellule {
        background-color: rgba(59, 175, 140, .2);
    }
    #qr_feux .d_ligne[data-couleur="orange"] .d_cellule {
        background-color: rgba(255, 169, 9, .2);
    }
    #qr_feux .d_ligne[data-couleur="rouge"] .d_cellule {
        background-color: rgba(232, 45, 45, .2);
    }
    #qr_feux {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
    #qr_feux .desktop {
        display: none!important;
    }
    #qr_feux .mobile {
        display: inline!important;
    }
    #qr_feux .d_cellule {
        font-size: 1.4rem;
        padding: 10px 6px;
    }
    #qr_feux .d_soustitre {
        line-height: 1.5;
    }
    #qr_feux span.gommette {
        display: none;
    }
    #qr_feux .d_recherche,
    #qr_feux .d_soustitre {
        width: 80%;
        margin: 5px auto;
    }
    #qr_feux input[type=text] {
        font-size: 1.5rem;
    }
    #qr_feux .d_cellule.etat {
        text-align: left;
    }
    #qr_feux .d_cellule.cat {
        font-size: 80%;
        width: 25%;
    }
    #qr_feux .d_ligne .d_cellule.question {
        width: 100%;
    }
    /*    #qr_feux .d_cellule.etat {
        width: 30%;
        justify-content: space-around;
        flex-grow: 4;
    }*/
    #qr_feux .d_cellule.etat div {
        align-self: flex-end;
    }
    #qr_feux .d_cellule.clic {
        text-align: left;
        padding: 10px 0;
    }
    #qr_feux .d_contenant {
        padding: 1rem 2px;
        background-color: #fefefe;
    }
}


/* mode nuit  */

[data-color-mode=dark] #qr_feux .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    border-color: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #qr_feux .d_cellule.cat {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    background-color: rgba(255, 255, 255, .05);
}

[data-color-mode=dark] #qr_feux .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: #f8f8f8;
}

[data-color-mode=dark] #qr_feux .d_contenant {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_feux .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_feux .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
[data-color-mode=dark] #qr_feux .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat {
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_feux .d_ligne {
    background-color: #1e2126;
}



Lexique des feux de forêts
 -->

Pour voir le détail, cliquez sursélectionnez une ligne.








/*
Le tableur source : https://docs.google.com/spreadsheets/d/1-n5nlMJIPSQcEhYfiuvifBKR-UShNYUUCvE_Rm_JEKU/edit#gid=0
    */
require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/Tk_wQnFPKYT_uKSPaPpQgOem_o83Ag_1264"], function($, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("qr_feux").offsetWidth,
        mobiledec = false,
        longformatDecRestr = false,
        dateMajRestr = "";

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobiledec = true
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };


    /* les fonctions pour la recherche */

    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function aZero() {
        $(".d_question").show();
        $(".d_question.d_contenant").hide();
    }

    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }

    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */
        s = String(string)
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            }) /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ").replace(/« /g, "« ") /* Insécables + italiques */
").replace(/ »/g, " »") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }

            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }

    }

    function accents(txt) {
        return txt.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "")
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    var html_tab = "";

    $.each(feux, function(i, d) {
        /* on vire les lignes vides */
        if (d.terme != "" && d.definition != "") {
            var question = d.terme,
                question_detail = d.definition,
                etat = d.statut,
                la_url = d.lien,
                la_titre = d.titre_article;

"
" + cat + ""*/
" + marcheDuMonde(question, true, true) + ""
"
"
            /* ici on pourra chercher dans tous les data-quelquechose */
"
" + marcheDuMonde(question_detail, true, true)
"
            if (la_url && la_titre) {
"
Lire aussi  " + la_titre + "  "
            }
"
        }
    });

"


    document.getElementById("contenantqr_feux").innerHTML = html_tab

    $('input#recherchequestion').on('input', function(e) {
        var mot = accents(e.target.value.toLowerCase());

        $(".d_question").show();
        $(".d_question.d_contenant").hide();

        $(".d_question").each(function(i, d) {

            var trouve = false;
            var id = d.dataset.id;

            for (const prop in d.dataset) {
                var corpus = accents(d.dataset[prop].toLowerCase())
                if (corpus.includes(mot)) {
                    trouve = true;
                }
            }
            if (!trouve) {
                $(".d_question[data-id=" + id + "]").hide();
            } else {
                $(".d_ligne[data-id=" + id + "]").show();
            }
        });
    });

    /* on gère l'événement sur le chevron */
    d3.selectAll("#qr_feux .d_ligne:not(.entete)").on("click", function() {
        evenementAuClic(this)
    })

    function evenementAuClic(ceci) {
        var classeChevronRestr = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */
        if (classeChevronRestr.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#qr_feux .d_contenant").style("display", "none")
            d3.selectAll("#qr_feux .clic span.chevron").classed("bottom", false)
        } else {
            var id = d3.select(ceci).attr("data-id");

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#qr_feux .d_contenant").style("display", "none")
            d3.selectAll("#qr_feux .clic span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            d3.select("#qr_feux .d_contenant[data-id='" + id + "']").style("display", "block")
        }
    }

    /* et on lance une première fois 
    d3.selectAll("#qr_feux .d_ligne:not(.entete)").each(function(d, i) {
        if (i == 0) {
            evenementAuClic(this)
        }
    });*/


});

<article-nb="2022/07/28/18-6">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ En déplacement à Vienne, le premier ministre hongrois a maintenu, jeudi, ses déclarations du week-end dernier, par lesquels il assurait que la Hongrie ne voulait « pas être une race mixte » qui se mélangerait avec « des non-Européens ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Hongrie             Viktor Orban invoque « un point de vue culturel » après ses propos contre le « mélange des races »      En déplacement à Vienne, le premier ministre hongrois a maintenu, jeudi, ses déclarations du week-end dernier, par lesquels il assurait que la Hongrie ne voulait « pas être une race mixte » qui se mélangerait avec « des non-Européens ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h48, mis à jour à 16h34    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     
<article-nb="2022/07/28/18-7">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Comme plus de 1 700 personnes en France, Jérémie, Mikaël, Paul et Ynes ont contracté récemment le virus. Ils déplorent un manque de suivi médical et la difficulté à supporter un isolement très strict.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Planète       Variole du singe             Variole du singe : des malades racontent la douleur, les lésions de peau et la solitude      Comme plus de 1 700 personnes en France, Jérémie, Mikaël, Paul et Ynes ont contracté récemment le virus. Ils déplorent un manque de suivi médical et la difficulté à supporter un isolement très strict.          Par Fatoumata Sillah         Publié aujourd’hui à 12h08, mis à jour à 16h21    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le premier bouton de Jérémie ressemblait à de l’acné. Celui d’Ynes, à une piqûre de moustique. Une sensation de fièvre est apparue ainsi qu’une forte fatigue, assortie de réveils dans des draps trempés. « Je ne transpire jamais et là, c’est comme si on m’avait lancé un seau d’eau durant la nuit », décrit Ynes (les personnes témoignant dans cet article sont désignées sous leur seul prénom). Comme 1 837 personnes en France, au mardi 26 juillet, l’aide-soignante de 36 ans et Jérémie, 38 ans, ont contracté le virus de la variole du singe.          Cette maladie infectieuse et contagieuse causée par un virus, dont la propagation inquiète l’Organisation mondiale de la santé (OMS), est considérée depuis le 23 juillet comme une urgence de santé publique de portée internationale. C’est seulement la septième fois que l’OMS a recours à ce niveau d’alerte, le plus haut de l’organisation. Si le risque dans le monde est considéré comme relativement modéré, il est jugé élevé en Europe, où trois premiers cas avaient été détectés au Royaume-Uni, début mai. L’épidémie touche désormais près de 16 000 personnes dans soixante-quatorze pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : les débuts poussifs de la vaccination                 Dans un premier temps, la maladie peut être confondue avec d’autres infections, en raison de symptômes peu spécifiques qui varient selon les patients. Fièvre, douleurs musculaires, fatigue, « je pensais avoir contracté le Covid-19 », se rappelle Ynes. Le médecin traitant de Mikaël, 38 ans, avait, lui, présumé une angine. Après de multiples consultations, des diagnostics erronés, des douleurs telles « une plaie ouverte arrosée de jus de citron » ou « des coups de couteau dans l’anus », ainsi que des démangeaisons, Ynes appelle le SAMU, trois jours après ses premiers symptômes.          Trois semaines d’isolement          Ynes, qui est une femme transgenre, est transportée aux urgences. « J’entends des propos transphobes, je suis mal accueillie, j’ai de l’hypotension, on me dit que ça va alors que ça ne va pas du tout, je souffre et j’ignore pourquoi. » Lorsqu’elle montre ses éruptions cutanées qui sont progressivement devenues purulentes, « on me diagnostique finalement la variole du singe ». Les soignants lui prescrivent du tramadol puis de la morphine, deux puissants antalgiques. « Surtout ne revenez pas à l’hôpital, isolez-vous trois semaines », lui aurait lancé un soignant avant qu’elle ne reparte.               La variole du singe se transmet par contact direct avec les muqueuses et les lésions cutanées, ou avec des surfaces ou des objets contaminés. Elle peut également se transmettre par des gouttelettes respiratoires, lors d’une exposition face à face prolongée. L’Assurance-maladie impose ainsi vingt et un jours d’isolement total, sans contact physique avec autrui, « à partir de la date de début des symptômes jusqu’à guérison totale des lésions de la peau », précise-t-elle.        Il vous reste 55.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/28/variole-du-singe-les-douleurs-et-la-solitude-des-malades_6136461_3244.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: des malades racontent la douleur, les l\u00e9sions de peau et la solitude","dateCreated":"2022-07-28T12:08:33+02:00","datePublished":"2022-07-28T12:08:33+02:00","dateModified":"2022-07-28T16:21:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Variole du singe"],"keywords":["Plan\u00e8te","Variole du singe","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Comme plus de 1\u00a0700 personnes en France, J\u00e9r\u00e9mie, Mika\u00ebl, Paul et Ynes ont contract\u00e9 r\u00e9cemment le virus. Ils d\u00e9plorent un manque de suivi m\u00e9dical et la difficult\u00e9 \u00e0 supporter un isolement tr\u00e8s strict.","author":[{"@type":"Person","name":"Fatoumata Sillah"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/238/0/6555/3277/1342/671/60/0/90afdd8_1658990049273-838059.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Variole du singe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/variole-du-singe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-8">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Avec cette deuxième baisse du PIB – cette fois de 0,9 % au deuxième trimestre – l’économie américaine répond à la définition classique de la récession technique. Certains économistes, ainsi que l’administration Biden, rejettent le terme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       États-Unis             Aux Etats-Unis, la croissance se contracte et la crainte d’une récession grandit      Avec cette deuxième baisse du PIB – cette fois de 0,9 % au deuxième trimestre – l’économie américaine répond à la définition classique de la récession technique. Certains économistes, ainsi que l’administration Biden, rejettent le terme.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 16h15, mis à jour à 16h36    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les craintes grandissent outre-Atlantique et sur les marchés internationaux. Le produit intérieur brut (PIB) des Etats-Unis s’est de nouveau contracté au deuxième trimestre, de 0,9 % en rythme annualisé. Au premier trimestre, le PIB s’était déjà contracté de 1,6 %, selon les chiffres publiés jeudi 28 juillet par le département du commerce.            Avec cette deuxième baisse trimestrielle du PIB, l’économie américaine répond à la définition classique de la récession technique. Mais de nombreux économistes, ainsi que l’administration Biden, rejettent l’idée d’une récession et affirment qu’il existe d’autres indicateurs plus favorables, comme l’emploi ; ils s’appuient notamment sur la définition officielle du Bureau national des études économiques (NBER).            Cet organisme, considéré comme « l’arbitre officiel des récessions » aux Etats-Unis, définit une récession comme « une baisse significative de l’activité économique répartie dans l’ensemble de l’économie, qui dure plus de quelques mois, normalement visible dans la production, l’emploi, le revenu réel et d’autres indicateurs ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, la Fed poursuit le resserrement monétaire                   La Maison Blanche rejette l’idée d’une récession            La croissance de l’emploi aux Etats-Unis a été en moyenne de 456 700 postes par mois au cours du premier semestre de l’année, ce qui a entraîné une forte hausse des salaires. La consommation des ménages s’est, elle, maintenue grâce aux dépenses dans les services.                 Néanmoins, les risques de fléchissement de l’économie se sont accrus, comme en témoigne le ralentissement des mises en chantier et des ventes de logements, tandis que le climat des affaires et la confiance des ménages se sont dégradés au cours des derniers mois.            Le département du commerce précise que le recul du PIB reflète des baisses d’investissement des entreprises et d’achats de logement de la part des ménages. Le gouvernement fédéral, les Etats et les administrations locales ont également freiné leurs dépenses.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’inflation aux Etats-Unis atteint 9,1 % en juin sur un an                   La Maison Blanche rejette vigoureusement l’idée d’une récession et cherche à rassurer les Américains avant les élections de mi-mandat, le 8 novembre, qui décideront si le Parti démocrate du président Joe Biden conservera le contrôle du Congrès. M. Biden a ainsi affirmé que l’économie américaine se trouvait « sur le bon chemin ». Selon lui, « il n’est pas surprenant que l’économie ralentisse alors que la Réserve fédérale agit pour réduire l’inflation ».                Mercredi, la banque centrale américaine a relevé une nouvelle fois ses taux directeurs de 0,75 point, désormais situés entre 2,25 et 2,50 %. La secrétaire au Trésor américaine, Janet Yellen, tiendra une conférence de presse à 19 h 30, heure de Paris.                Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/28/etats-unis-le-pib-se-contracte-de-nouveau-au-deuxieme-trimestre-alimentant-les-craintes-de-recession_6136489_3234.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: le PIB se contracte de nouveau au deuxi\u00e8me trimestre, alimentant les craintes de r\u00e9cession","dateCreated":"2022-07-28T16:15:43+02:00","datePublished":"2022-07-28T16:15:43+02:00","dateModified":"2022-07-28T16:36:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie"],"description":"Avec cette deuxi\u00e8me baisse du PIB \u2013 cette fois de 0,9\u00a0% au deuxi\u00e8me trimestre \u2013 l\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine r\u00e9pond \u00e0 la d\u00e9finition classique de la r\u00e9cession technique. Certains \u00e9conomistes, ainsi que l\u2019administration Biden, rejettent le terme.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/390/0/4686/2343/1342/671/60/0/f27d067_6df802b844e646e5851cc64098a07ecc-6df802b844e646e5851cc64098a07ecc-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-9">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le ministre de la fonction publique, Stanislas Guerini, a annoncé qu’un plafond de 2 millions d’euros par mission serait fixé en 2023, ce qui concernerait une dizaine de prestations par an.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Polémique sur les cabinets de conseil             Le gouvernement s’engage à un meilleur encadrement du recours par l’Etat aux cabinets de conseil      Le ministre de la fonction publique, Stanislas Guerini, a annoncé qu’un plafond de 2 millions d’euros par mission serait fixé en 2023, ce qui concernerait une dizaine de prestations par an.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h15, mis à jour à 17h38    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                          LE MONDE D’APRÈS ISTOCK                 Quatre mois après la polémique sur le recours par l’Etat aux cabinets de conseil, le gouvernement compte riposter en publiant de premières règles qui encadreront dès 2023 les prestations confiées au secteur privé par les ministères. Le ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, a annoncé que les missions de conseil confiées par l’Etat à des cabinets privés seront plafonnées par principe à 2 millions d’euros par projet dès 2023, lors d’un entretien à l’Agence France-Presse (AFP) publié jeudi 28 juillet. Le gouvernement divulguera vendredi un nouveau cadre de recours par l’Etat aux cabinets de conseil pour la période 2023-2027.                             Lire aussi :  Louis Aliot se déclare candidat à la présidence du RN ; les élus de gauche relancent le débat sur la taxation des « superprofits » : l’actualité politique en direct                   Les prestations dont le coût excède ce plafond devront faire l’objet d’un appel d’offres distinct, une procédure que le ministère espère assez contraignante pour convaincre les ministères de renoncer aux missions trop onéreuses. Le ministre souhaite également limiter le recours au même prestataire privé à deux contrats d’affilée. Le cas échéant, le coût cumulé des deux missions ne devra pas dépasser le plafond de 2 millions d’euros.                 L’idée est de « donner un cadre largement défini dans ses principes et dans ses montants », davantage de « transparence », par opposition au « flou » qui régnait jusqu’alors sur le recours par l’Etat à des prestataires privés, a expliqué M. Guerini à l’AFP.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les cabinets de conseil se sont installés à l’hôpital                   Nouvelles règles            Dans un rapport très critique, deux sénateurs avaient défini en mars le recours par l’Etat aux cabinets de conseil comme un « phénomène tentaculaire ». Les deux parlementaires Eliane Assassi (groupe CRCE, à majorité communiste) et Arnaud Bazin (groupe Les Républicains) avaient évalué la facture des prestations de conseil à 893,9 millions d’euros pour les ministères en 2021. Le coût moyen de la plupart des prestations recensées dans le rapport se chiffrait cependant en dizaines ou centaines de milliers d’euros, en dessous du nouveau plafond de 2 millions, donc.            Les deux sénateurs ont déposé en juin une proposition de loi largement inspirée de leur rapport, que le ministre promet de soumettre également à l’Assemblée nationale, puisqu’il la juge « complémentaire » par rapport au nouveau cadre sur le point d’être publié.                Au total, sur la période 2018-2022, l’Etat a dépensé 226 millions (hors taxes) en prestations de conseil « en stratégie, en organisation et en efficacité opérationnelle », selon les chiffres donnés par Stanislas Guerini à l’AFP. Dans le cadre des nouvelles règles, l’Etat souhaite limiter ses dépenses de conseil à 150 millions d’euros entre 2023 et 2027, « avec un plafond maximum de 200 millions d’euros – en cas de besoin ».            « Mission par mission »            Cette réduction des dépenses est conforme à la « philosophie » d’une circulaire de Matignon publiée en janvier, souligne Stanislas Guerini. Dans ce document, l’ex-premier ministre Jean Castex prônait pour 2022 une baisse d’au moins 15 % des dépenses liées aux « prestations intellectuelles engagées en stratégie et organisation ».            Si le ministre de la fonction publique pointe de nombreuses « convergences » avec les auteurs du rapport sénatorial, ses propositions ne couvrent cependant pas les dépenses en conseil informatique de l’Etat, qui représentent une part considérable de la facture acquittée pour les prestations de conseil. La façon d’encadrer le recours à ces prestations informatiques « est une question qu’on devra se poser », admet-il, le cadre présenté vendredi étant une « première réponse ».                L’Etat va également s’engager à publier « mission par mission » les montants en jeu, le commanditaire, le prestataire et l’intitulé de la prestation, a précisé Stanislas Guerini. « S’il doit y avoir non-publication, c’est pour des raisons argumentées » comme « des intérêts de défense », a-t-il nuancé.                             Notre sélection d’articles sur les cabinets de conseil       Ils sont invisibles, mais omniprésents… Quelle est l’influence réelle des consultants privés dans la conduite des affaires de l’Etat ? C’est la question brûlante qu’a fait surgir au cœur de la campagne présidentielle la commission sénatoriale sur l’influence des cabinets de conseil sur les politiques publiques, qui a rendu son rapport le 17 mars. Parallèlement, Le Monde a mené sa propre enquête, fondée sur des témoignages, des sources ouvertes et des demandes d’accès à des documents, pour tenter de mesurer l’impact de ces cabinets sur le quinquennat d’Emmanuel Macron.                          Enquête :  Article réservé à nos abonnés  Les cabinets de conseil, une machine installée au cœur de l’Etat                                 Récit :  Article réservé à nos abonnés  Des « gilets jaunes » aux grandes réformes, les consultants en première ligne du quinquennat Macron                                 Lire :  Article réservé à nos abonnés  Le cabinet de conseil McKinsey accusé d’évasion fiscale en France                                 Pour comprendre :  Qui sont les consultants et pourquoi l’Etat fait appel à eux, en 7 questions                                 Moteur de recherche :  Explorez les 1 600 missions des cabinets de conseil pour l’Etat recensées par « Le Monde »                                 Lire :  Recours aux consultants privés : la grande opacité de l’Etat                                 Lire :  Article réservé à nos abonnés  Interventions invisibles et statut flou : le mélange des genres des consultants privés qui conseillent le gouvernement                                 Lire :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’exécutif a confié l’organisation des concertations citoyennes à des cabinets de consultants privés                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Quai d’Orsay, soupçon de marché truqué sur un contrat de communication                                 Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Cabinets de conseil : Capgemini, le coûteux prestataire dont l’Etat ne sait plus se passer                Retrouvez tous nos articles sur les cabinets de conseil dans notre rubrique dédiée.         Voir plus Voir moins                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/28/recours-par-l-etat-aux-cabinets-de-conseil-stanislas-guerini-annonce-un-plafonnement-par-mission-de-2-millions-d-euros-et-plus-de-transparence_6136488_823448.html"},"headline":"Le gouvernement s\u2019engage \u00e0 un meilleur encadrement du recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil","dateCreated":"2022-07-28T16:15:06+02:00","datePublished":"2022-07-28T16:15:06+02:00","dateModified":"2022-07-28T17:38:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil"],"keywords":["Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","Politique"],"description":"Le ministre de la fonction publique, Stanislas Guerini, a annonc\u00e9 qu\u2019un plafond de 2 millions d\u2019euros par mission serait fix\u00e9 en 2023, ce qui concernerait une dizaine de prestations par an.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/3a866e9_440230442-institution-15.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/polemique-sur-les-cabinets-de-conseil/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-10">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ « Cette candidature n’est pas seulement une préférence personnelle : elle est une nécessité pour le mouvement national et la seule orientation qui mènera au pouvoir », estime le maire de Perpignan (Pyrénées-Orientales).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Louis Aliot se déclare candidat à la présidence du RN ; les élus de gauche relancent le débat sur la taxation des « superprofits » : l’actualité politique en direct « Cette candidature n’est pas seulement une préférence personnelle : elle est une nécessité pour le mouvement national et la seule orientation qui mènera au pouvoir », estime le maire de Perpignan (Pyrénées-Orientales).                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                17:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Louis Aliot se déclare candidat à la présidence du Rassemblement national         Dans une tribune publiée cet après-midi dans L’Opinion, le maire de Perpignan (Pyrénées-Orientales) déclare sa candidature pour diriger le Rassemblement national (RN) à l’automne. « Compagnon de route de Marine Le Pen depuis de très nombreuses années, je l’ai vue, à elle seule, redresser un mouvement qui, en 2007, était donné pour mort et qui, en 2009, plaçait de justesse trois élus aux élections européennes », argumente le cadre du parti d’extrême droite, avant d’ajouter :           Cette candidature n’est pas seulement une préférence personnelle : elle est une nécessité pour le mouvement national et la seule orientation qui mènera au pouvoir.           L’élu estime que « les 42 % de Français qui ont choisi Marine et qui ont ensuite élu 89 députés sont le fruit des vingt ans de dédiabolisation qui ont modifié la nature » du RN « pour en faire un mouvement moderne, efficace et capable de gouvernement ».           Il y aura donc au sein de notre mouvement une compétition, à laquelle je prendrai part, pour la présidence. Cette compétition est saine, et bienvenue, et il faut se réjouir que des talents différents mais unis dans leur amour de la France se proposent à nos militants.                               17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La route est encore longue », réagit Arnaud Bazin, le président de la commission d’enquête sénatoriale après l’annonce du gouvernement sur les prestations de conseil        A la suite de l’annonce du gouvernement d’encadrer les recours de l’Etat aux cabinets, Arnaud Bazin a notamment déploré via un communiqué ne pas avoir été informé « en amont ». Le président de la commission d’enquête sénatoriale sur l’influence des cabinets de conseil privés sur les politiques publiques a estimé qu’il « s’agit de la première étape », mais « que la route est encore très longue. »          « L’accord-cadre de la direction interministérielle de la transformation publique ne couvre pas tout le maquis des prestations de conseil (…) il ne concerne que 23 % des prestations de conseil de l’Etat », souligne le sénateur.          Par ailleurs, il note que cet accord « exclut également le conseil en informatique, qui représente pourtant 72 % des dépenses » de l’Etat en conseil. « Notre proposition de loi est donc plus que jamais nécessaire pour mieux encadrer les prestations de conseil de l’Etat, mais également des agences et des hôpitaux. Nous souhaitons qu’elle soit examinée à l’automne », a-t-il conclu.                    Lire aussi :  Le gouvernement s’engage à un meilleur encadrement du recours par l’Etat aux cabinets de conseil                       17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Recours par l’Etat aux cabinets de conseil : Stanislas Guerini annonce un plafonnement par mission de 2 millions d’euros et plus de « transparence »        Dès 2023, l’Etat veut limiter le recours au même prestataire privé à deux contrats d’affilée, a annoncé le ministre de la transformation et de la fonction publiques jeudi. Les nouvelles règles d’encadrement prévoient aussi de publier l’intitulé, la facture, le prestataire et le commanditaire de chaque mission.                    Lire aussi :  Le gouvernement s’engage à un meilleur encadrement du recours par l’Etat aux cabinets de conseil                       16:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’inflation de l’énergie, une difficile réalité pour de nombreux Français        Taxis, aides à domiciles, agriculteurs ou chauffeurs routiers, certaines professions sont particulièrement exposées à l’augmentation continue des prix des carburants depuis dix semaines.                    Lire aussi :  « Avec le prix de l’essence, est-ce que travailler vaut encore le coup ? »                       16:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les élus de gauche relancent le débat sur les taxations des superprofits, après les bénéfices de TotalEnergies        Le groupe français a plus que doublé son bénéfice net au deuxième trimestre, à 5,7 milliards de dollars, contre 2,2 milliards de dollars au même trimestre de 2021. Ces bénéfices massifs ont alimenté en France un débat sur l’opportunité de les taxer, comme l’Italie et l’Espagne l’ont fait. L’Assemblée nationale a toutefois rejeté de peu, samedi, l’idée d’une taxe sur les « superprofits » ou « bénéfices exceptionnels » des grandes multinationales − notamment pétrolières −, malgré les protestations de la gauche et de l’extrême droite.          « Le gouvernement a refusé une taxation exceptionnelle des profits liés à la hausse de l’énergie », a regretté aujourd’hui la députée socialiste Valérie Rabault, comparant les bénéfices de TotalEnergies « aux 500 millions octroyés pour la baisse du prix à la pompe ». « Plus que jamais, la taxe sur les superprofits doit être mise en place », a réclamé le député LFI Manuel Bompard.                    Lire aussi :  Le bénéfice de TotalEnergies a plus que doublé sur un an                       15:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés LFI vont aller dans les hôpitaux pour « évaluer les besoins »        Environ « un tiers » du groupe des députés de La France insoumise compte se rendre dans les hôpitaux de leur circonscription pour évaluer les besoins, afin de rendre un rapport à la mi-septembre sur la situation « catastrophique » des établissements. Cette « commission d’enquête populaire », baptisée « Allô Ségur, les députés dans les hôpitaux », vise concrètement à « faire remonter les besoins » et « établir des listes pour avoir quelque chose de concret sur lequel se baser », a expliqué la députée Nathalie Oziol en conférence de presse.          « A l’endroit où on devrait apporter du soin, c’est de la maltraitance involontaire, c’est indigne. Le responsable de ce chaos, pour les hôpitaux publics, c’est d’abord Emmanuel Macron », a estimé Mathilde Panot, la présidente des députés LFI. « On a été plusieurs à être sollicités par des syndicats du personnel soignant, des usagers », explique Nathalie Oziol, qui raconte avoir été choquée par une phrase d’une représentante syndicale, lors d’une grève au CHU de Montpellier, qui prédisait « des morts » cet été et « pas à cause d’un virus ». « Il est important que cette souffrance soit entendue dans l’Hémicycle », a argué Mme Panot.          L’objectif est ensuite d’établir un rapport, de proposer un « contre-budget » au projet de loi de financement de la Sécurité sociale du gouvernement, qui sera examiné à partir d’octobre à l’Assemblée nationale.          Une vingtaine d’hôpitaux seront concernés par ce que les « insoumis » espèrent être « une action retentissante et cordonnée », de Béziers à Gonesse, en passant par Angers, Paris et Saint-Etienne. Les trois syndicats hospitaliers signataires du Ségur de la santé (FO, CFDT, Unsa) ont d’ores et déjà prévu une « journée de mobilisation » fin septembre et réclamé au gouvernement « d’ouvrir de nouvelles négociations », notamment sur les salaires et les effectifs.                    15:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un député alsacien qualifié « d’ambassadeur du Bundestag » par le RN, en pleine séance à l’Assemblée nationale        Des débats au Palais-Bourbon sur la présidence française de l’UE se sont brièvement envenimés jeudi, après qu’un député alsacien eut été traité « d’ambassadeur du Bundestag », le Parlement allemand, depuis les bancs du Rassemblement national (RN). « Je suis un député de l’Assemblée nationale, de nationalité française, pas un représentant du Bundestag ici », a rétorqué Charles Sitzenstuhl, élu Renaissance (ex-La République en marche), déplorant par la suite une « insulte à l’Alsace et à son histoire douloureuse ».          L’invective, que l’on peut entendre sur les enregistrements de la séance, est venue des rangs du RN au début de l’intervention de l’élu du Bas-Rhin en tribune. Le président de la commission des affaires étrangères, Jean-Louis Bourlanges (MoDem), s’est rangé au côté du député victime d’attaques « absurdes ».          « Aux yeux du Rassemblement national, l’Alsace n’est pas française mais allemande », a ironisé M. Bourlanges. « Toujours la même extrême droite rance, alsaçophobe et europhobe. La France mérite mieux », a estimé sur Twitter la députée Renaissance du Haut-Rhin Brigitte Klinkert.          La présidente de séance, Naïma Moutchou (Horizons), est aussi intervenue pour rappeler qu’il n’y avait dans l’Hémicycle « que des élus français, élus par le peuple français ». Dans son allocution, M. Sitzenstuhl a ensuite dénoncé les « larmes de crocodile » sur l’Ukraine des responsables du RN, Marine Le Pen, et de LFI, Jean-Luc Mélenchon, qualifiés « d’agents de propagation de la doxa du Kremlin en France ».          Cette accusation a fait réagir Arnaud Le Gall (LFI), qui a dénoncé une remarque « scandaleuse » contre le leader de La France insoumise, qui n’a selon lui « jamais eu la moindre accointance avec M. Poutine ».                    15:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cabinets de conseil : une limite de « 2 millions » en trompe-l’œil        Le ministre de la fonction publique, Stanislas Guerini, a dévoilé les grandes lignes du nouveau cadre de recours par l’Etat aux cabinets de conseil pour la période 2023-2027, qui doit être rendu public vendredi. Sa principale annonce, qui est de fixer « un plafond par mission de 2 millions d’euros », pose question.          D’abord, ce seuil concerne un nombre limité de contrats : sur les quelque 1 700 contrats de conseil passés par l’Etat depuis 2015 recensés par Le Monde, 69 dépassent ce plafond pour un seul attributaire, ce qui équivaut à une dizaine de prestations par an. Le ministre ne ferme d’ailleurs pas complètement la porte à des missions d’un montant supérieur à 2 millions d’euros, à condition qu’elles fassent l’objet d’un appel d’offres spécifique.          Stanislas Guerini promet par ailleurs la « transparence » sur le recours aux cabinets de conseil en donnant « mission par mission » les montants en jeu, le commanditaire, le prestataire et l’intitulé de la prestation. Pour l’heure, ses annonces laissent de côté des questions plus larges, en particulier sur le bien-fondé de certaines missions confiées aux consultants des cabinets privés, ainsi que leur encadrement et la lutte contre les conflits d’intérêts qu’elles peuvent susciter.          Après leur rapport publié en mars, les sénateurs Eliane Assassi (Parti communiste) et Arnaud Bazin (Les Républicains) appelaient dans une proposition de loi déposée en juin à produire et publier une évaluation de la qualité de chaque mission de conseil. Leur texte entend aussi imposer aux consultants de signer un code de déontologie et de remplir une déclaration d’intérêts en amont de leur intervention. Auprès de l’Agence France-Presse, le ministre s’est engagé à ce que son examen figure à l’agenda des parlementaires dans « les mois à venir ».        Adrien Sénécat (Les Décodeurs)            14:11   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lever les « réserves » législatives entourant les expulsions        Le projet s’attachera à « favoriser les éloignements et simplifier le contentieux », selon la Place Beauvau. Le ministre de l’intérieur veut « assumer une forme de double peine ».                    Lire aussi :  Immigration : quatre ans après la loi Collomb, Gérald Darmanin va défendre un nouveau texte à l’automne                       13:44   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Recours par l’Etat aux cabinets de conseils : Stanislas Guerini annonce un plafonnement des missions à 2 millions d’euros et plus de transparence        Les missions de conseil confiées par l’Etat à des cabinets privés seront plafonnées par principe à 2 millions d’euros par projet dès 2023, a annoncé à l’Agence France-Presse (AFP), jeudi, le ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, qui promet la « transparence ». Le gouvernement doit publier vendredi un nouveau cadre de recours par l’Etat aux cabinets de conseil pour la période 2023-2027.          Les prestations dont le coût excède ce plafond devront faire l’objet d’un appel d’offres distinct, une procédure que le ministère espère assez contraignante pour convaincre les ministères de renoncer aux missions trop onéreuses. Le ministre souhaite également limiter le recours au même prestataire privé à deux contrats consécutifs maximum. Dans l’hypothèse où un prestataire serait choisi pour effectuer deux missions d’affilée, leur coût cumulé ne devra pas dépasser le plafond de 2 millions d’euros.          Dans un rapport très critique, deux sénateurs avaient qualifié en mars le recours par l’Etat aux cabinets de conseil de phénomène « tentaculaire ». Le coût de la plupart des missions de conseil recensées par Eliane Assassi (groupe CRCE à majorité communiste) et Arnaud Bazin (Les Républicains) se chiffrait en règle générale en dizaines ou centaines de milliers d’euros, en dessous du nouveau plafond de 2 millions donc. Les deux parlementaires ont déposé en juin une proposition de loi largement inspirée de leur rapport, que le ministre promet de soumettre également à l’Assemblée nationale, puisqu’il la juge « complémentaire » par rapport au nouveau cadre sur le point d’être publié.          Si le ministre de la fonction publique pointe de nombreuses « convergences » avec les auteurs du rapport sénatorial, ses propositions ne couvrent cependant pas les dépenses en conseil informatique de l’Etat, qui représentent une part considérable de la facture acquittée pour les prestations de conseil. La façon d’encadrer le recours à ces prestations informatiques « est une question qu’on devra se poser », admet-il, le cadre présenté vendredi étant une « première réponse ».          Au total, sur la période 2018-2022, l’Etat a dépensé 226 millions d’euros (hors taxes) en prestations de conseil « en stratégie, en organisation et en efficacité opérationnelle », a détaillé Stanislas Guerini à l’AFP. Dans le cadre des nouvelles règles, l’Etat souhaite limiter ses dépenses de conseil à 150 millions d’euros entre 2023 et 2027, « avec un plafond maximum de 200 millions d’euros en cas de besoin ».                    12:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire prêt à accepter 350 millions d’euros de dépenses supplémentaires sur le projet de loi pouvoir d’achat        « Chaque euro compte », a prévenu jeudi Bruno Le Maire à l’ouverture au Sénat des débats sur le pouvoir d’achat, souhaitant limiter à 700 millions d’euros au total le coût supplémentaire des apports du Parlement au premier paquet de mesures soumis aux sénateurs. Le Sénat a entamé jeudi l’examen en première lecture du projet de loi « portant mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat », puis s’attaquera à partir de lundi au projet de loi de finances rectificative pour 2022.          Concernant le premier paquet de mesures, le ministre de l’économie a appelé les sénateurs à « faire attention à ce que chaque euro soit bien employé », soulignant que « le rétablissement des finances publiques françaises n’est pas négociable ». Les modifications apportées au texte à l’Assemblée nationale ont engagé « 350 millions d’euros de dépenses supplémentaires », a-t-il dit, souhaitant un montant « comparable » pour les dépenses supplémentaires qui seront votées au Sénat.          « Ce qui nous amènerait à un paquet pouvoir d’achat qui de 20 milliards passerait à 20 milliards et 700 millions d’euros de dépenses supplémentaires », chiffre « qui nous permet de tenir nos 5 % de déficit public en 2022 ». Le projet de budget rectificatif ouvre, lui, 44 milliards d’euros de crédits, dont 9,7 pour financer la renationalisation à 100 % d’EDF.          Concernant les modifications apportées au texte en commission, le ministre du travail Olivier Dussopt a indiqué que le gouvernement proposerait de revenir à « un dispositif pérenne pour toutes les entreprises » de la « prime de partage de la valeur ». Les sénateurs l’ont bornée à fin décembre 2023, sauf pour les entreprises de moins de cinquante salariés. Autre « point de divergence » soulevé par M. Dussopt, la réduction de cotisations patronales pour les heures supplémentaires, proposée par les sénateurs.                    12:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le groupe écologiste au Sénat étrille la politique écologique du gouvernement : « On n’a pas de cap »        Le groupe écologiste du Sénat a présenté lors d’une conférence de presse, jeudi, dix mesures pour « inscrire la sobriété énergétique dans notre quotidien », étrillant le texte en faveur du pouvoir d’achat et les « mesurettes » du gouvernement. En « ce jour du dépassement », date où l’humanité aura consommé l’ensemble de ce que la planète peut produire en un an sans s’épuiser, les sénateurs ont présenté des mesures pour accélérer la rénovation énergétique des bâtiments, réduire la vitesse sur les routes, interdire les jets privés sous conditions ou les panneaux publicitaires.          Le paquet en faveur du pouvoir d’achat, qui contient également un volet énergie, arrive au Sénat jeudi, après avoir été adopté par l’Assemblée nationale. Des « balbutiements » et un débat « pas à la hauteur », pour les écologistes. Le porte-parole du gouvernement, « Olivier Véran, nous dit qu’il va falloir limiter ou éteindre le Wi-Fi, alors que l’année dernière un plan sur la 5G a été lancé sans moratoire. On n’a pas de cap », a critiqué Guillaume Gontard, président du groupe. Pour y remédier, les écologistes comptent décliner leurs dix mesures « rapides » et « concrètes » en amendements.          Sur la rénovation énergétique des logements, la France est « très en retard », alors que « c’est le cœur du sujet de l’autonomie énergétique », estime Ronan Dantec. Les écologistes proposent donc une « obligation de rénovation » lors des changements de bail, de la vente ou des travaux, l’extension des aides dans ce domaine à « tous les ménages » ainsi qu’une enveloppe de 10 milliards d’euros pour la rénovation des logements sociaux.          Sur les transports, le groupe met en avant deux jours de télétravail obligatoire par semaine, la réduction de la vitesse sur les routes, mais aussi l’interdiction des jets privés en cas de seuil de pollution dépassé. « L’acceptation sociale de ce type de mesure est parfois compliquée, c’est pour cela qu’il faut aussi que les plus riches d’entre nous donnent l’exemple », a plaidé Thomas Dossus.          Le groupe veut également interdire les panneaux publicitaires lumineux, une mesure prise à Grenoble et dont « personne ne se plaint », a relevé Guillaume Gontard. « Il y a un mouvement. Si ça ne vient pas de l’Etat, ça viendra des collectivités. » Enfin, les écologistes proposent un moratoire sur les « mégabassines », des immenses retenues d’eau utilisées par les agriculteurs. Des « mégamensonges », pour Daniel Salmon, pour qui la « vraie solution » est avant tout une « transition agricole » dont la France est « à mille lieues ». « Dans le discours du gouvernement, on avance », a estimé M. Gontard, mais « maintenant, on veut les actes ».                    11:39   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux ONG ont profité de la présence de « MBS » sur le sol français pour saisir le tribunal de Paris         Le retour de Mohammed Ben Salman sur la scène internationale, dont témoigne sa venue à Paris, jeudi, pour un dîner de travail avec Emmanuel Macron, ne signifie pas que ses soucis, liés à l’affaire Khashoggi, sont terminés. Preuve en est la plainte qui a été déposée contre lui, jeudi matin, devant le doyen des juges d’instruction du tribunal judiciaire de Paris, pour complicité de torture et de disparition forcée.                    Lire aussi :  Affaire Khashoggi : plainte à Paris contre le prince héritier saoudien                       10:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le projet de loi pouvoir d’achat amendé en commission au Sénat        Examiné à partir de 10 h 30 au Sénat, jeudi, le projet de loi pouvoir d’achat a été amendé par les sénateurs en commission des finances. Pour la rapporteuse au Sénat, Frédérique Puissat (Les Républicains), quasi aucune mesure du texte, hormis la baisse des cotisations sociales des travailleurs indépendants, « ne répond à l’urgence ». Trois nouvelles dispositions « pour répondre à l’urgence des Français, notamment des Français qui travaillent », ont ainsi été adoptées à son initiative.          Les sénateurs ont créé une réduction de cotisations patronales, dont le montant serait fixé par décret, pour les heures supplémentaires. Pour la rapporteuse, c’est « le complément nécessaire » des mesures fiscales en faveur des salariés effectuant des heures supplémentaires adoptées à l’Assemblée nationale dans le cadre du projet de loi de finances rectificative. Ils ont aussi prévu la possibilité d’un déblocage anticipé de l’épargne salariale. Les sénateurs ont également assoupli les règles d’utilisation des titres-restaurant. Un amendement prévoit qu’ils soient autorisés, jusqu’au 31 décembre 2023, pour l’achat de tout produit alimentaire, qu’il soit ou non directement consommable. Le gouvernement avait de son côté annoncé que le plafond journalier de ces titres-restaurant allait être augmenté par décret de 19 à 25 euros.          Les sénateurs ont encore donné un tour de vis à la « prime de partage de la valeur », censée prendre la suite de la « prime Macron ». Ils ont limité le fractionnement possible de la prime en cours d’année à quatre versements, pour éviter qu’elle remplace les augmentations de salaire. Surtout, ils ont limité sa pérennisation à partir de 2024 aux seules entreprises de moins de 50 salariés. Bruno Retailleau refuse, par ailleurs, que la revalorisation du revenu de solidarité active (RSA) soit supérieure à celle du point d’indice pour les fonctionnaires, proposant 3,5 %, contre 4 % comme prévu dans le texte voté par les députés.                    09:10   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Ne pas agir est un choix », dénonce Julien Bayou à propos de la politique environnementale d’Emmanuel Macron         Planification pas assez ambitieuse, manque d’anticipation des problèmes climatiques… Le chef de l’Etat, comme durant son premier quinquennat, continue d’être critiqué par la gauche écologiste pour sa politique environnementale.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron et l’écologie, le procès perpétuel                       09:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au programme aujourd’hui         Prolongement de la « prime Macron », augmentation des retraites et des allocations… le Sénat à majorité de droite commence jeudi, et possiblement jusqu’à samedi, l’examen du premier volet du paquet de mesures en faveur du pouvoir d’achat qui a traîné en longueur à l’Assemblée nationale. Quelque 440 amendements ont été déposés sur ce projet de loi « portant mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat » à 20 milliards d’euros.        Le prince héritier saoudien Mohammed Ben Salman dîne jeudi avec Emmanuel Macron, à l’Elysée, à l’occasion d’une visite officielle qui signe un peu plus la « réhabilitation » du dirigeant du royaume, moins de deux semaines après la visite de Joe Biden en Arabie saoudite. Le président américain a définitivement consacré le retour de « MBS » sur la scène internationale, dans un contexte de guerre en Ukraine et de flambée des prix de l’énergie. Mohammed Ben Salman, qui avait commencé sa mini-tournée européenne en Grèce, est arrivé mercredi soir à l’aéroport parisien d’Orly, où il a été accueilli par le ministre de l’économie, Bruno Le Maire.                     09:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Que s’est-il passé hier ?         De nouveaux parlementaires vont siéger à la Cour de justice de la République. Les députés Danièle Obono (La France insoumise) et Bruno Bilde (Rassemblement national), ainsi que Philippe Gosselin (Les Républicains), Laurence Vichnievsky (MoDem), Emilie Chandler et Didier Paris (Renaissance, ex-La République en marche) ont prêté serment devant l’Assemblée nationale, mercredi. L’écologiste Julien Bayou et la députée RN Anaïs Sabatini ont également été élus en tant que suppléants – respectivement de Mme Obono et de M. Bilde.        La présidente par intérim du parti Les Républicains (LR), Annie Genevard, a assuré que son parti était sur « une ligne de crête » après le soutien apporté par ses députés au budget rectifié pour 2022 et à une seconde délibération controversée. « C’est vrai que c’est une ligne de crête qui est compliquée, nous avons résumé cela par l’expression “être une opposition utile” », a développé Mme Genevard sur Europe 1, mercredi. « Utile parce que les Français ne demandent pas que nous bloquions les institutions, ne demandent pas que nous fassions le bazar à l’Assemblée ou dans le pays, mais que nous soyons tout de même clairement dans l’opposition », a-t-elle précisé.                     09:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce direct        Nous sommes ensemble toute la journée pour vous faire vivre en direct l’actualité politique. N’hésitez pas à nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l’habitude.                                         Le contexte       Live  animé par Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi      Image de couverture :  Louis Aliot, dans un bureau de vote de Perpignan (Pyrénées-Orientales), le 15 mars 2020.    Sandra Mehl          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au programme jeudi 28 juillet         Prolongement de la « prime Macron », augmentation des retraites et des allocations… le Sénat, à majorité de droite, commence jeudi, et possiblement jusqu’à samedi, l’examen du premier volet du paquet de mesures en faveur du pouvoir d’achat, qui a traîné en longueur à l’Assemblée nationale. Quelque 440 amendements ont été déposés pour ce projet de loi « portant mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat » à 20 milliards d’euros.Le prince héritier saoudien Mohammed Ben Salman dîne jeudi avec Emmanuel Macron, à l’Elysée, à l’occasion d’une visite officielle qui constitue un pas de plus vers la « réhabilitation » du dirigeant du royaume, moins de deux semaines après la visite de Joe Biden en Arabie saoudite. Le président américain a définitivement consacré le retour de « MBS » sur la scène internationale, dans un contexte de guerre en Ukraine et de flambée des prix de l’énergie. Mohammed Ben Salman, qui avait commencé sa mini-tournée européenne en Grèce, est arrivé mercredi soir à l’aéroport parisien d’Orly, où il a été accueilli par le ministre de l’économie, Bruno Le Maire.         Nos articles pour approfondir         Emmanuel Macron et l’écologie, le procès perpétuel         Immigration : quatre ans après la loi Collomb, Gérald Darmanin va défendre un nouveau texte à l’automne         Emoi après la mort du syndicaliste Frédéric Sève, salué comme un « militant remarquable » et un « partenaire exigeant »         Editorial. Transition énergétique : une occasion manquée         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?         Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-28T15:41:12+00:00","coverageEndTime":"2022-07-29T03:41:12+00:00","headline":"Louis Aliot se d\u00e9clare candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du RN\u00a0; les \u00e9lus de gauche relancent le d\u00e9bat sur la...","description":"\u00ab\u00a0Cette candidature n\u2019est pas seulement une pr\u00e9f\u00e9rence personnelle\u00a0: elle est une n\u00e9cessit\u00e9 pour le mouvement national et la seule orientation qui m\u00e8nera au pouvoir\u00a0\u00bb, estime le maire de Perpignan (Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales).","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Emmanuel Macron","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi"},"about":{"@type":"Event","name":"Louis Aliot se déclare candidat à la présidence du RN ; les élus de gauche relancent le débat sur la taxation des « superprofits » : l’actualité politique en direct","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Cette candidature n\u2019est pas seulement une pr\u00e9f\u00e9rence personnelle\u00a0: elle est une n\u00e9cessit\u00e9 pour le mouvement national et la seule orientation qui m\u00e8nera au pouvoir\u00a0\u00bb, estime le maire de Perpignan (Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales).","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/0/0/5921/3947/1342/894/3/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi"
,"startDate":"2022-07-28T15:41:12+00:00"
,"endDate":"2022-07-29T03:41:12+00:00"
  Dans une tribune publi\u00e9e cet apr\u00e8s-midi dans L\u2019Opinion, le maire de Perpignan (Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales) d\u00e9clare sa candidature pour diriger le Rassemblement national (RN) \u00e0 l\u2019automne. \u00ab\u00a0Compagnon de route de Marine Le Pen depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, je l\u2019ai vue, \u00e0 elle seule, redresser un mouvement qui, en\u00a02007, \u00e9tait donn\u00e9 pour mort et qui, en\u00a02009, pla\u00e7ait de justesse trois \u00e9lus aux \u00e9lections europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb, argumente le cadre du parti d\u2019extr\u00eame droite, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Cette candidature n\u2019est pas seulement une pr\u00e9f\u00e9rence personnelle\u00a0: elle est une n\u00e9cessit\u00e9 pour le mouvement national et la seule orientation qui m\u00e8nera au pouvoir.           L\u2019\u00e9lu estime que \u00ab\u00a0les 42\u00a0% de Fran\u00e7ais qui ont choisi Marine et qui ont ensuite \u00e9lu 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s sont le fruit des vingt ans de d\u00e9diabolisation qui ont modifi\u00e9 la nature\u00a0\u00bb du RN \u00ab\u00a0pour en faire un mouvement moderne, efficace et capable de gouvernement\u00a0\u00bb.           Il y aura donc au sein de notre mouvement une comp\u00e9tition, \u00e0 laquelle je prendrai part, pour la pr\u00e9sidence. Cette comp\u00e9tition est saine, et bienvenue, et il faut se r\u00e9jouir que des talents diff\u00e9rents mais unis dans leur amour de la France se proposent \u00e0 nos militants.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Louis Aliot se d\u00e9clare candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du Rassemblement national ","dateModified":"2022-07-28T15:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#608259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T15:16:39+00:00","articleBody":"     A la suite de l\u2019annonce du gouvernement d\u2019encadrer les recours de l\u2019Etat aux cabinets, Arnaud Bazin a notamment d\u00e9plor\u00e9 via un communiqu\u00e9 ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 \u00ab\u00a0en amont\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident de la commission d\u2019enqu\u00eate s\u00e9natoriale sur l\u2019influence des cabinets de conseil priv\u00e9s sur les politiques publiques a estim\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0s\u2019agit de la premi\u00e8re \u00e9tape\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0que la route est encore tr\u00e8s longue.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0L\u2019accord-cadre de la direction interminist\u00e9rielle de la transformation publique ne couvre pas tout le maquis des prestations de conseil (\u2026) il ne concerne que 23\u00a0% des prestations de conseil de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, souligne le s\u00e9nateur.          Par ailleurs, il note que cet accord \u00ab\u00a0exclut \u00e9galement le conseil en informatique, qui repr\u00e9sente pourtant 72\u00a0% des d\u00e9penses\u00a0\u00bb de l\u2019Etat en conseil. \u00ab\u00a0Notre proposition de loi est donc plus que jamais n\u00e9cessaire pour mieux encadrer les prestations de conseil de l\u2019Etat, mais \u00e9galement des agences et des h\u00f4pitaux. Nous souhaitons qu\u2019elle soit examin\u00e9e \u00e0 l\u2019automne\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.                    Lire aussi :  Le gouvernement s\u2019engage \u00e0 un meilleur encadrement du recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La route est encore longue\u00a0\u00bb, r\u00e9agit Arnaud Bazin, le pr\u00e9sident de la commission d\u2019enqu\u00eate s\u00e9n...","dateModified":"2022-07-28T15:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#608102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T15:03:56+00:00","articleBody":"     D\u00e8s 2023, l\u2019Etat veut limiter le recours au m\u00eame prestataire priv\u00e9 \u00e0 deux contrats d\u2019affil\u00e9e, a annonc\u00e9 le ministre de la transformation et de la fonction publiques jeudi. Les nouvelles r\u00e8gles d\u2019encadrement pr\u00e9voient aussi de publier l\u2019intitul\u00e9, la facture, le prestataire et le commanditaire de chaque mission.                    Lire aussi :  Le gouvernement s\u2019engage \u00e0 un meilleur encadrement du recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil\u00a0: Stanislas Guerini annonce un plafonnement par mission de 2\u00a0mi...","dateModified":"2022-07-28T15:28:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#608239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T14:45:34+00:00","articleBody":"     Taxis, aides \u00e0 domiciles, agriculteurs ou chauffeurs routiers, certaines professions sont particuli\u00e8rement expos\u00e9es \u00e0 l\u2019augmentation continue des prix des carburants depuis dix semaines.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Avec le prix de l\u2019essence, est-ce que travailler vaut encore le coup\u00a0?\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019inflation de l\u2019\u00e9nergie, une difficile r\u00e9alit\u00e9 pour de nombreux Fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-28T14:46:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#608076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T14:20:38+00:00","articleBody":"     Le groupe fran\u00e7ais a plus que doubl\u00e9 son b\u00e9n\u00e9fice net au deuxi\u00e8me trimestre, \u00e0 5,7\u00a0milliards de dollars, contre 2,2\u00a0milliards de dollars au m\u00eame trimestre de 2021. Ces b\u00e9n\u00e9fices massifs ont aliment\u00e9 en France un d\u00e9bat sur l\u2019opportunit\u00e9 de les taxer, comme l\u2019Italie et l\u2019Espagne l\u2019ont fait. L\u2019Assembl\u00e9e nationale a toutefois rejet\u00e9 de peu, samedi, l\u2019id\u00e9e d\u2019une taxe sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9fices exceptionnels\u00a0\u00bb des grandes multinationales \u2212 notamment p\u00e9troli\u00e8res\u00a0\u2212, malgr\u00e9 les protestations de la gauche et de l\u2019extr\u00eame droite.          \u00ab\u00a0Le gouvernement a refus\u00e9 une taxation exceptionnelle des profits li\u00e9s \u00e0 la hausse de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 aujourd\u2019hui la d\u00e9put\u00e9e socialiste Val\u00e9rie Rabault, comparant les b\u00e9n\u00e9fices de TotalEnergies \u00ab\u00a0aux 500\u00a0millions octroy\u00e9s pour la baisse du prix \u00e0 la pompe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Plus que jamais, la taxe sur les superprofits doit \u00eatre mise en place\u00a0\u00bb, a r\u00e9clam\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 LFI Manuel Bompard.                    Lire aussi :  Le b\u00e9n\u00e9fice de\u00a0TotalEnergies a\u00a0plus que doubl\u00e9 sur un\u00a0an         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9lus de gauche relancent le d\u00e9bat sur les taxations des superprofits, apr\u00e8s les b\u00e9n\u00e9fices de Tota...","dateModified":"2022-07-28T14:31:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T13:58:34+00:00","articleBody":"     Environ \u00ab\u00a0un tiers\u00a0\u00bb du groupe des d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise compte se rendre dans les h\u00f4pitaux de leur circonscription pour \u00e9valuer les besoins, afin de rendre un rapport \u00e0 la mi-septembre sur la situation \u00ab\u00a0catastrophique\u00a0\u00bb des \u00e9tablissements. Cette \u00ab\u00a0commission d\u2019enqu\u00eate populaire\u00a0\u00bb, baptis\u00e9e \u00ab\u00a0All\u00f4 S\u00e9gur, les d\u00e9put\u00e9s dans les h\u00f4pitaux\u00a0\u00bb, vise concr\u00e8tement \u00e0 \u00ab\u00a0faire remonter les besoins\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0\u00e9tablir des listes pour avoir quelque chose de concret sur lequel se baser\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Nathalie Oziol en conf\u00e9rence de presse.          \u00ab\u00a0A l\u2019endroit o\u00f9 on devrait apporter du soin, c\u2019est de la maltraitance involontaire, c\u2019est indigne. Le responsable de ce chaos, pour les h\u00f4pitaux publics, c\u2019est d\u2019abord Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s LFI. \u00ab\u00a0On a \u00e9t\u00e9 plusieurs \u00e0 \u00eatre sollicit\u00e9s par des syndicats du personnel soignant, des usagers\u00a0\u00bb, explique Nathalie Oziol, qui raconte avoir \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e par une phrase d\u2019une repr\u00e9sentante syndicale, lors d\u2019une gr\u00e8ve au CHU de Montpellier, qui pr\u00e9disait \u00ab\u00a0des morts\u00a0\u00bb cet \u00e9t\u00e9 et \u00ab\u00a0pas \u00e0 cause d\u2019un virus\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est important que cette souffrance soit entendue dans l\u2019H\u00e9micycle\u00a0\u00bb, a argu\u00e9 Mme Panot.          L\u2019objectif est ensuite d\u2019\u00e9tablir un rapport, de proposer un \u00ab\u00a0contre-budget\u00a0\u00bb au projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale du gouvernement, qui sera examin\u00e9 \u00e0 partir d\u2019octobre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Une vingtaine d\u2019h\u00f4pitaux seront concern\u00e9s par ce que les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb esp\u00e8rent \u00eatre \u00ab\u00a0une action retentissante et cordonn\u00e9e\u00a0\u00bb, de B\u00e9ziers \u00e0 Gonesse, en passant par Angers, Paris et Saint-Etienne. Les trois syndicats hospitaliers signataires du S\u00e9gur de la sant\u00e9 (FO, CFDT, Unsa) ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu une \u00ab\u00a0journ\u00e9e de mobilisation\u00a0\u00bb fin septembre et r\u00e9clam\u00e9 au gouvernement \u00ab\u00a0d\u2019ouvrir de nouvelles n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, notamment sur les salaires et les effectifs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s LFI vont aller dans les h\u00f4pitaux pour \u00ab\u00a0\u00e9valuer les besoins\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-28T14:54:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T13:33:54+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9bats au Palais-Bourbon sur la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019UE se sont bri\u00e8vement envenim\u00e9s jeudi, apr\u00e8s qu\u2019un d\u00e9put\u00e9 alsacien eut \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019ambassadeur du Bundestag\u00a0\u00bb, le Parlement allemand, depuis les bancs du Rassemblement national (RN). \u00ab\u00a0Je suis un d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, pas un repr\u00e9sentant du Bundestag ici\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 Charles Sitzenstuhl, \u00e9lu Renaissance (ex-La R\u00e9publique en marche), d\u00e9plorant par la suite une \u00ab\u00a0insulte \u00e0 l\u2019Alsace et \u00e0 son histoire douloureuse\u00a0\u00bb.          L\u2019invective, que l\u2019on peut entendre sur les enregistrements de la s\u00e9ance, est venue des rangs du RN au d\u00e9but de l\u2019intervention de l\u2019\u00e9lu du Bas-Rhin en tribune. Le pr\u00e9sident de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Louis Bourlanges (MoDem), s\u2019est rang\u00e9 au c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9put\u00e9 victime d\u2019attaques \u00ab\u00a0absurdes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Aux yeux du Rassemblement national, l\u2019Alsace n\u2019est pas fran\u00e7aise mais allemande\u00a0\u00bb, a ironis\u00e9 M. Bourlanges. \u00ab\u00a0Toujours la m\u00eame extr\u00eame droite rance, alsa\u00e7ophobe et europhobe. La France m\u00e9rite mieux\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 sur Twitter la d\u00e9put\u00e9e Renaissance du Haut-Rhin Brigitte Klinkert.          La pr\u00e9sidente de s\u00e9ance, Na\u00efma Moutchou (Horizons), est aussi intervenue pour rappeler qu\u2019il n\u2019y avait dans l\u2019H\u00e9micycle \u00ab\u00a0que des \u00e9lus fran\u00e7ais, \u00e9lus par le peuple fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. Dans son allocution, M.\u00a0Sitzenstuhl a ensuite d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0larmes de crocodile\u00a0\u00bb sur l\u2019Ukraine des responsables du RN, Marine Le Pen, et de LFI, Jean-Luc M\u00e9lenchon, qualifi\u00e9s \u00ab\u00a0d\u2019agents de propagation de la doxa du Kremlin en France\u00a0\u00bb.          Cette accusation a fait r\u00e9agir Arnaud Le Gall (LFI), qui a d\u00e9nonc\u00e9 une remarque \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb contre le leader de La France insoumise, qui n\u2019a selon lui \u00ab\u00a0jamais eu la moindre accointance avec M. Poutine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9put\u00e9 alsacien qualifi\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019ambassadeur du Bundestag\u00a0\u00bb par le RN, en pleine s\u00e9ance \u00e0 l\u2019As...","dateModified":"2022-07-28T14:57:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T13:08:17+00:00","articleBody":"     Le ministre de la fonction publique, Stanislas Guerini, a d\u00e9voil\u00e9 les grandes lignes du nouveau cadre de recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil pour la p\u00e9riode 2023-2027, qui doit \u00eatre rendu public vendredi. Sa principale annonce, qui est de fixer \u00ab\u00a0un plafond par mission de 2\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb, pose question.          D\u2019abord, ce seuil concerne un nombre limit\u00e9 de contrats\u00a0: sur les quelque 1\u00a0700\u00a0contrats de conseil pass\u00e9s par l\u2019Etat depuis 2015 recens\u00e9s par Le Monde, 69 d\u00e9passent ce plafond pour un seul attributaire, ce qui \u00e9quivaut \u00e0 une dizaine de prestations par an. Le ministre ne ferme d\u2019ailleurs pas compl\u00e8tement la porte \u00e0 des missions d\u2019un montant sup\u00e9rieur \u00e0 2\u00a0millions d\u2019euros, \u00e0 condition qu\u2019elles fassent l\u2019objet d\u2019un appel d\u2019offres sp\u00e9cifique.          Stanislas Guerini promet par ailleurs la \u00ab\u00a0transparence\u00a0\u00bb sur le recours aux cabinets de conseil en donnant \u00ab\u00a0mission par mission\u00a0\u00bb les montants en jeu, le commanditaire, le prestataire et l\u2019intitul\u00e9 de la prestation. Pour l\u2019heure, ses annonces laissent de c\u00f4t\u00e9 des questions plus larges, en particulier sur le bien-fond\u00e9 de certaines missions confi\u00e9es aux consultants des cabinets priv\u00e9s, ainsi que leur encadrement et la lutte contre les conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats qu\u2019elles peuvent susciter.          Apr\u00e8s leur rapport publi\u00e9 en mars, les s\u00e9nateurs Eliane Assassi (Parti communiste) et Arnaud Bazin (Les R\u00e9publicains) appelaient dans une proposition de loi d\u00e9pos\u00e9e en juin \u00e0 produire et publier une \u00e9valuation de la qualit\u00e9 de chaque mission de conseil. Leur texte entend aussi imposer aux consultants de signer un code de d\u00e9ontologie et de remplir une d\u00e9claration d\u2019int\u00e9r\u00eats en amont de leur intervention. Aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse, le ministre s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 ce que son examen figure \u00e0 l\u2019agenda des parlementaires dans \u00ab\u00a0les mois \u00e0 venir\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cabinets de conseil\u00a0: une limite de \u00ab\u00a02\u00a0millions\u00a0\u00bb en trompe-l\u2019\u0153il","dateModified":"2022-07-28T15:42:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T12:11:49+00:00","articleBody":"     Le projet s\u2019attachera \u00e0 \u00ab\u00a0favoriser les \u00e9loignements et simplifier le contentieux\u00a0\u00bb, selon la Place Beauvau. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur veut \u00ab\u00a0assumer une forme de double peine\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Immigration\u00a0: quatre ans apr\u00e8s la loi Collomb, G\u00e9rald Darmanin va d\u00e9fendre un nouveau texte \u00e0 l\u2019automne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lever les \u00ab\u00a0r\u00e9serves\u00a0\u00bb l\u00e9gislatives entourant les expulsions","dateModified":"2022-07-28T13:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T11:44:20+00:00","articleBody":"     Les missions de conseil confi\u00e9es par l\u2019Etat \u00e0 des cabinets priv\u00e9s seront plafonn\u00e9es par principe \u00e0 2\u00a0millions d\u2019euros par projet d\u00e8s 2023, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), jeudi, le ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, qui promet la \u00ab\u00a0transparence\u00a0\u00bb. Le gouvernement doit publier vendredi un nouveau cadre de recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil pour la p\u00e9riode 2023-2027.          Les prestations dont le co\u00fbt exc\u00e8de ce plafond devront faire l\u2019objet d\u2019un appel d\u2019offres distinct, une proc\u00e9dure que le minist\u00e8re esp\u00e8re assez contraignante pour convaincre les minist\u00e8res de renoncer aux missions trop on\u00e9reuses. Le ministre souhaite \u00e9galement limiter le recours au m\u00eame prestataire priv\u00e9 \u00e0 deux contrats cons\u00e9cutifs maximum. Dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 un prestataire serait choisi pour effectuer deux missions d\u2019affil\u00e9e, leur co\u00fbt cumul\u00e9 ne devra pas d\u00e9passer le plafond de 2\u00a0millions d\u2019euros.          Dans un rapport tr\u00e8s critique, deux s\u00e9nateurs avaient qualifi\u00e9 en mars le recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil de ph\u00e9nom\u00e8ne \u00ab\u00a0tentaculaire\u00a0\u00bb. Le co\u00fbt de la plupart des missions de conseil recens\u00e9es par Eliane Assassi (groupe CRCE \u00e0 majorit\u00e9 communiste) et Arnaud Bazin (Les R\u00e9publicains) se chiffrait en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale en dizaines ou centaines de milliers d\u2019euros, en dessous du nouveau plafond de 2\u00a0millions donc. Les deux parlementaires ont d\u00e9pos\u00e9 en juin une proposition de loi largement inspir\u00e9e de leur rapport, que le ministre promet de soumettre \u00e9galement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, puisqu\u2019il la juge \u00ab\u00a0compl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb par rapport au nouveau cadre sur le point d\u2019\u00eatre publi\u00e9.          Si le ministre de la fonction publique pointe de nombreuses \u00ab\u00a0convergences\u00a0\u00bb avec les auteurs du rapport s\u00e9natorial, ses propositions ne couvrent cependant pas les d\u00e9penses en conseil informatique de l\u2019Etat, qui repr\u00e9sentent une part consid\u00e9rable de la facture acquitt\u00e9e pour les prestations de conseil. La fa\u00e7on d\u2019encadrer le recours \u00e0 ces prestations informatiques \u00ab\u00a0est une question qu\u2019on devra se poser\u00a0\u00bb, admet-il, le cadre pr\u00e9sent\u00e9 vendredi \u00e9tant une \u00ab\u00a0premi\u00e8re r\u00e9ponse\u00a0\u00bb.          Au total, sur la p\u00e9riode 2018-2022, l\u2019Etat a d\u00e9pens\u00e9 226\u00a0millions d\u2019euros (hors taxes) en prestations de conseil \u00ab\u00a0en strat\u00e9gie, en organisation et en efficacit\u00e9 op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 Stanislas Guerini \u00e0 l\u2019AFP. Dans le cadre des nouvelles r\u00e8gles, l\u2019Etat souhaite limiter ses d\u00e9penses de conseil \u00e0 150\u00a0millions d\u2019euros entre 2023 et 2027, \u00ab\u00a0avec un plafond maximum de 200\u00a0millions d\u2019euros en cas de besoin\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseils\u00a0: Stanislas Guerini annonce un plafonnement des missions \u00e0 2\u00a0mi...","dateModified":"2022-07-28T13:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T10:20:16+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Chaque euro compte\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu jeudi Bruno Le\u00a0Maire \u00e0 l\u2019ouverture au S\u00e9nat des d\u00e9bats sur le pouvoir d\u2019achat, souhaitant limiter \u00e0 700\u00a0millions d\u2019euros au total le co\u00fbt suppl\u00e9mentaire des apports du Parlement au premier paquet de mesures soumis aux s\u00e9nateurs. Le S\u00e9nat a entam\u00e9 jeudi l\u2019examen en premi\u00e8re lecture du projet de loi \u00ab\u00a0portant mesures d\u2019urgence pour la protection du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, puis s\u2019attaquera \u00e0 partir de lundi au projet de loi de finances rectificative pour 2022.          Concernant le premier paquet de mesures, le ministre de l\u2019\u00e9conomie a appel\u00e9 les s\u00e9nateurs \u00e0 \u00ab\u00a0faire attention \u00e0 ce que chaque euro soit bien employ\u00e9\u00a0\u00bb, soulignant que \u00ab\u00a0le r\u00e9tablissement des finances publiques fran\u00e7aises n\u2019est pas n\u00e9gociable\u00a0\u00bb. Les modifications apport\u00e9es au texte \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale ont engag\u00e9 \u00ab\u00a0350\u00a0millions d\u2019euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a-t-il dit, souhaitant un montant \u00ab\u00a0comparable\u00a0\u00bb pour les d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires qui seront vot\u00e9es au S\u00e9nat.          \u00ab\u00a0Ce qui nous am\u00e8nerait \u00e0 un paquet pouvoir d\u2019achat qui de 20\u00a0milliards passerait \u00e0 20\u00a0milliards et 700\u00a0millions d\u2019euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, chiffre \u00ab\u00a0qui nous permet de tenir nos\u00a05\u00a0% de d\u00e9ficit public en\u00a02022\u00a0\u00bb. Le projet de budget rectificatif ouvre, lui, 44\u00a0milliards d\u2019euros de cr\u00e9dits, dont 9,7 pour financer la renationalisation \u00e0 100\u00a0% d\u2019EDF.          Concernant les modifications apport\u00e9es au texte en commission, le ministre du travail Olivier Dussopt a indiqu\u00e9 que le gouvernement proposerait de revenir \u00e0 \u00ab\u00a0un dispositif p\u00e9renne pour toutes les entreprises\u00a0\u00bb de la \u00ab\u00a0prime de partage de la valeur\u00a0\u00bb. Les s\u00e9nateurs l\u2019ont born\u00e9e \u00e0 fin d\u00e9cembre\u00a02023, sauf pour les entreprises de moins de cinquante salari\u00e9s. Autre \u00ab\u00a0point de divergence\u00a0\u00bb soulev\u00e9 par M.\u00a0Dussopt, la r\u00e9duction de cotisations patronales pour les heures suppl\u00e9mentaires, propos\u00e9e par les s\u00e9nateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le\u00a0Maire pr\u00eat \u00e0 accepter 350\u00a0millions d\u2019euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires sur le projet de l...","dateModified":"2022-07-28T10:28:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T10:13:13+00:00","articleBody":"     Le groupe \u00e9cologiste du S\u00e9nat a pr\u00e9sent\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, jeudi, dix mesures pour \u00ab\u00a0inscrire la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique dans notre quotidien\u00a0\u00bb, \u00e9trillant le texte en faveur du pouvoir d\u2019achat et les \u00ab\u00a0mesurettes\u00a0\u00bb du gouvernement. En \u00ab\u00a0ce jour du d\u00e9passement\u00a0\u00bb, date o\u00f9 l\u2019humanit\u00e9 aura consomm\u00e9 l\u2019ensemble de ce que la plan\u00e8te peut produire en un an sans s\u2019\u00e9puiser, les s\u00e9nateurs ont pr\u00e9sent\u00e9 des mesures pour acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, r\u00e9duire la vitesse sur les routes, interdire les jets priv\u00e9s sous conditions ou les panneaux publicitaires.          Le paquet en faveur du pouvoir d\u2019achat, qui contient \u00e9galement un volet \u00e9nergie, arrive au S\u00e9nat jeudi, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Des \u00ab\u00a0balbutiements\u00a0\u00bb et un d\u00e9bat \u00ab\u00a0pas \u00e0 la hauteur\u00a0\u00bb, pour les \u00e9cologistes. Le porte-parole du gouvernement, \u00ab\u00a0Olivier V\u00e9ran, nous dit qu\u2019il va falloir limiter ou \u00e9teindre le Wi-Fi, alors que l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re un plan sur la 5G a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 sans moratoire. On n\u2019a pas de cap\u00a0\u00bb, a critiqu\u00e9 Guillaume Gontard, pr\u00e9sident du groupe. Pour y rem\u00e9dier, les \u00e9cologistes comptent d\u00e9cliner leurs dix mesures \u00ab\u00a0rapides\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0concr\u00e8tes\u00a0\u00bb en amendements.          Sur la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des logements, la France est \u00ab\u00a0tr\u00e8s en retard\u00a0\u00bb, alors que \u00ab\u00a0c\u2019est le c\u0153ur du sujet de l\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, estime Ronan Dantec. Les \u00e9cologistes proposent donc une \u00ab\u00a0obligation de r\u00e9novation\u00a0\u00bb lors des changements de bail, de la vente ou des travaux, l\u2019extension des aides dans ce domaine \u00e0 \u00ab\u00a0tous les m\u00e9nages\u00a0\u00bb ainsi qu\u2019une enveloppe de 10\u00a0milliards d\u2019euros pour la r\u00e9novation des logements sociaux.          Sur les transports, le groupe met en avant deux jours de t\u00e9l\u00e9travail obligatoire par semaine, la r\u00e9duction de la vitesse sur les routes, mais aussi l\u2019interdiction des jets priv\u00e9s en cas de seuil de pollution d\u00e9pass\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019acceptation sociale de ce type de mesure est parfois compliqu\u00e9e, c\u2019est pour cela qu\u2019il faut aussi que les plus riches d\u2019entre nous donnent l\u2019exemple\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 Thomas Dossus.          Le groupe veut \u00e9galement interdire les panneaux publicitaires lumineux, une mesure prise \u00e0 Grenoble et dont \u00ab\u00a0personne ne se plaint\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 Guillaume Gontard. \u00ab\u00a0Il y a un mouvement. Si \u00e7a ne vient pas de l\u2019Etat, \u00e7a viendra des collectivit\u00e9s.\u00a0\u00bb Enfin, les \u00e9cologistes proposent un moratoire sur les \u00ab\u00a0m\u00e9gabassines\u00a0\u00bb, des immenses retenues d\u2019eau utilis\u00e9es par les agriculteurs. Des \u00ab\u00a0m\u00e9gamensonges\u00a0\u00bb, pour Daniel Salmon, pour qui la \u00ab\u00a0vraie solution\u00a0\u00bb est avant tout une \u00ab\u00a0transition agricole\u00a0\u00bb dont la France est \u00ab\u00a0\u00e0 mille lieues\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans le discours du gouvernement, on avance\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Gontard, mais \u00ab\u00a0maintenant, on veut les actes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe \u00e9cologiste au S\u00e9nat \u00e9trille la politique \u00e9cologique du gouvernement\u00a0: \u00ab\u00a0On n\u2019a pas de c...","dateModified":"2022-07-28T10:22:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T09:39:59+00:00","articleBody":"     Le retour de Mohammed Ben\u00a0Salman sur la sc\u00e8ne internationale, dont t\u00e9moigne sa venue \u00e0 Paris, jeudi, pour un d\u00eener de travail avec Emmanuel Macron, ne signifie pas que ses soucis, li\u00e9s \u00e0 l\u2019affaire Khashoggi, sont termin\u00e9s. Preuve en est la plainte qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre lui, jeudi matin, devant le doyen des juges d\u2019instruction du tribunal judiciaire de Paris, pour complicit\u00e9 de torture et de disparition forc\u00e9e.                    Lire aussi :  Affaire Khashoggi\u00a0: plainte \u00e0 Paris contre le prince h\u00e9ritier saoudien         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux ONG ont profit\u00e9 de la pr\u00e9sence de \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb sur le sol fran\u00e7ais pour saisir le tribunal de Paris...","dateModified":"2022-07-28T09:59:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T08:02:02+00:00","articleBody":"     Examin\u00e9 \u00e0 partir de 10\u00a0h\u00a030 au S\u00e9nat, jeudi, le projet de loi pouvoir d\u2019achat a \u00e9t\u00e9 amend\u00e9 par les s\u00e9nateurs en commission des finances. Pour la rapporteuse au S\u00e9nat, Fr\u00e9d\u00e9rique Puissat (Les R\u00e9publicains), quasi aucune mesure du texte, hormis la baisse des cotisations sociales des travailleurs ind\u00e9pendants, \u00ab\u00a0ne r\u00e9pond \u00e0 l\u2019urgence\u00a0\u00bb. Trois nouvelles dispositions \u00ab\u00a0pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019urgence des Fran\u00e7ais, notamment des Fran\u00e7ais qui travaillent\u00a0\u00bb, ont ainsi \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es \u00e0 son initiative.          Les s\u00e9nateurs ont cr\u00e9\u00e9 une r\u00e9duction de cotisations patronales, dont le montant serait fix\u00e9 par d\u00e9cret, pour les heures suppl\u00e9mentaires. Pour la rapporteuse, c\u2019est \u00ab\u00a0le compl\u00e9ment n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb des mesures fiscales en faveur des salari\u00e9s effectuant des heures suppl\u00e9mentaires adopt\u00e9es \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale dans le cadre du projet de loi de finances rectificative. Ils ont aussi pr\u00e9vu la possibilit\u00e9 d\u2019un d\u00e9blocage anticip\u00e9 de l\u2019\u00e9pargne salariale. Les s\u00e9nateurs ont \u00e9galement assoupli les r\u00e8gles d\u2019utilisation des titres-restaurant. Un amendement pr\u00e9voit qu\u2019ils soient autoris\u00e9s, jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02023, pour l\u2019achat de tout produit alimentaire, qu\u2019il soit ou non directement consommable. Le gouvernement avait de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9 que le plafond journalier de ces titres-restaurant allait \u00eatre augment\u00e9 par d\u00e9cret de 19 \u00e0 25\u00a0euros.          Les s\u00e9nateurs ont encore donn\u00e9 un tour de vis \u00e0 la \u00ab\u00a0prime de partage de la valeur\u00a0\u00bb, cens\u00e9e prendre la suite de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb. Ils ont limit\u00e9 le fractionnement possible de la prime en cours d\u2019ann\u00e9e \u00e0 quatre versements, pour \u00e9viter qu\u2019elle remplace les augmentations de salaire. Surtout, ils ont limit\u00e9 sa p\u00e9rennisation \u00e0 partir de 2024 aux seules entreprises de moins de 50 salari\u00e9s. Bruno\u00a0Retailleau refuse, par ailleurs, que la revalorisation du revenu de solidarit\u00e9 active (RSA) soit sup\u00e9rieure \u00e0 celle du point d\u2019indice pour les fonctionnaires, proposant 3,5\u00a0%, contre 4\u00a0% comme pr\u00e9vu dans le texte vot\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi pouvoir d\u2019achat amend\u00e9 en commission au S\u00e9nat","dateModified":"2022-07-28T15:44:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T07:10:52+00:00","articleBody":"     Planification pas assez ambitieuse, manque d\u2019anticipation des probl\u00e8mes climatiques\u2026 Le chef de l\u2019Etat, comme durant son premier quinquennat, continue d\u2019\u00eatre critiqu\u00e9 par la gauche \u00e9cologiste pour sa politique environnementale.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron et l\u2019\u00e9cologie, le proc\u00e8s perp\u00e9tuel         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ne pas agir est un choix\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Julien Bayou \u00e0 propos de la politique environnementale d\u2019Emm...","dateModified":"2022-07-28T07:12:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T07:09:32+00:00","articleBody":"      Prolongement de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb, augmentation des retraites et des allocations\u2026 le S\u00e9nat \u00e0 majorit\u00e9 de droite commence jeudi, et possiblement jusqu\u2019\u00e0 samedi, l\u2019examen du premier volet du paquet de mesures en faveur du pouvoir d\u2019achat qui a tra\u00een\u00e9 en longueur \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Quelque 440\u00a0amendements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s sur ce projet de loi \u00ab\u00a0portant mesures d\u2019urgence pour la protection du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb \u00e0 20\u00a0milliards d\u2019euros.          Le prince h\u00e9ritier saoudien Mohammed Ben Salman d\u00eene jeudi avec Emmanuel Macron, \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une visite officielle qui signe un peu plus la \u00ab\u00a0r\u00e9habilitation\u00a0\u00bb du dirigeant du royaume, moins de deux semaines apr\u00e8s la visite de Joe Biden en Arabie saoudite. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9finitivement consacr\u00e9 le retour de \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb sur la sc\u00e8ne internationale, dans un contexte de guerre en Ukraine et de flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie. Mohammed Ben Salman, qui avait commenc\u00e9 sa mini-tourn\u00e9e europ\u00e9enne en Gr\u00e8ce, est arriv\u00e9 mercredi soir \u00e0 l\u2019a\u00e9roport parisien d\u2019Orly, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 accueilli par le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-07-28T15:37:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T07:04:38+00:00","articleBody":"      De nouveaux parlementaires vont si\u00e9ger \u00e0 la Cour de justice de la R\u00e9publique. Les d\u00e9put\u00e9s Dani\u00e8le Obono (La France insoumise) et Bruno Bilde (Rassemblement national), ainsi que Philippe Gosselin (Les R\u00e9publicains), Laurence Vichnievsky (MoDem), Emilie Chandler et Didier Paris (Renaissance, ex-La R\u00e9publique en marche) ont pr\u00eat\u00e9 serment devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mercredi. L\u2019\u00e9cologiste Julien Bayou et la d\u00e9put\u00e9e RN Ana\u00efs Sabatini ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9lus en tant que suppl\u00e9ants \u2013 respectivement de Mme\u00a0Obono et de\u00a0M.\u00a0Bilde.          La pr\u00e9sidente par int\u00e9rim du parti Les R\u00e9publicains (LR), Annie Genevard, a assur\u00e9 que son parti \u00e9tait sur \u00ab\u00a0une ligne de cr\u00eate\u00a0\u00bb apr\u00e8s le soutien apport\u00e9 par ses d\u00e9put\u00e9s au budget rectifi\u00e9 pour 2022 et \u00e0 une seconde d\u00e9lib\u00e9ration controvers\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est vrai que c\u2019est une ligne de cr\u00eate qui est compliqu\u00e9e, nous avons r\u00e9sum\u00e9 cela par l\u2019expression \u201c\u00eatre une opposition utile\u201d\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 Mme\u00a0Genevard sur Europe\u00a01, mercredi. \u00ab\u00a0Utile parce que les Fran\u00e7ais ne demandent pas que nous bloquions les institutions, ne demandent pas que nous fassions le bazar \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e ou dans le pays, mais que nous soyons tout de m\u00eame clairement dans l\u2019opposition\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0?","dateModified":"2022-07-28T15:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T07:00:01+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble toute la journ\u00e9e pour vous faire vivre en direct l\u2019actualit\u00e9 politique. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l\u2019habitude.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-28T07:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/0/0/5921/3947/1342/894/3/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/28/18-11">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Situé non loin du cercle polaire, le gisement d’Aappaluttoq est le reflet d’une industrie en plein essor qui attise les convoitises des multinationales.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                           VINCENT PARDIEU                        Économie       Danemark         Sous le désert blanc du Groenland, une mine de rubis qui ne ressemble à aucune autre   Par Julien Bouissou (Aappaluttoq, Nuuk (Groenland), Copenhague (Danemark),  envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 03h17, mis à jour à 16h23     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageSitué non loin du cercle polaire, le gisement d’Aappaluttoq est le reflet d’une industrie en plein essor qui attise les convoitises des multinationales.           Dans le petit bipropulseur de la compagnie Air Greenland qui vient de se poser, en sautillant, sur la piste verglacée de l’aéroport de Nuuk, capitale du Groenland, la vingtaine de passagers peut enfin reprendre son souffle. En ce mois glacial de février, où les températures peuvent descendre jusqu’à – 25 °C, il est difficile de voir où commence la piste d’atterrissage et où se terminent les eaux gelées du détroit de Davis. « S’il s’était posé un mètre trop tôt, nous aurions tous fini en glaçons dans la mer », lâche en toute décontraction un passager, avant de fermer son anorak, d’enfiler son bonnet et de descendre de l’appareil.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Groenland, nouvel eldorado des terres rares                 Dehors, le ciel est si blanc qu’il semble avoir glissé sur la ville recouverte de neige. Seules quelques maisons de couleur, posées comme des boîtes d’allumettes sur la côte escarpée, rompent la monotonie du paysage. Le seul, ou plutôt la seule qui brave le froid, est la statue d’Hans Egede, un missionnaire luthérien danois qui colonisa le Groenland au XVIIIe siècle, au prix de conversions forcées. Posé en haut d’une colline, celui-ci regarde vers le large, fier et imperturbable, le torse bombé et la tête haute. Régulièrement, des Groenlandais qui s’agacent de voir le premier colon danois ainsi célébré l’aspergent de peinture rouge. L’île, vaste comme l’Europe de l’Ouest, fait toujours partie du royaume du Danemark, même si elle a obtenu une autonomie renforcée en 2009.           Avec son désert blanc qui fond et son sous-sol riche, certains voient dans le Groenland une Arabie saoudite de l’Arctique          La veille, deux géologues sont arrivés de Norvège accompagnés de Vincent Pardieu, un gemmologue français qui a passé une bonne partie de sa vie à explorer les gisements de rubis autour du monde. Ils se rendent à Aappaluttoq, une mine qui ne ressemble à aucune autre, du fait de son isolement et de son emplacement, à quelques encablures du cercle polaire. Elle est l’une des deux seules en activité au Groenland. D’autres pourraient bientôt voir le jour dans cette région qui se réchauffe le plus vite au monde. La fonte du pergélisol, ces sols gelés tout au long de l’année, libère des millions de tonnes de dioxyde de carbone et déséquilibre les écosystèmes, mais donne aussi accès plus facilement à des ressources minières abondantes et jadis inaccessibles, comme les terres rares, le nickel, le cuivre ou encore le cobalt. Avec son désert blanc qui fond et son sous-sol riche, certains voient dans le Groenland une Arabie saoudite de l’Arctique.                              Vue aérienne de la mine de rubis d’Aappaluttoq lorsque les opérations ont commencé, en mai 2017.  VINCENT PARDIEU               L’entreprise familiale norvégienne LNS est l’une des rares à s’y être aventurée. Spécialiste des chantiers de construction dans l’Arctique, où elle creuse des tunnels, construit des ponts et exploite des mines, elle a pris le contrôle, en 2016, du gisement de rubis d’Aappaluttoq, lorsque son ancien partenaire, le canadien True North Gems, a fait faillite. « Vous verrez, la mine vaut le détour », promet Vincent Pardieu, le visage mangé par une barbe grise et des lunettes en forme de losange, taillées comme des diamants.        Il vous reste 79.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/28/au-groenland-plongee-dans-la-mine-de-rubis-de-l-extreme_6136397_3234.html"},"headline":"Sous le d\u00e9sert blanc du Groenland, une mine de rubis qui ne ressemble \u00e0 aucune autre","dateCreated":"2022-07-28T03:17:26+02:00","datePublished":"2022-07-28T03:17:26+02:00","dateModified":"2022-07-28T16:23:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Danemark"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Europe","Danemark","\u00c9conomie"],"description":"Situ\u00e9 non loin du cercle polaire, le gisement d\u2019Aappaluttoq est le reflet d\u2019une industrie en plein essor qui attise les convoitises des multinationales.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou","description":"Aappaluttoq, Nuuk (Groenland), Copenhague (Danemark),  envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/191/0/3236/1618/1342/671/60/0/232d566_1657291558349-a-vpp-1274.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-12">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Prédicateur du Nord et réputé proche des Frères musulmans, l’imam est accusé de tenir des discours « haineux envers les valeurs de la République, dont la laïcité », selon la préfecture du Nord.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Justice             Hassan Iquioussen, imam accusé de tenir des « discours haineux » et de développer « des thèses antisémites », va être expulsé, annonce Gérald Darmanin      Prédicateur du Nord et réputé proche des Frères musulmans, l’imam est accusé de tenir des discours « haineux envers les valeurs de la République, dont la laïcité », selon la préfecture du Nord.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h37, mis à jour à 17h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a annoncé, jeudi 28 juillet, l’expulsion à venir d’un prédicateur du Nord, Hassan Iquioussen, réputé proche des Frères musulmans, pour des appels à la haine et à la violence, en particulier contre la communauté juive.            Dans un tweet, le ministre de l’intérieur a fait valoir que cette expulsion était justifiée par le fait que « ce prédicateur tient depuis des années un discours haineux à l’encontre des valeurs de la France, contraire à nos principes de laïcité et d’égalité entre les femmes et les hommes ». « Il sera expulsé du territoire français », a écrit M. Darmanin.            « Aujourd’hui, il m’est reproché de tenir des propos discriminatoires voire violents, ce que je conteste avec force. Je fais confiance en la justice (sic) et à mes conseils afin d’annuler cette procédure d’expulsion », a réagi M. Iquioussen dans un post sur Facebook.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les obligations renforcées pour les associations religieuses validées par le Conseil constitutionnel                   L’arrêté d’expulsion pris « dans les prochaines heures »            Prêcheur islamique très actif sur les réseaux sociaux – sa chaîne YouTube est suivie par 169 000 personnes et sa page Facebook compte 42 000 abonnés –, Hassan Iquioussen avait été accusé en 2004 de propos antisémites par le Conseil représentatif des institutions juives de France, qui s’en était ému auprès de l’ex-Union des organisations islamiques de France, maintenant Musulmans de France.                 Vivant à Lourches, près de Valenciennes, Hassan Iquioussen avait continué à tenir, selon les éléments recueillis par la préfecture du Nord dont l’Agence France-Presse (AFP) a eu connaissance, des discours « haineux envers les valeurs de la République, dont la laïcité », et « l’égalité entre les femmes et les hommes », et à développer « des thèses antisémites ».            Il lui est reproché aussi d’inciter « à une forme de séparatisme » et d’alimenter « des thèses complotistes autour de l’islamophobie ». Le 22 juin, la commission départementale d’expulsion des étrangers a donné un avis favorable à son expulsion, a affirmé le ministère de l’intérieur à l’AFP : cela confirme l’information du Point. L’arrêté d’expulsion « va être pris dans les prochaines heures », a-t-on ajouté de même source.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ecole à la maison, associations : le Conseil constitutionnel retouche à la marge le projet de loi « séparatisme »                   L’expulsion de ce prédicateur, père de cinq enfants majeurs, n’était pas possible avant la loi luttant contre le séparatisme promulguée en août 2021. Né en France, il avait la nationalité française jusqu’à ce qu’elle lui soit retirée à sa majorité. De nationalité marocaine depuis, il avait alors bénéficié de titres de séjour. C’est à la faveur d’une demande de renouvellement de son titre de séjour cet hiver que les autorités françaises ont décidé d’utiliser la loi d’août 2021.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les vies de Maupassant  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Pandora       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/28/hassan-iquioussen-imam-accuse-de-tenir-des-discours-haineux-et-de-developper-des-theses-antisemites-va-etre-expulse-annonce-gerald-darmanin_6136493_3224.html"},"headline":"Hassan Iquioussen, imam accus\u00e9 de tenir des \u00ab\u00a0discours haineux\u00a0\u00bb et de d\u00e9velopper \u00ab\u00a0des th\u00e8ses antis\u00e9mites\u00a0\u00bb, va \u00eatre expuls\u00e9, annonce G\u00e9rald Darmanin","dateCreated":"2022-07-28T17:37:15+02:00","datePublished":"2022-07-28T17:37:15+02:00","dateModified":"2022-07-28T17:44:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Pr\u00e9dicateur du Nord et r\u00e9put\u00e9 proche des Fr\u00e8res musulmans, l\u2019imam est accus\u00e9 de tenir des discours \u00ab\u00a0haineux envers les valeurs de la R\u00e9publique, dont la la\u00efcit\u00e9\u00a0\u00bb, selon la pr\u00e9fecture du Nord.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/324/0/3885/1942/1342/671/60/0/1ce0510_1659022882979-000-323w7av.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-13">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Planification pas assez ambitieuse, manque d’anticipation des problèmes climatiques… Le chef de l’Etat, comme durant son premier quinquennat, continue d’être critiqué par la gauche écologiste pour sa politique environnementale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                           Politique       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron et l’écologie, le procès perpétuel      Planification pas assez ambitieuse, manque d’anticipation des problèmes climatiques… Le chef de l’Etat, comme durant son premier quinquennat, continue d’être critiqué par la gauche écologiste pour sa politique environnementale.          Par Claire Gatinois et Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 05h39, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Bérangère Couillard, secrétaire d’Etat chargée de l’écologie, Christophe Béchu, ministre de la transition écologique, et Marc Fesneau, ministre de l’agriculture, visitent une zone de reboisement à Montgeron (Essonne), le 27 juillet 2022.  ALEXIS SCIARD/ IP3 PRESS / MAXPPP               Quand la Gironde brûlait, il était à Paris. Ce mercredi 27 juillet, les forêts de l’Hérault s’embrasent et le voici en Essonne. Il y est toujours question d’incendies, de ces feux de chaume qui ont ravagé des cultures et détruit des maisons, de ceux passés, en 2006 et 2018, qui enseignent la manière de replanter. Il s’agit toujours d’évoquer la sécheresse et les conséquences du réchauffement climatique qui ont fait suffoquer le pays ces derniers jours. Mais Christophe Béchu, nouveau ministre de la transition écologique d’un pays en surchauffe, donne le sentiment, depuis son entrée au gouvernement le 4 juillet, d’être à contretemps.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Climat : malgré les incendies en Gironde, Emmanuel Macron s’accroche à sa feuille de route                 Calme quand il faudrait s’agiter, serein quand on devrait s’inquiéter. « Quand le feu éclate, la priorité des pompiers n’est pas de recevoir des personnalités », balaie-t-il. « Mon sujet n’est pas de produire une somme de réactions au coup par coup mais de définir une trajectoire de décisions publiques qui se calent sur une stratégie de décarbonation globale. C’est sans doute moins sexy mais c’est plus efficace », souligne-t-il, évoquant un plan qui sera présenté à l’automne où chaque mesure ne sera plus seulement évaluée en euros mais aussi en tonnes de carbone évitées.               Lorsqu’il a été nommé à la tête du ministère qui chapeaute les portefeuilles des collectivités, des transports, du logement, de l’écologie et de la ruralité, l’ancien maire d’Angers a été pris de vertige. Homme de droite assumé, il n’ignore pas être à la tête du « ministère de l’impossible », celui du « pas assez » et des injonctions contradictoires. Mais, au fond, « pourquoi est-ce que je fais de la politique ? Pour ça », confie-t-il, paraphrasant le testament de Richelieu : « La politique ce n’est pas l’art du possible, c’est le fait de rendre possible ce qui est nécessaire. »          Manque de convictions          Secrétaire général d’Horizons, le parti d’Edouard Philippe qui s’était plaint d’avoir été maltraité lors de la première composition du gouvernement d’Elisabeth Borne fin mai, l’homme est un objet politique pas tout à fait « macroniste » mais déjà honni de la plupart des écologistes. Son mandat à peine entamé, il hérite de l’image d’Emmanuel Macron, régulièrement taxé d’« inaction climatique ». Un opprobre lié à la condamnation de l’Etat en 2021.          Un malentendu, rappelle sempiternellement le président de la République. « Les condamnations qu’il y a pu avoir sur le plan de la justice ou autre sur l’inaction climatique, comme on dit, elles valent sur la période qui précède 2018. J’ai été élu en mai 2017 pour la première fois, donc je veux bien tout prendre mais je ne prends pas ça », s’est agacé le chef de l’Etat le 20 juillet, lors de son déplacement en Gironde sur le lieu des mégafeux, affirmant que la position de la France en matière de respect de l’environnement est l’une des plus favorables d’Europe. « Durant les cinq dernières années, on a doublé la baisse des émissions de gaz à effet de serre », a-t-il rappelé lors de son entretien du 14-Juillet.        Il vous reste 63.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/28/emmanuel-macron-et-l-ecologie-le-proces-perpetuel_6136406_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron et l\u2019\u00e9cologie, le proc\u00e8s perp\u00e9tuel","dateCreated":"2022-07-28T05:39:29+02:00","datePublished":"2022-07-28T05:39:29+02:00","dateModified":"2022-07-28T17:30:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Incendies","Climat","La R\u00e9publique en marche","EELV","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"Planification pas assez ambitieuse, manque d\u2019anticipation des probl\u00e8mes climatiques\u2026 Le chef de l\u2019Etat, comme durant son premier quinquennat, continue d\u2019\u00eatre critiqu\u00e9 par la gauche \u00e9cologiste pour sa politique environnementale.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/386/0/4633/2316/1342/671/60/0/54d4c4c_1658935950637-maxnewsfrfive006319.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-14">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le bénéfice net de l’entreprise française est de 5,7 milliards d’euros au deuxième trimestre, porté par les conséquences de la guerre en Ukraine sur les prix de l’électricité et du gaz.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Énergies fossiles             Le bénéfice de TotalEnergies a plus que doublé sur un an      Le bénéfice net de l’entreprise française est de 5,7 milliards d’euros au deuxième trimestre, porté par les conséquences de la guerre en Ukraine sur les prix de l’électricité et du gaz.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h20, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est l’une des conséquences de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Les groupes pétroliers français TotalEnergies et britannique Shell ont vu leur bénéfice net bondir au deuxième trimestre de l’année 2022 en raison de la hausse générale des prix de l’électricité et du gaz, selon les chiffres publiés jeudi 28 juillet.            Le bénéfice net part de TotalEnergies a été plus que doublé sur un an, et s’établit à 5,7 milliards de dollars, tandis que celui de Shell a été multiplié par cinq, et atteint 18 milliards de dollars sur la même période.            Conséquence directe de la guerre en Ukraine            Concernant le groupe français, le bénéfice a été réalisé en dépit d’une nouvelle provision de 3,5 milliards de dollars liée à l’impact potentiel des sanctions internationales sur la valeur de sa participation, à hauteur de 19,4 %, dans l’entreprise russe Novatek, a expliqué le groupe dans un communiqué. Sur le semestre, le groupe totalise 18,8 milliards d’euros de bénéfice, quasi le triple de celui du premier semestre 2021.                 Outre la hausse des cours des hydrocarbures, le résultat de Shell profite, de son côté, d’une reprise de provisions de 4,3 milliards de dollars, après que la major a revu à la hausse ses projections sur les prix du pétrole et du gaz à moyen et long termes. « Les effets de l’invasion de l’Ukraine par la Russie sur les marchés énergétiques se sont poursuivis au deuxième trimestre, les prix du pétrole dépassant les 110 dollars le baril en moyenne sur le trimestre », commente le président-directeur général (PDG) de TotalEnergies, Patrick Pouyanné.            Cette flambée sur les marchés profite à l’ensemble du secteur pétrolier et gazier dans le monde. Le groupe norvégien de l’énergie Equinor a ainsi annoncé mercredi avoir engrangé au deuxième trimestre un bénéfice net proche de 6,8 milliards de dollars, contre 1,9 milliard de dollars à la même période de 2021, soit un résultat quasi multiplié par quatre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : la tentation de taxer les superprofits des entreprises                   Un bénéfice décrié par les associations écologistes et la gauche            En France, ces résultats, liés à des circonstances exceptionnelles, ont alimenté un débat politique sur l’opportunité de les taxer. L’Assemblée nationale a toutefois rejeté de peu samedi l’idée d’une taxe sur les « superprofits » ou « bénéfices exceptionnels » des multinationales – notamment gazières et pétrolières – malgré les protestations de la gauche et de l’extrême droite et le fait que certains députés Les Républicains se soient prononcés en faveur d’une telle mesure.                A la place, encouragée par le gouvernement, TotalEnergies a annoncé une nouvelle remise de 20 centimes par litre de carburant à la pompe entre septembre et novembre dans ses stations en France. En juin, l’entreprise avait déjà concédé une hausse de sa remise sur le litre de carburant de 10 à 12 centimes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les stations TotalEnergies, l’incompréhension des pompistes : « Des clients pensent que nous sommes très bien payés, alors que c’est l’inverse »                   « Le gouvernement a refusé une taxation exceptionnelle des profits liés à la hausse de l’énergie », a regretté jeudi la députée socialiste et vice-présidente de l’Assemblée nationale Valérie Rabault sur Twitter. Citant le bénéfice ajusté semestriel de 18,8 milliards de TotalEnergies, elle s’offusque de ce montant « à comparer aux 500 millions octroyés pour la baisse du prix à la pompe » par le groupe Français.            « Plus que jamais, la taxe sur les superprofits doit être mise en place », a réclamé le député de La France insoumise Manuel Bompard sur Twitter. « Quand vous ferez le plein de votre voiture pour aller au travail ou partir en vacances, rappelez-vous que chaque centime servira à engraisser un actionnaire et que l’Etat n’a rien fait pour bloquer les prix. Une seule solution : taxer ces profiteurs de guerre ! », a attaqué le communiste Fabien Roussel.                A l’inverse, le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a défendu une ristourne « plus efficace qu’une taxe ». « La taxe, le temps qu’on la monte, qu’on prélève et qu’ensuite on la répartisse pour les Français, on en parle dans un an. Là, dans les prochaines semaines, vous aurez 20 centimes par litre de moins à l’essence », a-t-il fait valoir.            L’ONG environnementale 350.org a, pour sa part, dénoncé un résultat « stupéfiant », alors que « le géant pétrolier est responsable de certains des projets de combustibles fossiles les plus destructeurs de la planète », citant notamment le projet d’oléoduc controversé de l’entreprise en Afrique de l’Est.            Symboliquement, en cette journée de publication de résultats florissants, une partie des salariés du groupe était en grève à l’appel de la Confédération générale du travail (CGT), afin de « maintenir la pression » sur la direction et de réclamer des augmentations de salaires tenant compte de l’inflation, selon Thierry Defresne, secrétaire CGT du comité d’entreprise européen TotalEnergies SE.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/28/hausse-des-prix-de-l-energie-le-benefice-de-totalenergies-a-plus-que-double-sur-un-an_6136439_3234.html"},"headline":"Le b\u00e9n\u00e9fice de\u00a0TotalEnergies a\u00a0plus que doubl\u00e9 sur un\u00a0an","dateCreated":"2022-07-28T10:20:26+02:00","datePublished":"2022-07-28T10:20:26+02:00","dateModified":"2022-07-28T16:50:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies"],"description":"Le b\u00e9n\u00e9fice net de l\u2019entreprise fran\u00e7aise est de 5,7\u00a0milliards d\u2019euros au deuxi\u00e8me trimestre, port\u00e9 par les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine sur les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/13df3de_5770432-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-15">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Ce document, que « Le Monde » et ses partenaires de Lighthouse Reports et l’hebdomadaire allemand « Der Spiegel » ont pu consulter, accuse l’ancienne direction. A Bruxelles, le rapport est réputé si toxique que personne ne voudrait le lire
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Immigration en Europe             Le rapport qui accable Frontex, l’agence européenne de gardes-frontières, et sa pratique de refouler illégalement les migrants en Grèce      Ce document, que « Le Monde » et ses partenaires de Lighthouse Reports et l’hebdomadaire allemand « Der Spiegel » ont pu consulter, accuse l’ancienne direction. A Bruxelles, le rapport est réputé si toxique que personne ne voudrait le lire          Par Tomas Statius         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 15h42    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des gardes-côtes turcs sauvent un groupe de migrants afghans disant avoir été repoussés par les autorités grecques dans la mer Egée, près de Dikili, en Turquie, le 2 juillet 2021.  IVOR PRICKET/NYT/REDUX-REA               Le 15 février, l’Office européen de lutte antifraude (OLAF) rendait ses conclusions, au terme d’un an d’enquête, sur la gestion au sein de Frontex de l’épineuse question des « pushbacks ». Voilà des années que les gardes-côtes grecs sont accusés de pratiquer ces refoulements de migrants, contraires à la convention de Genève, sous l’œil, complice, de l’agence la plus riche de l’Union européenne.          Le rapport, qui a en partie provoqué la chute de l’ancien directeur Fabrice Leggeri, est depuis au centre d’une bataille entre la Commission et les parlementaires européens, qui font feu de tout bois pour obtenir sa publication. A Bruxelles, le document, connu d’un nombre restreint de fonctionnaires et d’élus, est réputé si toxique que personne ne voudrait le lire. La nouvelle directrice de Frontex, la Lettonne Aija Kalnaja, a assuré ne pas en avoir pris connaissance. Et le vice-président de la Commission, le Grec Margaritis Schinas, un soutien historique de Fabrice Leggeri, a refusé de dire en séance s’il l’avait lu ou non.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La direction de Frontex « a considéré que la Commission européenne était trop centrée sur les droits de l’homme »                 Ce rapport, que Le Monde et ses partenaires de Lighthouse Reports, ainsi que l’hebdomadaire allemand Der Spiegel, ont pu consulter, détaille par le menu les péchés de la super-agence européenne de gardes-côtes et de gardes-frontières ainsi que les excès de sa précédente direction. Il confirme également l’utilisation massive de la technique illégale du « pushback » par les autorités grecques pour décourager les migrants de pénétrer sur le sol européen. Ainsi que la connaissance détaillée qu’avait Frontex du phénomène.          « Ces expulsions doivent cesser »          Face à ces révélations, difficile de ne pas s’interroger sur la position de la Commission européenne. Cette dernière, qui a pris connaissance des conclusions de l’OLAF fin février, n’a mis que récemment en garde la Grèce face à la fréquence des accusations de violation des droits de l’homme dont elle fait l’objet. Sans remettre en cause, pour l’heure, le déploiement de Frontex sur la péninsule. « La protection de la frontière extérieure de l’UE contre les entrées illégales est une obligation. Mais les expulsions violentes et illégales de migrants doivent cesser, maintenant », a tonné Ylva Johansson, commissaire européenne chargée des affaires intérieures, à l’issue d’un appel avec trois membres de l’exécutif grec, dont le ministre de la police, le 30 juin. Cinq jours plus tard, face aux parlementaires européens, le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis, a quant à lui balayé la plupart de ces accusations, les qualifiant de « propagande turque ».        Il vous reste 64.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/28/refoulement-de-migrants-en-grece-l-enquete-qui-accuse-frontex_6136445_3210.html"},"headline":"Le rapport qui accable Frontex, l\u2019agence europ\u00e9enne de gardes-fronti\u00e8res, et sa pratique de refouler ill\u00e9galement les migrants en Gr\u00e8ce","dateCreated":"2022-07-28T11:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-28T11:00:12+02:00","dateModified":"2022-07-28T15:42:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Gr\u00e8ce","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Ce document, que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb et ses partenaires de Lighthouse Reports et l\u2019hebdomadaire allemand \u00ab\u00a0Der Spiegel\u00a0\u00bb ont pu consulter, accuse l\u2019ancienne direction. A Bruxelles, le rapport est r\u00e9put\u00e9 si toxique que personne ne voudrait le lire","author":[{"@type":"Person","name":"Tomas Statius"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/95f426b_1658930248646-rea9323377.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-16">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ La jeune capitale des Balkans accueille la biennale nomade européenne à travers son complexe tissu urbain. La manifestation se fait, au passage, caisse de résonance de la demande de libéralisation des visas dans l’espace Schengen pour sa population.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                           Arton Krasniqi                        Culture       Arts         Manifesta 14, à Pristina : une édition riche et porteuse d’espoir pour le Kosovo   Par Emmanuelle Jardonnet (Pristina)   Publié aujourd’hui à 12h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelLa jeune capitale des Balkans accueille la biennale nomade européenne à travers son complexe tissu urbain. La manifestation se fait, au passage, caisse de résonance de la demande de libéralisation des visas dans l’espace Schengen pour sa population.           « Quelle différence peut faire une biennale ? », a demandé Hedwig Fijen, historienne de l’art néerlandaise et fondatrice de Manifesta, à l’ouverture de la 14e édition de la manifestation à Pristina, au Kosovo, le 22 juillet. C’est toute la gageure de la formule qu’elle a modelée : être une biennale unique en son genre par son nomadisme sur le continent européen et avoir pour mission d’être un catalyseur de changement social à travers la création contemporaine. « Il ne s’agit pas de mettre des installations dans la ville et d’accrocher des tableaux », résume cette femme de convictions.          Depuis Palerme (Italie), en 2018, Manifesta a affiné sa méthodologie en menant une recherche urbaine approfondie sur la ville d’accueil, afin de travailler avec les artistes et le tissu institutionnel, à partir d’un diagnostic au plus proche des problématiques sociales et culturelles du territoire à revisiter. « La ville et la biennale ont rassemblé leurs forces pour opérer une transformation du domaine public », explique l’architecte Përparim Rama, vice-président du comité Manifesta local, élu maire de la ville en 2021. « Manifesta est une plate-forme qui doit nous permettre d’ouvrir de nouvelles perspectives, et de réfléchir autrement, en sortant des sentiers battus », poursuit celui qui, en 2012, a représenté le tout premier pavillon du Kosovo à la Biennale d’architecture de Venise.          L’enjeu premier de cette édition est donc de connecter l’art, l’architecture et la société civile pour réimaginer un espace public qui a fondu depuis la guerre, puis l’indépendance, tout en révélant les atouts d’une ville qui aspire à sortir de sa quasi-invisibilité. Cette année, deux creative mediators, entourés par une équipe permanente internationale et des spécialistes locaux, ont articulé cette approche : l’architecte-ingénieur italien Carlo Ratti, du Massachusetts Institute of Technology, aux Etats-Unis, pour la partie urbanistique des flux et usages, et Catherine Nichols, curatrice et autrice australienne installée à Berlin, pour la partie artistique. Derrière un titre énigmatique (« It Matters What Worlds World Worlds : How to Tell Stories Otherwise »), inspiré par la philosophe américaine Donna Haraway, Catherine Nichols souligne que « les histoires que racontent les habitants, la mémoire collective, ont été le fil directeur » du programme.                              Deuxième étage du Grand Hotel de Pristina (Kosovo), « PËRTEJ [Beyond]-Archiving Transition » (2022), de Foundation 17, dans le cadre de Manifesta 14.  MAJLINDA HOXHA/MANIFESTA 14 PRISHTINA               Biennale de cent jours, éminemment contextuelle, Manifesta 14 retrace l’histoire des lieux à travers l’œil d’une centaine d’artistes invités dans une ville qui n’a encore ni musée d’art ni collection − cette question est d’ailleurs l’un des sujets prospectifs abordés au cours de l’événement. Le centre névralgique du dispositif est le Grand Hotel, au cœur de Pristina, emblématique établissement cinq étoiles érigé en 1978 par l’Etat sous Tito, bulle spatio-temporelle décatie, mais encore partiellement en activité.        Il vous reste 68.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/28/manifesta-14-a-pristina-une-edition-riche-et-porteuse-d-espoir-pour-le-kosovo_6136457_3246.html"},"headline":"Manifesta 14, \u00e0 Pristina\u00a0: une \u00e9dition riche et porteuse d\u2019espoir pour le Kosovo","dateCreated":"2022-07-28T12:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-28T12:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["Kosovo","Culture","Arts"],"description":"La jeune capitale des Balkans accueille la biennale nomade europ\u00e9enne \u00e0 travers son complexe tissu urbain. La manifestation se fait, au passage, caisse de r\u00e9sonance de la demande de lib\u00e9ralisation des visas dans l\u2019espace Schengen pour sa population.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Jardonnet","description":"Pristina"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/160/0/1920/960/1342/671/60/0/9bcce97_1658916145611-pei-rtej-a-archiving-transition-2022-a-foundation-17-photo-a-manifesta-14-prishtina-majlinda-hoxha-1.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-17">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Les lignes de force que dessine le nouveau rapport de l’ONU sur la population mondiale doivent être intégrées dans les politiques publiques, insiste l’ancien diplomate Pierre Buhler.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Tribune        Pierre Buhler  ancien diplomate        Les lignes de force que dessine le nouveau rapport de l’ONU sur la population mondiale doivent être intégrées dans les politiques publiques, insiste l’ancien diplomate Pierre Buhler.   Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 15h42    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’humanité franchira, en novembre 2022, la barre des 8 milliards d’habitants. Telle est l’une des conclusions de la récente étude prospective de la division de la population de l’Organisation des Nations unies (ONU). Le précédent seuil symbolique, celui des 7 milliards, avait été franchi en octobre 2011. Le suivant, celui des 9 milliards, est attendu dans une quinzaine d’années.          Au-delà de ces annonces, ce rapport biennal, dirigé par le démographe français Patrick Gerland – un hommage discret à la très réputée école française de démographie –, révèle des tendances lourdes qui, imperceptiblement, transforment en profondeur la carte démographique de la planète et son paysage géopolitique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La population de la Terre va dépasser les 8 milliards d’habitants avant la fin de l’année                 Tout d’abord, ce rapport confirme que le XXIe siècle ne sera pas seulement, suivant la prophétie d’Alfred Sauvy, le « siècle du vieillissement démographique ». Il sera aussi, selon la formule du démographe Hervé Le Bras, « l’âge des migrations ». Si celles-ci sont une constante de l’histoire de l’humanité, la proportion de la population concernée, pour les raisons les plus diverses, par ce phénomène n’a cessé d’augmenter.          Une situation très différenciée selon les pays          Le rapport établit avec force que, dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population. Alors que, durant les décennies 1980-2000, la croissance naturelle, de 104 millions, était très supérieure à l’apport net de la migration internationale (44 millions), ce rapport s’est inversé durant les vingt années suivantes, où l’apport de la migration a quasiment doublé (81 millions), devançant l’accroissement naturel (66 millions).               Le rapport démontre que cette ressource sera, à l’avenir, pour les pays développés, la seule à permettre de combler le solde démographique naturel, d’ores et déjà négatif. L’Europe est concernée au premier chef. Son déficit de croissance naturelle, de près d’un million l’année précédant l’épidémie de Covid-19, est appelé à rester durablement sur une pente baissière, que seul l’apport migratoire (1,4 million en 2021) permet de compenser.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’Inde va devoir réfléchir à l’aggravation des pénuries de nourriture, d’eau et d’énergie »                 La situation est certes différenciée selon les pays. La France maintient une faible croissance naturelle de sa population, mais tel n’est pas le cas de l’Allemagne et de l’Italie, davantage touchées par le vieillissement et les faibles taux de fécondité. Mais alors que la première compense largement son déficit par l’immigration, l’Italie, dont le solde migratoire est faible, se dépeuple d’année en année.          Le ralentissement de la croissance démographique de l’humanité        Il vous reste 61.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/28/dans-les-pays-developpes-la-migration-est-desormais-le-premier-facteur-de-la-croissance-de-la-population_6136426_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, la migration est d\u00e9sormais le premier facteur de la croissance de la population\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-28T09:00:06+02:00","datePublished":"2022-07-28T09:00:06+02:00","dateModified":"2022-07-28T15:42:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9","Plan\u00e8te","Population","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Les lignes de force que dessine le nouveau rapport de l\u2019ONU sur la population mondiale doivent \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans les politiques publiques, insiste l\u2019ancien diplomate Pierre Buhler.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Buhler","description":"ancien diplomate"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/05/31/40/0/5000/2500/1342/671/60/0/b21d6a4_7624830ffcb44fb58b4729ac04eb861e-7624830ffcb44fb58b4729ac04eb861e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-18">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ L’étape qui comptait 176 kilomètres, a été marquée par une longue échappée, reprise à 3 000 mètres de l’arrivée à Saint-Dié-des-Vosges, et par une chute massive. La Néerlandaise Marianne Vos est toujours en jaune.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Voilà, c'est gratuit.    Patate         On apprécie. On se couchera plus cultivés ce soir, merci De Patate !                    16:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Rassurez-vous, Drésienne est toujours en vie, et son Papi sans doute aussi. Bon retour parmi nous !         Bonjour Arthur ! On a fini de gôuter. On est disponible !    Drésienne                   16:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Toujours 35s d’avance pour le duo de tête        A 10 kilomètres de l’arrivée, le duo de tête formé par Victoire Berteau (Cofidis) et la Chypriote Antri Christoforou (Human Powered Health) conserve plus de 35 secondes d’avance sur le peloton. Une victoire française est possible !                                   Le programme       Live  animé par Arthur Verdelet      Image de couverture :  Le peloton du Tour de France femmes, ici le 27 juillet entreTroyes et Bar-sur-Aube.   JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la cinquième des huit étapes du Tour de France Femmes 2022. A suivre ici même à partir de 14 heures 45.         Quoi ? Cette cinquième étape s’annonce comme « le jour le plus long » de ce Tour, selon ses organisateurs : il y a 176 kilomètres à parcourir, avec un profil pas très escarpé. Il y a quand même deux côtes de 4e catégorie en milieu d’étape et le Point Bonus, au col du Haut du Bois (1,5 kilomètre à 4,9 %), à vingt kilomètres de l’arrivée. Une étape a priori pour les sprinteuses.         Où ? Le peloton part de Bar-le-Duc pour arriver à Saint-Dié-des-Vosges.         Quand ? Le départ réel a été donné à 11 h 55, et l’arrivée devrait être jugée entre 16 h 12 (très exactement si la vitesse est de 41 kilomètres-heure) et 16 h 40.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Arthur Verdelet depuis les hauteurs d’Austerlitz, avec Alexandre Pedro, sur les routes.         Quel est le classement général ?         1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 11 h 48 min 46 s         2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), à 16 s         3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), à 16 s         4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), à 21 s         5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), à 51 s         6- Demi Vollering (SD Worx), à 57 s         7- Juliette Labous (DSM), à 1 min 05 s         8 - Annemiek van Vleuten (Movistar), à 1 min 14 s         9- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), à 1 min 48 s         10 - Elise Chabbey (Canyon/SRAM Racing), à 2 min 20 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Marianne Vos         Maillot vert (classement par points) : Marianne Vos         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Julie De Wilde (Plantur-Pura)         Ce dont on ne parlera pas ? « Pour traiter les conflits entre piétons et cyclistes, l’aménagement de l’espace public est l’un des principaux leviers d’action »         A lire en attendant :         La Suissesse Marlen Reusser dompte les chemins blancs de l’Aube         La Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton         3e étape : à Epernay, le sursaut d’orgueil de Cecilie Ludwig         Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         Marion Rousse, madame la directrice         Tour de France femmes 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun temps fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-28T14:27:53+00:00","coverageEndTime":"2022-07-29T02:27:53+00:00","headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","description":"L\u2019\u00e9tape qui comptait 176 kilom\u00e8tres, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une longue \u00e9chapp\u00e9e, reprise \u00e0 3\u00a0000 m\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Saint-Di\u00e9-des-Vosges, et par une chute massive. La N\u00e9erlandaise Marianne Vos est toujours en jaune.","articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France Femmes 2022 : deuxième victoire pour la Néerlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le plus long","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019\u00e9tape qui comptait 176 kilom\u00e8tres, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une longue \u00e9chapp\u00e9e, reprise \u00e0 3\u00a0000 m\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Saint-Di\u00e9-des-Vosges, et par une chute massive. La N\u00e9erlandaise Marianne Vos est toujours en jaune.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-28T14:27:53+00:00"
,"endDate":"2022-07-29T02:27:53+00:00"
  Celle qu\u2019on qualifie de \u00ab\u00a0meilleure sprinteuse du monde\u00a0\u00bb a justifi\u00e9 son statut. Tr\u00e8s attendue ce jeudi, Lorena Wiebes (DSM) a remport\u00e9 au sprint sa seconde \u00e9tape apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e sur les Champs-Elys\u00e9es dimanche dernier. La N\u00e9erlandaise a profit\u00e9 du travail de ses co\u00e9quipi\u00e8res jusqu\u2019aux 300 derniers m\u00e8tres avant de lancer son effort. Wiebes devance largement la championne du monde Elisa Balsamo (Trek-Segafredo), 2e, et la porteuse du maillot jaune Marianne Vos (Jumbo-Visma), 3e. Le final de l\u2019\u00e9tape, tr\u00e8s tendu, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la chute d\u2019une coureuse dans un virage en \u00e9pingle \u00e0 moins de deux kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, mais aussi par l\u2019erreur de trajectoire d\u2019Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), qui a pris \u00e0 gauche au lieu de continuer tout droit \u00e0 800 m\u00e8tres de la ligne.                 La N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes c\u00e9l\u00e8bre sa nette victoire au sprint au terme de la cinqui\u00e8me \u00e9tape du Tour f\u00e9minin, le jeudi 28 juillet 2022. JEFF PACHOUD \/ AFP          L\u2019\u00e9tape, calme dans son ensemble, n\u2019a toutefois pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 une impressionnante chute collective survenue \u00e0 45 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Plusieurs dizaines de coureuses se sont entass\u00e9es au milieu de la route apr\u00e8s un premier passage au sol d\u2019une concurrente dans le premier tiers du peloton. Cet \u00e9v\u00e8nement a contraint \u00e0 l\u2019abandon la Danoise Emma Norsgaard (Movistar), touch\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9paule gauche et \u00e0 la t\u00eate. La sprinteuse a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en protocole commotion \u00e0 la suite de sa chute. Le reste des coureuses ont principalement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es superficiellement et ont pu regagner l\u2019arriv\u00e9e dans les temps.          Impossible de boucler ce r\u00e9sum\u00e9 sans \u00e9voquer Victoire Berteau (Cofidis). Membre de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, la Fran\u00e7aise a pass\u00e9 plus de 150 kilom\u00e8tres en t\u00eate de course. D\u2019abord avec trois partenaires\u00a0: Anya Louw (AG Insurance NXTG), Emily Newsom (EF Education-Tibco) et Antri Christoforou (Human Powered Health), avant de se d\u00e9barasser de deux d\u2019entre elles sous la pression du peloton. En duo avec la Chypriote \u00e0 partir de l\u2019ascension du Col du Haut du Bois, la Tricolore a tenu 20 kilom\u00e8tres suppl\u00e9mentaires avant de c\u00e9der \u00e0 un peu plus de 2 bornes du terme. Elue plus combative du jour, la coureuse de 21 ans a d\u00e9j\u00e0 h\u00e2te de retenter un coup avant dimanche soir.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/2cee83f_5818766-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lorena Wiebes encore la plus forte au sprint, nouveau podium pour la maillot jaune Marianne Vos ","dateModified":"2022-07-28T15:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T15:07:24+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la sixi\u00e8me \u00e9tape du Tour. En attendant, passez une excellente soir\u00e9e\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T15:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:48:12+00:00","articleBody":"    Tout le monde est arriv\u00e9 \u00e0 bon port ?    Cyclisme 101         Derni\u00e8re coureuse \u00e0 franchir la ligne ce jeudi, Lily Williams (Human Powered Health) a termin\u00e9 l\u2019\u00e9tape une vingtaine de minutes apr\u00e8s le gros du peloton. L\u2019\u00e9cart est important, mais encore loin de la limite des d\u00e9lais, fix\u00e9s \u00e0 32 minutes. Tout le monde (en dehors des abandons) est donc arriv\u00e9 \u00e0 bon port\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:48:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:45:42+00:00","articleBody":"     Ses efforts ne seront pas totalement vains\u00a0! R\u00e9compens\u00e9e de sa journ\u00e9e \u00e0 l\u2019avant par le dossard de plus combative du jour, la Fran\u00e7aise Victoire Berteau (Cofidis) a longtemps cru tenir t\u00eate au peloton, avant de finalement \u00eatre reprise \u00e0 3 kilom\u00e8tres de la ligne. Sa satisfaction transpire de sa r\u00e9action aupr\u00e8s de France T\u00e9l\u00e9visions\u00a0:           \u00ab\u00a0Je crois que c\u2019est ma plus grande distance parcourue, m\u00eame \u00e0 l\u2019entra\u00eenement. C\u2019\u00e9tait un grand moment pour moi d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019avant aujourd\u2019hui sur cette \u00e9tape. Je voulais prendre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas. J\u2019ai pris beaucoup de plaisir devant. On est sorties un peu par hasard, puis on a r\u00e9ussi \u00e0 creuser, mais j\u2019y ai vraiment cru jusqu\u2019au bout. C\u2019est difficile de savoir ce qu\u2019il m\u2019a manqu\u00e9, mais je sors du Giro, qui me reste peut-\u00eatre un peu dans les jambes. C\u2019\u00e9tait vraiment dur pour moi hier, mais c\u2019\u00e9tait bien mieux aujourd\u2019hui, j\u2019avais \u00e0 nouveau de l\u2019\u00e9nergie. Il m\u2019a simplement manqu\u00e9 un peu de jus en fin d\u2019\u00e9tape.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berteau a v\u00e9cu \u00ab\u00a0un grand moment\u00a0\u00e0 l\u2019avant\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-28T14:45:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:34:53+00:00","articleBody":"     La sprinteuse n\u00e9erlandaise Lorena Wiebes (DSM) a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e juste apr\u00e8s sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour.  Voici sa r\u00e9action\u00a0:           \u00ab\u00a0Je suis vraiment tr\u00e8s heureuse. Mes co\u00e9quipi\u00e8res ont tout fait pour contr\u00f4ler la course et ont r\u00e9alis\u00e9 un effort fabuleux pour reprendre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Je ne sais pas si je suis la meilleure sprinteuse au monde, mais si vous le dites... Je me suis en tout cas sentie capable de disputer et gagner ce sprint. L\u2019objectif est toujours de gagner le maillot vert, tout en faisant \u00e9quipe avec Juliette (Labous), qui est tr\u00e8s forte et joue le classement g\u00e9n\u00e9ral.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wiebes remercie ses co\u00e9quipi\u00e8res pour leur \u00ab\u00a0effort fabuleux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-28T14:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:30:01+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du jour","dateModified":"2022-07-28T14:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:27:38+00:00","articleBody":"     Lorena Wiebes (DSM) remporte d\u00e9j\u00e0 sa deuxi\u00e8me victoire dans ce Tour de France 2022. La N\u00e9erlandaise avait lev\u00e9 les bras d\u00e8s la premi\u00e8re \u00e9tape sur les Champs-Elys\u00e9es. Elle signe le 17e succ\u00e8s de la saison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:28:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:26:23+00:00","articleBody":"     Derri\u00e8re la surpuissante Lorena Wiebes (DSM), Elisa Balsamo (Trek-Segafredo) et Marianne Vos (Jumbo-Visma) terminent aux 2e et 3e places.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balsamo et Vos compl\u00e8tent le podium","dateModified":"2022-07-28T14:26:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:25:03+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lorena Wiebes l\u2019emporte au sprint, Marianne Vos toujours maillot jaune","dateModified":"2022-07-28T14:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:24:43+00:00","articleBody":"     L\u2019Italienne de Trek-Segafredo emmenait sa compatriote et co\u00e9quipi\u00e8re Elisa Balsamo pour le sprint, mais a tourn\u00e9 \u00e0 gauche au lieu de prendre le chemin que devaient suivre les coureuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Longo Borghini se trompe de route","dateModified":"2022-07-28T14:29:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:24:16+00:00","articleBody":"     Marianne Vos, la maillot jaune, est cal\u00e9e dans la roue d\u2019Ellen van Dijk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:23:57+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Flamme rouge","dateModified":"2022-07-28T14:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:23:34+00:00","articleBody":"     La tension est palpable et provoque une chute \u00e0 environ 1,5 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Une coureuse est retard\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute dans le peloton","dateModified":"2022-07-28T14:23:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:23:15+00:00","articleBody":"     C\u2019est la championne d\u2019Europe Ellen van Dijk (Trek-Segafredo) qui emm\u00e8ne le peloton pour sa co\u00e9quipi\u00e8re championne du monde Elisa Balsamo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:21:39+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise a jet\u00e9 ses derni\u00e8res forces dans une relance courte mais intense. Ca ne payera pas aujourd\u2019hui, mais quel num\u00e9ro\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berteau relance au panache","dateModified":"2022-07-28T14:22:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:21:15+00:00","articleBody":"     Victoire Berteau (Cofidis) et Antri Christoforou (Human Powered Health) sont reprises par le peloton \u00e0 3 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. La victoire va, comme pr\u00e9vu, se jouer au sprint.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les deux \u00e9chapp\u00e9es reprises par le peloton","dateModified":"2022-07-28T14:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:18:23+00:00","articleBody":"     Le peloton a largement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 lors des deux derniers kilom\u00e8tres et se rapproche dangereusement du duo d\u2019\u00e9chapp\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"20 secondes d\u2019\u00e9cart \u00e0 5 kilom\u00e8tres de la ligne","dateModified":"2022-07-28T14:18:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:17:06+00:00","articleBody":"    Petit point Frank Ferrand : Saint-Di\u00e9 vient de saint D\u00e9odat, ce qui signifie en latin \"donn\u00e9 par Dieu\".\nVoil\u00e0, c'est gratuit.    Patate         On appr\u00e9cie. On se couchera plus cultiv\u00e9s ce soir, merci De Patate\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:14:11+00:00","articleBody":"     Rassurez-vous, Dr\u00e9sienne est toujours en vie, et son Papi sans doute aussi. Bon retour parmi nous\u00a0!         Bonjour Arthur ! On a fini de g\u00f4uter. On est disponible !    Dr\u00e9sienne     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:14:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:13:14+00:00","articleBody":"     A 10 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le duo de t\u00eate form\u00e9 par Victoire Berteau (Cofidis) et la Chypriote Antri Christoforou (Human Powered Health) conserve plus de 35 secondes d\u2019avance sur le peloton. Une victoire fran\u00e7aise est possible\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toujours 35s d\u2019avance pour le duo de t\u00eate","dateModified":"2022-07-28T14:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:07:59+00:00","articleBody":"    Vous pensez que l'\u00e9chapp\u00e9e peut tenir ?    Cyclisme 101         L\u2019\u00e9cart de 30 secondes semble trop faible pour esp\u00e9rer la victoire \u00e0 l\u2019avant. Notre Fran\u00e7aise fait un bel effort, esp\u00e9rons qu\u2019il puisse payer...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:06:19+00:00","articleBody":"    C'est chouette d'avoir les \u00e9changes avec les directeurs sportifs ! \u00c7a donne une meilleure id\u00e9e de l'importance des \u00e9quipes.    Cyclisme 101         Compl\u00e8tement d\u2019accord. Excellent ajout et que l\u2019on esp\u00e8re voir se r\u00e9p\u00e9ter tout au long de l\u2019ann\u00e9e, aussi bien chez les femmes que chez les hommes. On comprend mieux ce qu\u2019il se passe sous nos yeux gr\u00e2ce \u00e0 ces pastilles audio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:03:18+00:00","articleBody":"    JSUL?    Kwiss         On adorerait faire des JSUL sur ce Tour f\u00e9minin, mais les photos de la course et des bords de routes nous manquent malheureusement. Aucun photographe d\u2019agence en action avant les lignes d\u2019arriv\u00e9es chaque soir. Bien dommage...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:00:40+00:00","articleBody":"     A 20 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019\u00e9cart entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e -d\u00e9sormais divis\u00e9e- et le peloton continue de diminuer. Anya Louw (AG Insurance NXTG) est reprise alors qu\u2019il reste 35 secondes d\u2019avance au duo de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton \u00e0 35s de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-28T14:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:57:57+00:00","articleBody":"     L\u2019ascension du Col du Haut du Bois permet \u00e0 Victoire Berteau (Cofidis) de relancer l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, en passe d\u2019\u00eatre reprise par le peloton. La Fran\u00e7aise est suivie par Antri Christoforou (Human Powered Health).  Anya Louw (AG Insurance NXTG) et Emily Newsom (EF Education-Tibco) accusent le coup et n\u2019ont pas pu coller aux roues du duo.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berteau acc\u00e9l\u00e8re en t\u00eate de course","dateModified":"2022-07-28T14:01:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:54:46+00:00","articleBody":"     Les coureuses les plus touch\u00e9es dans la chute collective ont pu panser leurs plaies gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019aide de la fameuse voiture m\u00e9dicale. C\u2019est notamment le cas de Chantal Van den Broek (SD Worx). Les cuissards d\u00e9chir\u00e9s et t\u00e2ches de sang font l\u00e9gion, preuve de l\u2019importance de ce passage au sol.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la chute, les soins","dateModified":"2022-07-28T13:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:52:05+00:00","articleBody":"    Elles sont toutes rentr\u00e9es dans le peloton ?    Cyclisme 101         Les rangs du peloton se sont largement \u00e9paissi depuis quelques minutes. La tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des coureuses prises dans la chute semblent avoir regagn\u00e9 leur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:50:17+00:00","articleBody":"    Nez me dites pas que le Papi de Draisienne zappe le Tour f\u00e9minin quand m\u00eame!?    Shadock, zinzolin et incarnat         On en a malheureusement l\u2019impression, nous aussi. Le choc est dur \u00e0 encaisser. Comme on dit\u00a0: un \u00eatre vous manque, et tout est d\u00e9peupl\u00e9...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:48:09+00:00","articleBody":"     Lourdement tomb\u00e9e, la Danoise Emma Norsgaard (Movistar) est touch\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9paule gauche et plac\u00e9e au coeur du protocole commotion apr\u00e8s avoir tap\u00e9 le sol avec son cr\u00e2ne. Son abandon est annonc\u00e9 par Radio Tour et confirm\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux par son \u00e9quipe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Abandon confirm\u00e9 pour Emma Norsgaard","dateModified":"2022-07-28T13:48:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:45:23+00:00","articleBody":"    En l'absence de Frank Ferrand, je peux vous commenter les bleds vosgiens ? Je suis du coin ! Alors d\u00e9j\u00e0 il y a des beaux sapins, ensuite il y a des tartes aux brimbelles (myrtilles) et puis \u00e0 l'arriv\u00e9e il y a mon tonton et ma tata.    Patate         On sait que Franck Ferrand vous manque \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 toutes et tous. Voil\u00e0 la version \u00e9crite de ses chroniques pour votre plus grand plaisir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:45:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:43:08+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Silvia Persico (Valcar-Travel&Service), au tour de la sprinteuse belge de changer de v\u00e9lo. Pas d\u2019inqui\u00e9tude puisqu\u2019elle fait elle aussi son retour dans le peloton quelques instants plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kopecky change elle aussi de v\u00e9lo","dateModified":"2022-07-28T13:44:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:42:58+00:00","articleBody":"    Pardon pour la question scabreuse, mais comment les coureuses font-elles pour uriner pendant la course ? C'est quand m\u00eame une petite difficult\u00e9 par rapport aux hommes...    Pas si b\u00eate         Figurez vous que vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser cette question depuis le d\u00e9but de la semaine, et que nous n\u2019y avons pas trouv\u00e9 de r\u00e9ponse pr\u00e9cise. Les coureuses ne semblent en tout cas pas r\u00e9aliser d\u2019arr\u00eat lors des retransmissions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:40:52+00:00","articleBody":"     A 30 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les quatre coureuses de t\u00eate continuent de perdre du temps sur le peloton encore r\u00e9duit lanc\u00e9 \u00e0 leur poursuite. L\u2019\u00e9cart est d\u00e9sormais d\u20191 minutes 10 secondes environ.          Le rappel de la composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          Victoire Berteau (Cofidis), Antri Christoforou (Human Powered Health), Anya Louw (AG Insurance NXTG), Emily Newsom (EF Education-Tibco).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton se rapproche encore de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-28T13:42:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:37:56+00:00","articleBody":"    Vous avez publi\u00e9 deux fois\" Chute massive dans le peloton\", mais il n'y en a eu qu'une, non ?    Un c'est d\u00e9j\u00e0 bien suffisant         Heureusement pas de deuxi\u00e8me chute dans le peloton. On prie pour que le quota de passages \u00e0 terre soit d\u00e9j\u00e0 atteint sur ce Tour. Simple bug de notre logiciel.\u00a0Toutes nos excuses\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:36:15+00:00","articleBody":"     Possiblement touch\u00e9e par la chute collective survenue, Silvia Persico (Valcar-Travel&Service), 2e du classement g\u00e9n\u00e9ral, vient de r\u00e9aliser un changement de v\u00e9lo tr\u00e8s rapide. L\u2019Italienne retrouve sa place dans le peloton dans la foul\u00e9e en compagnie d\u2019autres coureuses retard\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement de v\u00e9lo pour Persico","dateModified":"2022-07-28T13:36:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:33:46+00:00","articleBody":"    J'ai l'impression qu'il y a encore plus de chutes sur ce tour que pour la version masculine, \u00e0 quoi est-ce d\u00fb ?    Sylvain        Je me trompe o\u00f9 il y a plus de chutes spectaculaire que chez le Tour hommes?    Opi & Omi         On est malheureusement servis en chutes, notamment tr\u00e8s spectaculaires, depuis le d\u00e9but de la semaine. N\u00e9anmoins, difficile de trouver une raison \u00e0 cette multiplication des gadins dans le peloton. La pression n\u2019\u00e9tait pas sp\u00e9cialement palpable au moment du passage \u00e0 terre collectif du jour.          Le Tour masculin a \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9 par les chutes massives cette ann\u00e9e, mais l\u2019\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9e. Complexe l\u00e0 aussi de faire des comparaisons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:29:20+00:00","articleBody":"     La sprinteuse belge de l\u2019\u00e9quipe SD Worx fait partie des nombreuses coureuses prises dans la chute. Celle qui est l\u2019une des favorites du jour approche toutefois d\u2019un retour dans le peloton et remonte une \u00e0 une les voitures des directeurs sportifs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kopecky plus dans le peloton","dateModified":"2022-07-28T13:29:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:27:27+00:00","articleBody":"    Barbara Malcotti hors course, pouvez-vous nous en dire davantage ?    merci        \u00c7A VEUT DIRE QUOI :  \u00ab d\u00e9pannage irr\u00e9gulier \u00bb. ?     CRAM         D\u2019apr\u00e8s les informations de France T\u00e9l\u00e9visions, Barbara Malcotti (Human Powered Health) a \u00e9t\u00e9 aid\u00e9e \u00ab\u00a0par l\u2019avant\u00a0\u00bb par son \u00e9quipe. Ce qui implique que quelqu\u2019un l\u2019attendait avec un v\u00e9lo \u00e0 son passage. Un \u00e9l\u00e9ment interdit et qui entra\u00eene donc son exclusion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:27:01+00:00","articleBody":"     Difficile de voir et de comprendre l\u2019origine de la chute massive intervenue au coeur du peloton, il y a maintenant une dizaine de minutes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o de la chute massive","dateModified":"2022-07-28T13:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:19:34+00:00","articleBody":"     Une chute survenue dans le premier tiers du peloton a provoqu\u00e9 un \u00e9norme empilement de coureuses au milieu de la route. La grande partie du peloton est reparti rapidement, mais plusieurs concurrentes restent \u00e0 terre dont Emma Norsgaard (Movistar).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute massive dans le peloton","dateModified":"2022-07-28T13:22:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:15:50+00:00","articleBody":"     L\u2019Italienne Barbara Malcotti (Human Powered Health), 60e du classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin, vient d\u2019\u00eatre exclue par la direction de la course pour un \u00ab\u00a0d\u00e9pannage irr\u00e9gulier\u00a0\u00bb. Fin pr\u00e9matur\u00e9e et inattendue du Tour pour cette coureuse\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malcotti exclue de la course","dateModified":"2022-07-28T13:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:12:39+00:00","articleBody":"     A 50 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton a repris plus d\u2019une minute au quatuor de t\u00eate, et \u00e9volue d\u00e9sormais 1 minutes et 40 secondes derri\u00e8re l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Les \u00e9quipes de sprinteuses roulent pour continuer \u00e0 faire baisser l\u2019\u00e9cart.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart sous les 2 minutes","dateModified":"2022-07-28T13:16:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:09:08+00:00","articleBody":"     Anya Louw (AG Insurance NXTG) s\u2019est montr\u00e9e la plus int\u00e9ress\u00e9e par les 25 points distribu\u00e9s lors du sprint interm\u00e9diaire. La Fran\u00e7aise Victoire Berteau (20 pts) est deuxi\u00e8me, devant Newsom (17 pts) et Christoforou (15 pts).          Dans le peloton, la sprinteuse Lorena Wiebes (DSM) est pass\u00e9e devant Marianne Vos (Jumbo-Visma) et lui r\u00e9cup\u00e8re deux unit\u00e9s (13 pts contre 11). La porteuse du maillot jaune conserve tout de m\u00eame 56 unit\u00e9s sur sa compatriote, qui porte le maillot vert par d\u00e9faut.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Louw en t\u00eate au sprint interm\u00e9diaire, Wiebes devant Vos dans le peloton","dateModified":"2022-07-28T13:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:02:41+00:00","articleBody":"    D'apr\u00e8s vous, il y a quoi dans la musette St Michel ?    Miam         Sans doute pas les madeleines que l\u2019on imagine goul\u00fbment d\u00e9vorer devant notre t\u00e9l\u00e9viseur. D\u00e9sole de vous d\u00e9cevoir..      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:02:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:01:22+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise Victoire Berteau (Cofidis) a franchi les deux difficult\u00e9s de 4e cat\u00e9gorie du jour en premi\u00e8re position et s\u2019assure un total de 4 points sans pouvoir inqui\u00e9ter Femke Gerritse et ses 8 points aujourd\u2019hui. Antri Christoforou (Human Powered Health) r\u00e9cup\u00e8re elle 2 points en la suivant lors des deux ascensions du jour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berteau en t\u00eate des deux c\u00f4tes du jour","dateModified":"2022-07-28T13:01:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T12:56:51+00:00","articleBody":"    Si Lorena Wiebes et Marianne Vos ne tiendront probablement pas le rythme en montagne et qu'Annemiek van Vleuten est malade, qui peut encore pr\u00e9tendre \u00e0 la victoire ?     Cyclisme 101         Marianne Vos (Jumbo-Vimsa) va tenter de d\u00e9fendre son maillot jaune en montagne, mais sera en effet sans doute un peu courte pour suivre les meilleures grimpeuses du peloton. Annemiek van Vleuten (Movistar) esp\u00e8re elle r\u00e9cup\u00e9rer la totalit\u00e9 de ses capacit\u00e9s avant de retrouver des \u00e9tapes qui collent \u00e0 son profil.          Il faudra tout de m\u00eame garder un oeil sur les prestations de la Polonaise Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM Racing), ou encore sur le duo de la SD Worx compos\u00e9 par la Sud-Africaine Ashleigh Moolman (5e) et la N\u00e9erlandaise Demi Vollering (6e). Leurs qualit\u00e9s en mont\u00e9e devraient leur permettre d\u2019animer la course ce week-end, tout comme la Fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM), 7e et r\u00e9cemment vainqueure de l\u2019\u00e9tape reine du Giro (le Tour d\u2019Italie).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T12:56:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T12:43:04+00:00","articleBody":"     Quatre coureures ont rapidement pris la poudre d\u2019escampette. Un quatuor dont fait partie la Fran\u00e7aise Victoire Berteau (Cofidis) s\u2019est form\u00e9 au bout de 20 kilom\u00e8tres de course environ et poss\u00e8de environ 2 minutes 35 secondes d\u2019avance sur le peloton \u00e0 70 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.          Interrog\u00e9e par France T\u00e9l\u00e9visions avant le d\u00e9part, la Tricolore pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019avant avait regrett\u00e9 \u00ab\u00a0un bilan assez frustrant et pas \u00e0 la hauteur de notre forme physique\u00a0\u00bb.  Pas assur\u00e9 de ses intentions en fin de matin\u00e9e, Berteau a malgr\u00e9 tout tent\u00e9 se chance \u00e0 l\u2019avant. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9tape d\u2019aujourd\u2019hui est la plus longue mais pas la plus dure, estimait-elle il y a quelques heures. Cela ne me d\u00e9range pas trop et ne me fait pas peur. Tout d\u00e9pend comment le peloton va se comporter.\u00a0\u00bb          La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          Victoire Berteau (Cofidis),  Antri Christoforou (Human Powered Health), Anya Louw (AG Insurance NXTG), Emily Newsom (EF Education-Tibco).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but de la course","dateModified":"2022-07-28T12:48:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T12:30:00+00:00","articleBody":"     Cette cinqui\u00e8me \u00e9tape est la plus longue de ce Tour de France Femmes 2022. 175,6 kilom\u00e8tres au programme, une longue distance assez rare chez les f\u00e9minines. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, je vais vivre la course la plus longue de ma vie. \u00c7a va \u00eatre tr\u00e8s long pour tout le monde\u00a0\u00bb, a m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 la championne du monde Elisa Balsamo (Trek-Segafredo), au d\u00e9part de l\u2019\u00e9tape. Cette donn\u00e9e kilom\u00e9trique pourrait jouer un r\u00f4le important dans la course puisque les organismes commencent \u00e0 \u00eatre us\u00e9s, surtout au lendemain de l\u2019exigeante journ\u00e9e des chemins de vigne.          Pour autant, le profil est relativement plat. Seulement deux ascensions sont r\u00e9pertori\u00e9es au classement de la montagne\u00a0: la c\u00f4te de Pagny-la-Blanche-C\u00f4te (4e cat\u00e9gorie, 1,4 km \u00e0 5,5%) au kilom\u00e8tre 61 et la c\u00f4te de Gripport (4e cat\u00e9gorie, 1,3 km \u00e0 5,3%) au kilom\u00e8tre 105.          Le terrain est propice aux sprinteuses. Alors, jour de doubl\u00e9 pour Lorena Wiebes (DSM) ou pour la maillot jaune Marianne Vos (Jumbo-Visma)\u00a0?                Le profil de la 5e \u00e9tape du Tour de France Femmes, le 28 juillet 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/444336d_1658999247861-profil-ei-tape-5.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de l\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-28T12:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T12:15:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le maillot \u00e0 poisse\u00a0\u00bb de la 4e \u00e9tape. L\u2019expression finement trouv\u00e9e vient de notre coll\u00e8gue Aude Lasjaunias, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale sur le Tour de France, et r\u00e9sume \u00e0 merveille la journ\u00e9e compliqu\u00e9e de Mavi Garcia sur les chemins blancs de l\u2019Aube.          Lors de l\u2019un de ses nombreux ennuis m\u00e9caniques, l\u2019Espagnole a fait tomber, malencontreusement semble-t-il, Alexandra Manly (Team BikeExchange-Jayco) qui revenait de l\u2019arri\u00e8re.                    Surtout, la coureuse de l\u2019\u00e9quipe UAE Team ADQ est tomb\u00e9e violemment au sol, percut\u00e9e... par la voiture de son directeur sportif. Avec toutes ses p\u00e9rip\u00e9ties, Mavi Garcia a ralli\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e avec plus de 2\u201930\u2019\u2019 de retard sur le groupe des favorites. Sixi\u00e8me au g\u00e9n\u00e9ral avant l\u2019\u00e9tape, elle a \u00e9t\u00e9 bout\u00e9e hors du top 10, onzi\u00e8me \u00e0 2\u201926\u2019\u2019 de Marianne Vos (Jumbo-Visma).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journ\u00e9e de gal\u00e8re de Mavi Garcia","dateModified":"2022-07-28T12:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T12:00:03+00:00","articleBody":"     Ambitieuse, Juliette Labous (Team DSM) se donne pour l\u2019instant les moyens de croire en un top 5 au classement g\u00e9n\u00e9ral du Tour de France, son objectif revendiqu\u00e9. Actuellement 7e \u00e0 1 minute et 5 secondes de Marianne Vos (Jumbo-Visma), la principale chance fran\u00e7aise de top 10 assume son r\u00f4le de leader au sein de l\u2019\u00e9quipe n\u00e9erlandaise.          Aujourd\u2019hui \u00e2g\u00e9e de 23 ans, la Tricolore a export\u00e9 ses talents d\u00e8s 17 ans. Une prise de risque qu\u2019elle ne regrette pas. \u00ab\u00a0Ce ne m\u2019a pas fait peur du tout, \u00e7a me donnait plut\u00f4t envie, se rem\u00e9more-t-elle aupr\u00e8s de L\u2019Equipe. Certaines personnes me disaient que c\u2019\u00e9tait trop t\u00f4t, mais j\u2019\u00e9tais confiante. J\u2019aime aussi prendre des risques. Je n\u2019ai jamais vraiment dout\u00e9 de ma d\u00e9cision.\u00a0\u00bb          La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration du v\u00e9lo fran\u00e7ais, incarn\u00e9e par Labous, regorge de talents, dont fait partie Evita Muzic (FDJ-Suez Futuroscope). Le championne de France sur route 2021 a pris la 2e place de l\u2019\u00e9tape hier \u00e0 Bar-sur-Aube. Une confirmation du r\u00f4le majeur jou\u00e9 par l\u2019\u00e9quipe fran\u00e7aise au lendemain du succ\u00e8s de sa co\u00e9quipi\u00e8re danoise Cecilia Ludwig.                              Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de Juliette Labous, le v\u00e9lo fran\u00e7ais esp\u00e8re renouer avec la\u00a0victoire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Labous au rendez-vous, Muzic sur le podium","dateModified":"2022-07-28T12:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T11:45:00+00:00","articleBody":"                     La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) conserve le maillot jaune sur ses \u00e9paules. JEFF PACHOUD \/ AFP                 Marianne Vos m\u00e8ne \u00e9galement la danse au classement par points, lui li\u00e9 au maillot vert. JEFF PACHOUD \/ AFP                 Sa compatriote Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg) garde elle aussi le droit de conserver sa tunique blanche \u00e0 pois rouge de meilleure grimpeuse. JEFF PACHOUD \/ AFP                 L\u2019une des benjamines de ce Tour, la Belge Julie De Wilde (Plantur-Pura) tout sourire sur le podium du maillot blanc, r\u00e9compensant la coureuse de moins de 23 ans la mieux class\u00e9e au g\u00e9n\u00e9ral. JEFF PACHOUD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/7822bd9_5810973-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les maillots distinctifs","dateModified":"2022-07-28T12:46:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T11:30:06+00:00","articleBody":"     Hormis l\u2019Espagnole Mavi Garcia (UAE Team ADQ), r\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la 11e place \u00e0 2\u201926\u2019\u2019 de Marianne Vos, le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral reste inchang\u00e9. On retrouve toujours la Fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM) qui est bien plac\u00e9e \u00e0 la 7e position (+ 1\u201905\u2019\u2019).          1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 11 h 48 min 46 s          2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 16 s          3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), \u00e0 16 s          4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 21 s          5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), \u00e0 51 s          6- Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 57 s          7- Juliette Labous (DSM), \u00e0 1 min 05 s          8 - Annemiek van Vleuten (Movistar), \u00e0 1 min 14 s          9- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 1 min 48 s          10 - Elise Chabbey (Canyon\/SRAM Racing), \u00e0 2 min 20 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral\u00a0:","dateModified":"2022-07-28T11:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T11:15:02+00:00","articleBody":"     Rouler en solitaire s\u2019av\u00e8re parfois plus payant qu\u2019\u00eatre au sein d\u2019un groupe. La Suissesse Marlen Reusser (SD Worx) l\u2019a prouv\u00e9 hier en s\u2019extirpant du groupe des favorites \u00e0 20 kilom\u00e8tres de la ligne, juste avant le dernier \u00ab\u00a0chemin blanc\u00a0\u00bb, celui de Vitry, pour aller cueillir la victoire. Une \u00e9chapp\u00e9e compos\u00e9e de trois coureuses, la Fran\u00e7aise Laura Asencio (Ceratizit-WNT), sa compatriote Coralie Demay (St Michel-Auber 93), et son homonyme belge Valerie Demey (Liv Racing Xstra), avait fait course en t\u00eate une quarantaine de kilom\u00e8tres avant d\u2019\u00eatre rattrap\u00e9e plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi.                    Du c\u00f4t\u00e9 des favorites, c\u2019est un statu quo quasi int\u00e9gral puisque seule la malheureuse Mavi Garcia (UAE Team ADQ) a fait les frais de ses muliples d\u00e9convenues. L\u2019Espagnole a en effet \u00e9t\u00e9 victime de plusieurs crevaisons avant d\u2019\u00eatre renvers\u00e9e \u00e0 13 kilom\u00e8tres de la ligne ... par la voiture de son directeur sportif. La 6e du classement g\u00e9n\u00e9ral hier matin a perdu 1 minute 30 secondes dans cette journ\u00e9e \u00e0 oublier. Le top 5 est lui inchang\u00e9, Marianne Vos (Jumbo-Visma) conservant la tunique jaune, 1 minutes et 5 secondes devant la Fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM), dans les temps avec sa 7e place.          Retrouvez la synth\u00e8se de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Aude Lasjaunias\u00a0:                La Suissesse Marlen Reusser (SD Worx) a lev\u00e9 les bras \u00e0 Bar-sur-Aube au terme d\u2019un effort solitaire de 23 kilom\u00e8tres, le 27 juillet 2022. JEFF PACHOUD \/ AFP                     Lire aussi :  Tour de France femmes\u00a0: la Suissesse Marlen Reusser dompte les chemins blancs de l\u2019Aube                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/441b63b_5812225-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marlen Reusser a flair\u00e9 le bon coup sur les chemins de pierre","dateModified":"2022-07-28T11:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T11:00:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi qui sourira sans doute aux sprinteuses. Nous allons suivre en direct la cinqui\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022, qui se terminera le 31 juillet.          Pour cette \u00e9tape (175,6 km) reliant Bar-le-Duc \u00e0 Saint-Di\u00e9-des-Vosges, les coureuses vont retrouver des routes plus praticables que la veille, o\u00f9 elles ont arpent\u00e9 pr\u00e8s de 13 kilom\u00e8tres de chemins de graviers.          Prise d\u2019antenne vers 14 h 45\u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts pour tout savoir et m\u00eame plus sur cette course. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-28T11:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
