<FILE-date="2022/07/28/18">

<article-nb="2022/07/28/18-1">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ La revue « Sphères », dans sa huitième édition, est consacrée à l’univers des navigateurs au sens très large, car on y croise aussi bien le récit d’un chef des opérations d’un sous-marin nucléaire que la vie d’un club de voile de Choisy-le-Roi (Val-de-Marne) ou encore les réflexions du spationaute Thomas Pesquet, navigateur du vide spatial
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats              « Sphères » : Cap vers le grand large      La revue « Sphères », dans sa huitième édition, est consacrée à l’univers des navigateurs au sens très large, car on y croise aussi bien le récit d’un chef des opérations d’un sous-marin nucléaire que la vie d’un club de voile de Choisy-le-Roi (Val-de-Marne) ou encore les réflexions du spationaute Thomas Pesquet, navigateur du vide spatial          Par Alexandre Lolivret         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La jeune revue Sphères, pilotée par Lucas Bidault, Simon Rossi et César Marchal, s’attache à modifier notre regard sur des milieux trop peu explorés à travers le récit de quelques passionnés, et ainsi « comprendre une facette de notre société ». Après des numéros consacrés aux danseurs, aux cavaliers, ou encore aux tatoués, c’est dans l’univers des navigateurs que nous embarque ce huitième numéro.          Entretiens, portraits, reportages, la revue propose une vision kaléidoscopique du milieu des marins, accompagnée de photos saisissantes. En balayant large, Sphères laisse place à une multiplicité de points de vue, faisant parler les navigateurs au même titre que ceux qui vivent dans l’attente de leur retour, ainsi que l’illustre le dossier « Ceux qui restent ».          On nous fait vivre notamment le quotidien d’une mère de famille dont le mari, souvent absent, est chef des opérations à bord d’un sous-marin nucléaire d’attaque (SNA). Quant au reportage « D’un bord à l’autre », il rend compte du large spectre des passionnés de navigation, nous faisant successivement rencontrer les moussaillons du club de voile de Choisy-le-Roi (Val-de-Marne) et les membres du fastueux Yacht-club de France.          Donner l’envie de prendre le large          Parmi les temps forts de cet opus, l’entretien croisé entre Thomas Pesquet et François Gabart, intitulé « Sea, Space and Fun », permet de mieux appréhender la personnalité des deux navigateurs. La discussion entre ces deux amis qui s’admirent l’un l’autre est l’occasion de mettre en lumière les points communs et les différences entre le métier de celui qui a passé près de quatre cents jours à bord de la station spatiale internationale (ISS) et celui qui détient le record du tour du monde à la voile, en quarante-deux jours.               Le spationaute et le navigateur se retrouvent pour évoquer cet espace qu’ils ont en commun, celui « qui n’est pas fait pour nous », selon les mots de Thomas Pesquet. Qu’il s’agisse du vide spatial ou des tempêtes de l’océan, les deux hommes se retrouvent tous deux enfermés dans un habitacle d’où ils doivent gérer un environnement qui leur est hostile et qui exige d’eux une « capacité d’adaptation », une exigence qui les exalte.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans les pas de Thomas Pesquet, les jeunes ingénieurs rêvent aux étoiles                 La rêverie devant un espace mystérieux, le besoin d’horizon, la joie de partager ses aventures sont quelques-uns des thèmes qui rapprochent les deux navigateurs, et qu’ils abordent avec rationalité autant qu’avec humour.          Les 144 pages et la presque vingtaine de petites histoires qui composent cette mosaïque des navigateurs nous proposent aussi une évasion loin de l’agitation du présent au travers d’un voyage à bord du Brioc, une réplique d’un bateau léger (un curragh) datant du Xe siècle, en compagnie de l’association de reconstitution historique Gward an aod (garde-côtes), mais également un périple littéraire, grâce à une sélection de textes évoquant la solitude en mer. Ce numéro donne au navigateur confirmé comme au néophyte l’envie de prendre le large.        Il vous reste 2.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/28/spheres-cap-vers-le-grand-large_6136480_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Sph\u00e8res\u00a0\u00bb\u00a0: Cap vers le grand large","dateCreated":"2022-07-28T15:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-28T15:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Revues"],"keywords":["Sciences","Espace","Sport","Voile","D\u00e9bats","Revues"],"description":"La revue \u00ab\u00a0Sph\u00e8res\u00a0\u00bb, dans sa huiti\u00e8me \u00e9dition, est consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019univers des navigateurs au sens tr\u00e8s large, car on y croise aussi bien le r\u00e9cit d\u2019un chef des op\u00e9rations d\u2019un sous-marin nucl\u00e9aire que la vie d\u2019un club de voile de Choisy-le-Roi (Val-de-Marne) ou encore les r\u00e9flexions du spationaute Thomas Pesquet, navigateur du vide spatial","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lolivret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/0/0/400/200/1342/671/60/0/b81f5fa_1658997484770-9782957788927-1-75.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Revues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/revues/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-2">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Quadruple champion du monde de F1, le pilote allemand, qui avait rejoint Aston Martin en 2021, a expliqué, jeudi, vouloir « prendre le temps de réfléchir » à ce qu’il veut faire ensuite.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Formule 1             Sebastian Vettel, quadruple champion du monde de F1, va mettre fin à sa carrière à la fin de la saison      Quadruple champion du monde de F1, le pilote allemand, qui avait rejoint Aston Martin en 2021, a expliqué, jeudi, vouloir « prendre le temps de réfléchir » à ce qu’il veut faire ensuite.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h44, mis à jour à 15h19    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le pilote allemand d’Aston Martin Sebastian Vettel, lors du Grand Prix de F1 de Grande-Bretagne, à Silverstone,  le 3 juillet 2022.  BEN STANSALL / AFP                 Le pilote allemand de l’écurie Aston Martin Sebastian Vettel, quadruple champion du monde de Formule 1, a annoncé, jeudi 28 juillet, qu’il prendrait sa retraite à la fin de cette saison. Cité dans un communiqué de son écurie diffusé avant le Grand Prix de Hongrie ce week-end, Sebastian Vettel a expliqué :            « La décision d’arrêter la F1 à la fin de l’année a été difficile à prendre et j’y ai beaucoup pensé. A la fin de l’année, je veux prendre le temps de réfléchir à ce que je veux faire ensuite. En tant que père, je veux passer plus de temps avec ma famille. Il ne s’agit pas aujourd’hui de dire au revoir, mais plutôt de dire merci à tout le monde, à commencer par les fans sans qui la Formule 1 ne pourrait exister. »            Vainqueur de 53 Grands Prix            Vettel, âgé de 35 ans, a remporté quatre titres de champion du monde en 2010, 2011, 2012 et 2013 avec Red Bull. Vainqueur de 53 Grands Prix, il n’est devancé que par le Britannique Lewis Hamilton (103 victoires) et son compatriote Michael Schumacher (91). Après être passé chez Ferrari de 2015 à 2020, il avait rejoint Aston Martin en 2021 sans y remporter de courses jusqu’à présent.                             Lire aussi :  Formule 1 : Sebastian Vettel va troquer une Ferrari pour une Aston Martin                   Vettel n’était pas parvenu lors de son passage chez Ferrari à offrir à l’écurie italienne un nouveau titre mondial des pilotes, qui aurait été le premier depuis celui du Finlandais Kimi Raikkonen en 2007.                 Remercié par la marque italienne dans des conditions assez houleuses alors que la Scuderia était au creux de la vague, Vettel avait trouvé refuge chez Aston Martin, l’écurie du milliardaire canadien Lawrence Stroll dont le fils, Lance, est actuellement son coéquipier.            Après une saison 2021 difficile qui ne l’avait vu terminer que 12e au championnat, Vettel occupe actuellement la 14e place au classement provisoire avec seulement 15 points.                             Lire le portrait :  Sebastian Vettel, un pilote très pressé                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/28/formule-1-sebastian-vettel-va-mettre-fin-a-sa-carriere-a-la-fin-de-la-saison_6136475_3242.html"},"headline":"Sebastian Vettel, quadruple champion du monde de F1, va mettre fin \u00e0 sa carri\u00e8re \u00e0 la fin de la saison","dateCreated":"2022-07-28T13:44:57+02:00","datePublished":"2022-07-28T13:44:57+02:00","dateModified":"2022-07-28T15:19:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques","Formule 1"],"description":"Quadruple champion du monde de F1, le pilote allemand, qui avait rejoint Aston Martin en\u00a02021, a expliqu\u00e9, jeudi, vouloir \u00ab\u00a0prendre le temps de r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb \u00e0 ce qu\u2019il veut faire ensuite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/330/0/4000/2000/1342/671/60/0/bc315f5_5816727-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formule 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formule-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-3">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ L’étape qui comptait 176 kilomètres, a été marquée par une longue échappée, reprise à 3 000 mètres de l’arrivée à Saint-Dié-des-Vosges, et par une chute massive. La Néerlandaise Marianne Vos est toujours en jaune.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Voilà, c'est gratuit.    Patate         On apprécie. On se couchera plus cultivés ce soir, merci De Patate !                    16:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Rassurez-vous, Drésienne est toujours en vie, et son Papi sans doute aussi. Bon retour parmi nous !         Bonjour Arthur ! On a fini de gôuter. On est disponible !    Drésienne                   16:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Toujours 35s d’avance pour le duo de tête        A 10 kilomètres de l’arrivée, le duo de tête formé par Victoire Berteau (Cofidis) et la Chypriote Antri Christoforou (Human Powered Health) conserve plus de 35 secondes d’avance sur le peloton. Une victoire française est possible !                                   Le programme       Live  animé par Arthur Verdelet      Image de couverture :  Le peloton du Tour de France femmes, ici le 27 juillet entreTroyes et Bar-sur-Aube.   JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la cinquième des huit étapes du Tour de France Femmes 2022. A suivre ici même à partir de 14 heures 45.         Quoi ? Cette cinquième étape s’annonce comme « le jour le plus long » de ce Tour, selon ses organisateurs : il y a 176 kilomètres à parcourir, avec un profil pas très escarpé. Il y a quand même deux côtes de 4e catégorie en milieu d’étape et le Point Bonus, au col du Haut du Bois (1,5 kilomètre à 4,9 %), à vingt kilomètres de l’arrivée. Une étape a priori pour les sprinteuses.         Où ? Le peloton part de Bar-le-Duc pour arriver à Saint-Dié-des-Vosges.         Quand ? Le départ réel a été donné à 11 h 55, et l’arrivée devrait être jugée entre 16 h 12 (très exactement si la vitesse est de 41 kilomètres-heure) et 16 h 40.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Arthur Verdelet depuis les hauteurs d’Austerlitz, avec Alexandre Pedro, sur les routes.         Quel est le classement général ?         1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 11 h 48 min 46 s         2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), à 16 s         3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), à 16 s         4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), à 21 s         5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), à 51 s         6- Demi Vollering (SD Worx), à 57 s         7- Juliette Labous (DSM), à 1 min 05 s         8 - Annemiek van Vleuten (Movistar), à 1 min 14 s         9- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), à 1 min 48 s         10 - Elise Chabbey (Canyon/SRAM Racing), à 2 min 20 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Marianne Vos         Maillot vert (classement par points) : Marianne Vos         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Julie De Wilde (Plantur-Pura)         Ce dont on ne parlera pas ? « Pour traiter les conflits entre piétons et cyclistes, l’aménagement de l’espace public est l’un des principaux leviers d’action »         A lire en attendant :         La Suissesse Marlen Reusser dompte les chemins blancs de l’Aube         La Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton         3e étape : à Epernay, le sursaut d’orgueil de Cecilie Ludwig         Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         Marion Rousse, madame la directrice         Tour de France femmes 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun temps fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-28T14:27:53+00:00","coverageEndTime":"2022-07-29T02:27:53+00:00","headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","description":"L\u2019\u00e9tape qui comptait 176 kilom\u00e8tres, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une longue \u00e9chapp\u00e9e, reprise \u00e0 3\u00a0000 m\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Saint-Di\u00e9-des-Vosges, et par une chute massive. La N\u00e9erlandaise Marianne Vos est toujours en jaune.","articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France Femmes 2022 : deuxième victoire pour la Néerlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le plus long","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019\u00e9tape qui comptait 176 kilom\u00e8tres, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une longue \u00e9chapp\u00e9e, reprise \u00e0 3\u00a0000 m\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Saint-Di\u00e9-des-Vosges, et par une chute massive. La N\u00e9erlandaise Marianne Vos est toujours en jaune.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-28T14:27:53+00:00"
,"endDate":"2022-07-29T02:27:53+00:00"
  Celle qu\u2019on qualifie de \u00ab\u00a0meilleure sprinteuse du monde\u00a0\u00bb a justifi\u00e9 son statut. Tr\u00e8s attendue ce jeudi, Lorena Wiebes (DSM) a remport\u00e9 au sprint sa seconde \u00e9tape apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e sur les Champs-Elys\u00e9es dimanche dernier. La N\u00e9erlandaise a profit\u00e9 du travail de ses co\u00e9quipi\u00e8res jusqu\u2019aux 300 derniers m\u00e8tres avant de lancer son effort. Wiebes devance largement la championne du monde Elisa Balsamo (Trek-Segafredo), 2e, et la porteuse du maillot jaune Marianne Vos (Jumbo-Visma), 3e. Le final de l\u2019\u00e9tape, tr\u00e8s tendu, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la chute d\u2019une coureuse dans un virage en \u00e9pingle \u00e0 moins de deux kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, mais aussi par l\u2019erreur de trajectoire d\u2019Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), qui a pris \u00e0 gauche au lieu de continuer tout droit \u00e0 800 m\u00e8tres de la ligne.                 La N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes c\u00e9l\u00e8bre sa nette victoire au sprint au terme de la cinqui\u00e8me \u00e9tape du Tour f\u00e9minin, le jeudi 28 juillet 2022. JEFF PACHOUD \/ AFP          L\u2019\u00e9tape, calme dans son ensemble, n\u2019a toutefois pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 une impressionnante chute collective survenue \u00e0 45 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Plusieurs dizaines de coureuses se sont entass\u00e9es au milieu de la route apr\u00e8s un premier passage au sol d\u2019une concurrente dans le premier tiers du peloton. Cet \u00e9v\u00e8nement a contraint \u00e0 l\u2019abandon la Danoise Emma Norsgaard (Movistar), touch\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9paule gauche et \u00e0 la t\u00eate. La sprinteuse a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en protocole commotion \u00e0 la suite de sa chute. Le reste des coureuses ont principalement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es superficiellement et ont pu regagner l\u2019arriv\u00e9e dans les temps.          Impossible de boucler ce r\u00e9sum\u00e9 sans \u00e9voquer Victoire Berteau (Cofidis). Membre de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, la Fran\u00e7aise a pass\u00e9 plus de 150 kilom\u00e8tres en t\u00eate de course. D\u2019abord avec trois partenaires\u00a0: Anya Louw (AG Insurance NXTG), Emily Newsom (EF Education-Tibco) et Antri Christoforou (Human Powered Health), avant de se d\u00e9barasser de deux d\u2019entre elles sous la pression du peloton. En duo avec la Chypriote \u00e0 partir de l\u2019ascension du Col du Haut du Bois, la Tricolore a tenu 20 kilom\u00e8tres suppl\u00e9mentaires avant de c\u00e9der \u00e0 un peu plus de 2 bornes du terme. Elue plus combative du jour, la coureuse de 21 ans a d\u00e9j\u00e0 h\u00e2te de retenter un coup avant dimanche soir.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/2cee83f_5818766-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lorena Wiebes encore la plus forte au sprint, nouveau podium pour la maillot jaune Marianne Vos ","dateModified":"2022-07-28T15:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T15:07:24+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la sixi\u00e8me \u00e9tape du Tour. En attendant, passez une excellente soir\u00e9e\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T15:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:48:12+00:00","articleBody":"    Tout le monde est arriv\u00e9 \u00e0 bon port ?    Cyclisme 101         Derni\u00e8re coureuse \u00e0 franchir la ligne ce jeudi, Lily Williams (Human Powered Health) a termin\u00e9 l\u2019\u00e9tape une vingtaine de minutes apr\u00e8s le gros du peloton. L\u2019\u00e9cart est important, mais encore loin de la limite des d\u00e9lais, fix\u00e9s \u00e0 32 minutes. Tout le monde (en dehors des abandons) est donc arriv\u00e9 \u00e0 bon port\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:48:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:45:42+00:00","articleBody":"     Ses efforts ne seront pas totalement vains\u00a0! R\u00e9compens\u00e9e de sa journ\u00e9e \u00e0 l\u2019avant par le dossard de plus combative du jour, la Fran\u00e7aise Victoire Berteau (Cofidis) a longtemps cru tenir t\u00eate au peloton, avant de finalement \u00eatre reprise \u00e0 3 kilom\u00e8tres de la ligne. Sa satisfaction transpire de sa r\u00e9action aupr\u00e8s de France T\u00e9l\u00e9visions\u00a0:           \u00ab\u00a0Je crois que c\u2019est ma plus grande distance parcourue, m\u00eame \u00e0 l\u2019entra\u00eenement. C\u2019\u00e9tait un grand moment pour moi d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019avant aujourd\u2019hui sur cette \u00e9tape. Je voulais prendre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas. J\u2019ai pris beaucoup de plaisir devant. On est sorties un peu par hasard, puis on a r\u00e9ussi \u00e0 creuser, mais j\u2019y ai vraiment cru jusqu\u2019au bout. C\u2019est difficile de savoir ce qu\u2019il m\u2019a manqu\u00e9, mais je sors du Giro, qui me reste peut-\u00eatre un peu dans les jambes. C\u2019\u00e9tait vraiment dur pour moi hier, mais c\u2019\u00e9tait bien mieux aujourd\u2019hui, j\u2019avais \u00e0 nouveau de l\u2019\u00e9nergie. Il m\u2019a simplement manqu\u00e9 un peu de jus en fin d\u2019\u00e9tape.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berteau a v\u00e9cu \u00ab\u00a0un grand moment\u00a0\u00e0 l\u2019avant\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-28T14:45:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:34:53+00:00","articleBody":"     La sprinteuse n\u00e9erlandaise Lorena Wiebes (DSM) a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e juste apr\u00e8s sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour.  Voici sa r\u00e9action\u00a0:           \u00ab\u00a0Je suis vraiment tr\u00e8s heureuse. Mes co\u00e9quipi\u00e8res ont tout fait pour contr\u00f4ler la course et ont r\u00e9alis\u00e9 un effort fabuleux pour reprendre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Je ne sais pas si je suis la meilleure sprinteuse au monde, mais si vous le dites... Je me suis en tout cas sentie capable de disputer et gagner ce sprint. L\u2019objectif est toujours de gagner le maillot vert, tout en faisant \u00e9quipe avec Juliette (Labous), qui est tr\u00e8s forte et joue le classement g\u00e9n\u00e9ral.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wiebes remercie ses co\u00e9quipi\u00e8res pour leur \u00ab\u00a0effort fabuleux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-28T14:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:30:01+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du jour","dateModified":"2022-07-28T14:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:27:38+00:00","articleBody":"     Lorena Wiebes (DSM) remporte d\u00e9j\u00e0 sa deuxi\u00e8me victoire dans ce Tour de France 2022. La N\u00e9erlandaise avait lev\u00e9 les bras d\u00e8s la premi\u00e8re \u00e9tape sur les Champs-Elys\u00e9es. Elle signe le 17e succ\u00e8s de la saison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:28:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:26:23+00:00","articleBody":"     Derri\u00e8re la surpuissante Lorena Wiebes (DSM), Elisa Balsamo (Trek-Segafredo) et Marianne Vos (Jumbo-Visma) terminent aux 2e et 3e places.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balsamo et Vos compl\u00e8tent le podium","dateModified":"2022-07-28T14:26:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:25:03+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lorena Wiebes l\u2019emporte au sprint, Marianne Vos toujours maillot jaune","dateModified":"2022-07-28T14:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:24:43+00:00","articleBody":"     L\u2019Italienne de Trek-Segafredo emmenait sa compatriote et co\u00e9quipi\u00e8re Elisa Balsamo pour le sprint, mais a tourn\u00e9 \u00e0 gauche au lieu de prendre le chemin que devaient suivre les coureuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Longo Borghini se trompe de route","dateModified":"2022-07-28T14:29:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:24:16+00:00","articleBody":"     Marianne Vos, la maillot jaune, est cal\u00e9e dans la roue d\u2019Ellen van Dijk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:23:57+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Flamme rouge","dateModified":"2022-07-28T14:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:23:34+00:00","articleBody":"     La tension est palpable et provoque une chute \u00e0 environ 1,5 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Une coureuse est retard\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute dans le peloton","dateModified":"2022-07-28T14:23:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:23:15+00:00","articleBody":"     C\u2019est la championne d\u2019Europe Ellen van Dijk (Trek-Segafredo) qui emm\u00e8ne le peloton pour sa co\u00e9quipi\u00e8re championne du monde Elisa Balsamo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:21:39+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise a jet\u00e9 ses derni\u00e8res forces dans une relance courte mais intense. Ca ne payera pas aujourd\u2019hui, mais quel num\u00e9ro\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berteau relance au panache","dateModified":"2022-07-28T14:22:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:21:15+00:00","articleBody":"     Victoire Berteau (Cofidis) et Antri Christoforou (Human Powered Health) sont reprises par le peloton \u00e0 3 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. La victoire va, comme pr\u00e9vu, se jouer au sprint.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les deux \u00e9chapp\u00e9es reprises par le peloton","dateModified":"2022-07-28T14:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:18:23+00:00","articleBody":"     Le peloton a largement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 lors des deux derniers kilom\u00e8tres et se rapproche dangereusement du duo d\u2019\u00e9chapp\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"20 secondes d\u2019\u00e9cart \u00e0 5 kilom\u00e8tres de la ligne","dateModified":"2022-07-28T14:18:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:17:06+00:00","articleBody":"    Petit point Frank Ferrand : Saint-Di\u00e9 vient de saint D\u00e9odat, ce qui signifie en latin \"donn\u00e9 par Dieu\".\nVoil\u00e0, c'est gratuit.    Patate         On appr\u00e9cie. On se couchera plus cultiv\u00e9s ce soir, merci De Patate\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:14:11+00:00","articleBody":"     Rassurez-vous, Dr\u00e9sienne est toujours en vie, et son Papi sans doute aussi. Bon retour parmi nous\u00a0!         Bonjour Arthur ! On a fini de g\u00f4uter. On est disponible !    Dr\u00e9sienne     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:14:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:13:14+00:00","articleBody":"     A 10 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le duo de t\u00eate form\u00e9 par Victoire Berteau (Cofidis) et la Chypriote Antri Christoforou (Human Powered Health) conserve plus de 35 secondes d\u2019avance sur le peloton. Une victoire fran\u00e7aise est possible\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toujours 35s d\u2019avance pour le duo de t\u00eate","dateModified":"2022-07-28T14:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:07:59+00:00","articleBody":"    Vous pensez que l'\u00e9chapp\u00e9e peut tenir ?    Cyclisme 101         L\u2019\u00e9cart de 30 secondes semble trop faible pour esp\u00e9rer la victoire \u00e0 l\u2019avant. Notre Fran\u00e7aise fait un bel effort, esp\u00e9rons qu\u2019il puisse payer...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:06:19+00:00","articleBody":"    C'est chouette d'avoir les \u00e9changes avec les directeurs sportifs ! \u00c7a donne une meilleure id\u00e9e de l'importance des \u00e9quipes.    Cyclisme 101         Compl\u00e8tement d\u2019accord. Excellent ajout et que l\u2019on esp\u00e8re voir se r\u00e9p\u00e9ter tout au long de l\u2019ann\u00e9e, aussi bien chez les femmes que chez les hommes. On comprend mieux ce qu\u2019il se passe sous nos yeux gr\u00e2ce \u00e0 ces pastilles audio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:03:18+00:00","articleBody":"    JSUL?    Kwiss         On adorerait faire des JSUL sur ce Tour f\u00e9minin, mais les photos de la course et des bords de routes nous manquent malheureusement. Aucun photographe d\u2019agence en action avant les lignes d\u2019arriv\u00e9es chaque soir. Bien dommage...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T14:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T14:00:40+00:00","articleBody":"     A 20 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019\u00e9cart entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e -d\u00e9sormais divis\u00e9e- et le peloton continue de diminuer. Anya Louw (AG Insurance NXTG) est reprise alors qu\u2019il reste 35 secondes d\u2019avance au duo de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton \u00e0 35s de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-28T14:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:57:57+00:00","articleBody":"     L\u2019ascension du Col du Haut du Bois permet \u00e0 Victoire Berteau (Cofidis) de relancer l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, en passe d\u2019\u00eatre reprise par le peloton. La Fran\u00e7aise est suivie par Antri Christoforou (Human Powered Health).  Anya Louw (AG Insurance NXTG) et Emily Newsom (EF Education-Tibco) accusent le coup et n\u2019ont pas pu coller aux roues du duo.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berteau acc\u00e9l\u00e8re en t\u00eate de course","dateModified":"2022-07-28T14:01:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:54:46+00:00","articleBody":"     Les coureuses les plus touch\u00e9es dans la chute collective ont pu panser leurs plaies gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019aide de la fameuse voiture m\u00e9dicale. C\u2019est notamment le cas de Chantal Van den Broek (SD Worx). Les cuissards d\u00e9chir\u00e9s et t\u00e2ches de sang font l\u00e9gion, preuve de l\u2019importance de ce passage au sol.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la chute, les soins","dateModified":"2022-07-28T13:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:52:05+00:00","articleBody":"    Elles sont toutes rentr\u00e9es dans le peloton ?    Cyclisme 101         Les rangs du peloton se sont largement \u00e9paissi depuis quelques minutes. La tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des coureuses prises dans la chute semblent avoir regagn\u00e9 leur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:50:17+00:00","articleBody":"    Nez me dites pas que le Papi de Draisienne zappe le Tour f\u00e9minin quand m\u00eame!?    Shadock, zinzolin et incarnat         On en a malheureusement l\u2019impression, nous aussi. Le choc est dur \u00e0 encaisser. Comme on dit\u00a0: un \u00eatre vous manque, et tout est d\u00e9peupl\u00e9...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:48:09+00:00","articleBody":"     Lourdement tomb\u00e9e, la Danoise Emma Norsgaard (Movistar) est touch\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9paule gauche et plac\u00e9e au coeur du protocole commotion apr\u00e8s avoir tap\u00e9 le sol avec son cr\u00e2ne. Son abandon est annonc\u00e9 par Radio Tour et confirm\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux par son \u00e9quipe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Abandon confirm\u00e9 pour Emma Norsgaard","dateModified":"2022-07-28T13:48:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#608011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:45:23+00:00","articleBody":"    En l'absence de Frank Ferrand, je peux vous commenter les bleds vosgiens ? Je suis du coin ! Alors d\u00e9j\u00e0 il y a des beaux sapins, ensuite il y a des tartes aux brimbelles (myrtilles) et puis \u00e0 l'arriv\u00e9e il y a mon tonton et ma tata.    Patate         On sait que Franck Ferrand vous manque \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 toutes et tous. Voil\u00e0 la version \u00e9crite de ses chroniques pour votre plus grand plaisir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:45:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:43:08+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Silvia Persico (Valcar-Travel&Service), au tour de la sprinteuse belge de changer de v\u00e9lo. Pas d\u2019inqui\u00e9tude puisqu\u2019elle fait elle aussi son retour dans le peloton quelques instants plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kopecky change elle aussi de v\u00e9lo","dateModified":"2022-07-28T13:44:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:42:58+00:00","articleBody":"    Pardon pour la question scabreuse, mais comment les coureuses font-elles pour uriner pendant la course ? C'est quand m\u00eame une petite difficult\u00e9 par rapport aux hommes...    Pas si b\u00eate         Figurez vous que vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser cette question depuis le d\u00e9but de la semaine, et que nous n\u2019y avons pas trouv\u00e9 de r\u00e9ponse pr\u00e9cise. Les coureuses ne semblent en tout cas pas r\u00e9aliser d\u2019arr\u00eat lors des retransmissions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:40:52+00:00","articleBody":"     A 30 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les quatre coureuses de t\u00eate continuent de perdre du temps sur le peloton encore r\u00e9duit lanc\u00e9 \u00e0 leur poursuite. L\u2019\u00e9cart est d\u00e9sormais d\u20191 minutes 10 secondes environ.          Le rappel de la composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          Victoire Berteau (Cofidis), Antri Christoforou (Human Powered Health), Anya Louw (AG Insurance NXTG), Emily Newsom (EF Education-Tibco).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton se rapproche encore de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-28T13:42:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:37:56+00:00","articleBody":"    Vous avez publi\u00e9 deux fois\" Chute massive dans le peloton\", mais il n'y en a eu qu'une, non ?    Un c'est d\u00e9j\u00e0 bien suffisant         Heureusement pas de deuxi\u00e8me chute dans le peloton. On prie pour que le quota de passages \u00e0 terre soit d\u00e9j\u00e0 atteint sur ce Tour. Simple bug de notre logiciel.\u00a0Toutes nos excuses\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:36:15+00:00","articleBody":"     Possiblement touch\u00e9e par la chute collective survenue, Silvia Persico (Valcar-Travel&Service), 2e du classement g\u00e9n\u00e9ral, vient de r\u00e9aliser un changement de v\u00e9lo tr\u00e8s rapide. L\u2019Italienne retrouve sa place dans le peloton dans la foul\u00e9e en compagnie d\u2019autres coureuses retard\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement de v\u00e9lo pour Persico","dateModified":"2022-07-28T13:36:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:33:46+00:00","articleBody":"    J'ai l'impression qu'il y a encore plus de chutes sur ce tour que pour la version masculine, \u00e0 quoi est-ce d\u00fb ?    Sylvain        Je me trompe o\u00f9 il y a plus de chutes spectaculaire que chez le Tour hommes?    Opi & Omi         On est malheureusement servis en chutes, notamment tr\u00e8s spectaculaires, depuis le d\u00e9but de la semaine. N\u00e9anmoins, difficile de trouver une raison \u00e0 cette multiplication des gadins dans le peloton. La pression n\u2019\u00e9tait pas sp\u00e9cialement palpable au moment du passage \u00e0 terre collectif du jour.          Le Tour masculin a \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9 par les chutes massives cette ann\u00e9e, mais l\u2019\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9e. Complexe l\u00e0 aussi de faire des comparaisons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:29:20+00:00","articleBody":"     La sprinteuse belge de l\u2019\u00e9quipe SD Worx fait partie des nombreuses coureuses prises dans la chute. Celle qui est l\u2019une des favorites du jour approche toutefois d\u2019un retour dans le peloton et remonte une \u00e0 une les voitures des directeurs sportifs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kopecky plus dans le peloton","dateModified":"2022-07-28T13:29:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:27:27+00:00","articleBody":"    Barbara Malcotti hors course, pouvez-vous nous en dire davantage ?    merci        \u00c7A VEUT DIRE QUOI :  \u00ab d\u00e9pannage irr\u00e9gulier \u00bb. ?     CRAM         D\u2019apr\u00e8s les informations de France T\u00e9l\u00e9visions, Barbara Malcotti (Human Powered Health) a \u00e9t\u00e9 aid\u00e9e \u00ab\u00a0par l\u2019avant\u00a0\u00bb par son \u00e9quipe. Ce qui implique que quelqu\u2019un l\u2019attendait avec un v\u00e9lo \u00e0 son passage. Un \u00e9l\u00e9ment interdit et qui entra\u00eene donc son exclusion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:27:01+00:00","articleBody":"     Difficile de voir et de comprendre l\u2019origine de la chute massive intervenue au coeur du peloton, il y a maintenant une dizaine de minutes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o de la chute massive","dateModified":"2022-07-28T13:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:19:34+00:00","articleBody":"     Une chute survenue dans le premier tiers du peloton a provoqu\u00e9 un \u00e9norme empilement de coureuses au milieu de la route. La grande partie du peloton est reparti rapidement, mais plusieurs concurrentes restent \u00e0 terre dont Emma Norsgaard (Movistar).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute massive dans le peloton","dateModified":"2022-07-28T13:22:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:15:50+00:00","articleBody":"     L\u2019Italienne Barbara Malcotti (Human Powered Health), 60e du classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin, vient d\u2019\u00eatre exclue par la direction de la course pour un \u00ab\u00a0d\u00e9pannage irr\u00e9gulier\u00a0\u00bb. Fin pr\u00e9matur\u00e9e et inattendue du Tour pour cette coureuse\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malcotti exclue de la course","dateModified":"2022-07-28T13:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:12:39+00:00","articleBody":"     A 50 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton a repris plus d\u2019une minute au quatuor de t\u00eate, et \u00e9volue d\u00e9sormais 1 minutes et 40 secondes derri\u00e8re l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Les \u00e9quipes de sprinteuses roulent pour continuer \u00e0 faire baisser l\u2019\u00e9cart.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart sous les 2 minutes","dateModified":"2022-07-28T13:16:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:09:08+00:00","articleBody":"     Anya Louw (AG Insurance NXTG) s\u2019est montr\u00e9e la plus int\u00e9ress\u00e9e par les 25 points distribu\u00e9s lors du sprint interm\u00e9diaire. La Fran\u00e7aise Victoire Berteau (20 pts) est deuxi\u00e8me, devant Newsom (17 pts) et Christoforou (15 pts).          Dans le peloton, la sprinteuse Lorena Wiebes (DSM) est pass\u00e9e devant Marianne Vos (Jumbo-Visma) et lui r\u00e9cup\u00e8re deux unit\u00e9s (13 pts contre 11). La porteuse du maillot jaune conserve tout de m\u00eame 56 unit\u00e9s sur sa compatriote, qui porte le maillot vert par d\u00e9faut.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Louw en t\u00eate au sprint interm\u00e9diaire, Wiebes devant Vos dans le peloton","dateModified":"2022-07-28T13:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:02:41+00:00","articleBody":"    D'apr\u00e8s vous, il y a quoi dans la musette St Michel ?    Miam         Sans doute pas les madeleines que l\u2019on imagine goul\u00fbment d\u00e9vorer devant notre t\u00e9l\u00e9viseur. D\u00e9sole de vous d\u00e9cevoir..      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T13:02:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T13:01:22+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise Victoire Berteau (Cofidis) a franchi les deux difficult\u00e9s de 4e cat\u00e9gorie du jour en premi\u00e8re position et s\u2019assure un total de 4 points sans pouvoir inqui\u00e9ter Femke Gerritse et ses 8 points aujourd\u2019hui. Antri Christoforou (Human Powered Health) r\u00e9cup\u00e8re elle 2 points en la suivant lors des deux ascensions du jour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berteau en t\u00eate des deux c\u00f4tes du jour","dateModified":"2022-07-28T13:01:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T12:56:51+00:00","articleBody":"    Si Lorena Wiebes et Marianne Vos ne tiendront probablement pas le rythme en montagne et qu'Annemiek van Vleuten est malade, qui peut encore pr\u00e9tendre \u00e0 la victoire ?     Cyclisme 101         Marianne Vos (Jumbo-Vimsa) va tenter de d\u00e9fendre son maillot jaune en montagne, mais sera en effet sans doute un peu courte pour suivre les meilleures grimpeuses du peloton. Annemiek van Vleuten (Movistar) esp\u00e8re elle r\u00e9cup\u00e9rer la totalit\u00e9 de ses capacit\u00e9s avant de retrouver des \u00e9tapes qui collent \u00e0 son profil.          Il faudra tout de m\u00eame garder un oeil sur les prestations de la Polonaise Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM Racing), ou encore sur le duo de la SD Worx compos\u00e9 par la Sud-Africaine Ashleigh Moolman (5e) et la N\u00e9erlandaise Demi Vollering (6e). Leurs qualit\u00e9s en mont\u00e9e devraient leur permettre d\u2019animer la course ce week-end, tout comme la Fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM), 7e et r\u00e9cemment vainqueure de l\u2019\u00e9tape reine du Giro (le Tour d\u2019Italie).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes 2022\u00a0: deuxi\u00e8me victoire pour la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, au terme du jour le pl...","dateModified":"2022-07-28T12:56:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T12:43:04+00:00","articleBody":"     Quatre coureures ont rapidement pris la poudre d\u2019escampette. Un quatuor dont fait partie la Fran\u00e7aise Victoire Berteau (Cofidis) s\u2019est form\u00e9 au bout de 20 kilom\u00e8tres de course environ et poss\u00e8de environ 2 minutes 35 secondes d\u2019avance sur le peloton \u00e0 70 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.          Interrog\u00e9e par France T\u00e9l\u00e9visions avant le d\u00e9part, la Tricolore pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019avant avait regrett\u00e9 \u00ab\u00a0un bilan assez frustrant et pas \u00e0 la hauteur de notre forme physique\u00a0\u00bb.  Pas assur\u00e9 de ses intentions en fin de matin\u00e9e, Berteau a malgr\u00e9 tout tent\u00e9 se chance \u00e0 l\u2019avant. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9tape d\u2019aujourd\u2019hui est la plus longue mais pas la plus dure, estimait-elle il y a quelques heures. Cela ne me d\u00e9range pas trop et ne me fait pas peur. Tout d\u00e9pend comment le peloton va se comporter.\u00a0\u00bb          La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          Victoire Berteau (Cofidis),  Antri Christoforou (Human Powered Health), Anya Louw (AG Insurance NXTG), Emily Newsom (EF Education-Tibco).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but de la course","dateModified":"2022-07-28T12:48:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T12:30:00+00:00","articleBody":"     Cette cinqui\u00e8me \u00e9tape est la plus longue de ce Tour de France Femmes 2022. 175,6 kilom\u00e8tres au programme, une longue distance assez rare chez les f\u00e9minines. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, je vais vivre la course la plus longue de ma vie. \u00c7a va \u00eatre tr\u00e8s long pour tout le monde\u00a0\u00bb, a m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 la championne du monde Elisa Balsamo (Trek-Segafredo), au d\u00e9part de l\u2019\u00e9tape. Cette donn\u00e9e kilom\u00e9trique pourrait jouer un r\u00f4le important dans la course puisque les organismes commencent \u00e0 \u00eatre us\u00e9s, surtout au lendemain de l\u2019exigeante journ\u00e9e des chemins de vigne.          Pour autant, le profil est relativement plat. Seulement deux ascensions sont r\u00e9pertori\u00e9es au classement de la montagne\u00a0: la c\u00f4te de Pagny-la-Blanche-C\u00f4te (4e cat\u00e9gorie, 1,4 km \u00e0 5,5%) au kilom\u00e8tre 61 et la c\u00f4te de Gripport (4e cat\u00e9gorie, 1,3 km \u00e0 5,3%) au kilom\u00e8tre 105.          Le terrain est propice aux sprinteuses. Alors, jour de doubl\u00e9 pour Lorena Wiebes (DSM) ou pour la maillot jaune Marianne Vos (Jumbo-Visma)\u00a0?                Le profil de la 5e \u00e9tape du Tour de France Femmes, le 28 juillet 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/444336d_1658999247861-profil-ei-tape-5.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de l\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-28T12:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T12:15:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le maillot \u00e0 poisse\u00a0\u00bb de la 4e \u00e9tape. L\u2019expression finement trouv\u00e9e vient de notre coll\u00e8gue Aude Lasjaunias, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale sur le Tour de France, et r\u00e9sume \u00e0 merveille la journ\u00e9e compliqu\u00e9e de Mavi Garcia sur les chemins blancs de l\u2019Aube.          Lors de l\u2019un de ses nombreux ennuis m\u00e9caniques, l\u2019Espagnole a fait tomber, malencontreusement semble-t-il, Alexandra Manly (Team BikeExchange-Jayco) qui revenait de l\u2019arri\u00e8re.                    Surtout, la coureuse de l\u2019\u00e9quipe UAE Team ADQ est tomb\u00e9e violemment au sol, percut\u00e9e... par la voiture de son directeur sportif. Avec toutes ses p\u00e9rip\u00e9ties, Mavi Garcia a ralli\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e avec plus de 2\u201930\u2019\u2019 de retard sur le groupe des favorites. Sixi\u00e8me au g\u00e9n\u00e9ral avant l\u2019\u00e9tape, elle a \u00e9t\u00e9 bout\u00e9e hors du top 10, onzi\u00e8me \u00e0 2\u201926\u2019\u2019 de Marianne Vos (Jumbo-Visma).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journ\u00e9e de gal\u00e8re de Mavi Garcia","dateModified":"2022-07-28T12:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T12:00:03+00:00","articleBody":"     Ambitieuse, Juliette Labous (Team DSM) se donne pour l\u2019instant les moyens de croire en un top 5 au classement g\u00e9n\u00e9ral du Tour de France, son objectif revendiqu\u00e9. Actuellement 7e \u00e0 1 minute et 5 secondes de Marianne Vos (Jumbo-Visma), la principale chance fran\u00e7aise de top 10 assume son r\u00f4le de leader au sein de l\u2019\u00e9quipe n\u00e9erlandaise.          Aujourd\u2019hui \u00e2g\u00e9e de 23 ans, la Tricolore a export\u00e9 ses talents d\u00e8s 17 ans. Une prise de risque qu\u2019elle ne regrette pas. \u00ab\u00a0Ce ne m\u2019a pas fait peur du tout, \u00e7a me donnait plut\u00f4t envie, se rem\u00e9more-t-elle aupr\u00e8s de L\u2019Equipe. Certaines personnes me disaient que c\u2019\u00e9tait trop t\u00f4t, mais j\u2019\u00e9tais confiante. J\u2019aime aussi prendre des risques. Je n\u2019ai jamais vraiment dout\u00e9 de ma d\u00e9cision.\u00a0\u00bb          La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration du v\u00e9lo fran\u00e7ais, incarn\u00e9e par Labous, regorge de talents, dont fait partie Evita Muzic (FDJ-Suez Futuroscope). Le championne de France sur route 2021 a pris la 2e place de l\u2019\u00e9tape hier \u00e0 Bar-sur-Aube. Une confirmation du r\u00f4le majeur jou\u00e9 par l\u2019\u00e9quipe fran\u00e7aise au lendemain du succ\u00e8s de sa co\u00e9quipi\u00e8re danoise Cecilia Ludwig.                              Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de Juliette Labous, le v\u00e9lo fran\u00e7ais esp\u00e8re renouer avec la\u00a0victoire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Labous au rendez-vous, Muzic sur le podium","dateModified":"2022-07-28T12:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T11:45:00+00:00","articleBody":"                     La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) conserve le maillot jaune sur ses \u00e9paules. JEFF PACHOUD \/ AFP                 Marianne Vos m\u00e8ne \u00e9galement la danse au classement par points, lui li\u00e9 au maillot vert. JEFF PACHOUD \/ AFP                 Sa compatriote Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg) garde elle aussi le droit de conserver sa tunique blanche \u00e0 pois rouge de meilleure grimpeuse. JEFF PACHOUD \/ AFP                 L\u2019une des benjamines de ce Tour, la Belge Julie De Wilde (Plantur-Pura) tout sourire sur le podium du maillot blanc, r\u00e9compensant la coureuse de moins de 23 ans la mieux class\u00e9e au g\u00e9n\u00e9ral. JEFF PACHOUD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/7822bd9_5810973-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les maillots distinctifs","dateModified":"2022-07-28T12:46:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T11:30:06+00:00","articleBody":"     Hormis l\u2019Espagnole Mavi Garcia (UAE Team ADQ), r\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la 11e place \u00e0 2\u201926\u2019\u2019 de Marianne Vos, le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral reste inchang\u00e9. On retrouve toujours la Fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM) qui est bien plac\u00e9e \u00e0 la 7e position (+ 1\u201905\u2019\u2019).          1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 11 h 48 min 46 s          2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 16 s          3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), \u00e0 16 s          4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 21 s          5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), \u00e0 51 s          6- Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 57 s          7- Juliette Labous (DSM), \u00e0 1 min 05 s          8 - Annemiek van Vleuten (Movistar), \u00e0 1 min 14 s          9- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 1 min 48 s          10 - Elise Chabbey (Canyon\/SRAM Racing), \u00e0 2 min 20 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral\u00a0:","dateModified":"2022-07-28T11:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T11:15:02+00:00","articleBody":"     Rouler en solitaire s\u2019av\u00e8re parfois plus payant qu\u2019\u00eatre au sein d\u2019un groupe. La Suissesse Marlen Reusser (SD Worx) l\u2019a prouv\u00e9 hier en s\u2019extirpant du groupe des favorites \u00e0 20 kilom\u00e8tres de la ligne, juste avant le dernier \u00ab\u00a0chemin blanc\u00a0\u00bb, celui de Vitry, pour aller cueillir la victoire. Une \u00e9chapp\u00e9e compos\u00e9e de trois coureuses, la Fran\u00e7aise Laura Asencio (Ceratizit-WNT), sa compatriote Coralie Demay (St Michel-Auber 93), et son homonyme belge Valerie Demey (Liv Racing Xstra), avait fait course en t\u00eate une quarantaine de kilom\u00e8tres avant d\u2019\u00eatre rattrap\u00e9e plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi.                    Du c\u00f4t\u00e9 des favorites, c\u2019est un statu quo quasi int\u00e9gral puisque seule la malheureuse Mavi Garcia (UAE Team ADQ) a fait les frais de ses muliples d\u00e9convenues. L\u2019Espagnole a en effet \u00e9t\u00e9 victime de plusieurs crevaisons avant d\u2019\u00eatre renvers\u00e9e \u00e0 13 kilom\u00e8tres de la ligne ... par la voiture de son directeur sportif. La 6e du classement g\u00e9n\u00e9ral hier matin a perdu 1 minute 30 secondes dans cette journ\u00e9e \u00e0 oublier. Le top 5 est lui inchang\u00e9, Marianne Vos (Jumbo-Visma) conservant la tunique jaune, 1 minutes et 5 secondes devant la Fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM), dans les temps avec sa 7e place.          Retrouvez la synth\u00e8se de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Aude Lasjaunias\u00a0:                La Suissesse Marlen Reusser (SD Worx) a lev\u00e9 les bras \u00e0 Bar-sur-Aube au terme d\u2019un effort solitaire de 23 kilom\u00e8tres, le 27 juillet 2022. JEFF PACHOUD \/ AFP                     Lire aussi :  Tour de France femmes\u00a0: la Suissesse Marlen Reusser dompte les chemins blancs de l\u2019Aube                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/441b63b_5812225-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marlen Reusser a flair\u00e9 le bon coup sur les chemins de pierre","dateModified":"2022-07-28T11:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html#607534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/28/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-cinquieme-etape-en-direct_6136471_3242.html","datePublished":"2022-07-28T11:00:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi qui sourira sans doute aux sprinteuses. Nous allons suivre en direct la cinqui\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022, qui se terminera le 31 juillet.          Pour cette \u00e9tape (175,6 km) reliant Bar-le-Duc \u00e0 Saint-Di\u00e9-des-Vosges, les coureuses vont retrouver des routes plus praticables que la veille, o\u00f9 elles ont arpent\u00e9 pr\u00e8s de 13 kilom\u00e8tres de chemins de graviers.          Prise d\u2019antenne vers 14 h 45\u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts pour tout savoir et m\u00eame plus sur cette course. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-28T11:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/776e48b_5812070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/28/18-4">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Si l’Américaine Marianne Martin s’était adjugé la première édition féminine de la Grande Boucle en 1984, le cyclisme américain est au plus bas. Des choix stratégiques et le Covid-19 ont eu raison d’un programme de développement pour les jeunes femmes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport        Tour de France Femmes 2022             Tour de France Femmes : le cyclisme sur route américain à la recherche d’un nouveau souffle      Si l’Américaine Marianne Martin s’était adjugé la première édition féminine de la Grande Boucle en 1984, le cyclisme américain est au plus bas. Des choix stratégiques et le Covid-19 ont eu raison d’un programme de développement pour les jeunes femmes.          Par Aude Lasjaunias         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h15    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le peloton du Tour de France Femmes, lors de la 4e étape, dans l’Aube, entre Troyes et Bar-sur-Aube, le 27 juillet.  JEFF PACHOUD / AFP                 Pour un début de carrière, Kristen Faulkner n’aurait pas pu faire pire. L’Américaine a débarqué dans le peloton cycliste professionnel en 2020, l’année où le Covid-19 a tout gelé à partir du mois de mars. Résultat : aucune course à l’agenda pendant de nombreuses semaines, notamment aux Etats-Unis où évoluait surtout son équipe, la formation américaine Tibco-SVB (à l’époque en deuxième division).            C’est finalement en Europe que la native de Homer, en Alaska, a donné ses premiers coups de pédale professionnels, « dans la campagne des classiques », ces courses d’un jour qui avaient été « décalées à l’automne ». « Je n’avais aucune idée de ce que je faisais. J’étais un peu dépassée par les événements et je passais mon temps à tomber. Mais j’étais déterminée à aller jusqu’au bout », raconte celle qui arbore désormais la tunique de la formation australienne BikeExchange-Jayco, l’une des quatorze équipes du Women’s World Tour, la division d’élite du cyclisme sur route, et qui fait partie des 144 coureuses ayant pris le départ du Tour de France Femmes (du 24 au 31 juillet).                 En 1984, c’est justement une Américaine, Marianne Martin, qui avait remporté la première édition du Tour de France Femmes. Reste que, même si la première dame des Etats-Unis, Jill Biden, s’est réjouie de la renaissance de la Grande Boucle version féminine après plus de trente ans d’absence, les heures de gloire du cyclisme féminin outre-Atlantique semblent lointaines.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : la nouvelle vague du cyclisme américain masculin                   L’une des meilleures équipes du circuit, Trek-Segafredo, bat bien pavillon américain, mais son effectif de quatorze coureuses ne compte que deux Américaines, Leah Thomas et Tayler Wiles.            « Nous étions [jusqu’en 2018] l’une des trois premières nations féminines au classement de l’UCI [l’Union cycliste internationale, instance régissant la discipline]. Nous avons atteint un niveau historiquement bas », reconnaît Brendan Quirk, le président d’USA Cycling, la fédération étasunienne. Les Etats-Unis ont terminé l’année 2021 au sixième rang mondial, loin derrière le trio de tête (Pays-Bas, Italie et Danemark), même si ce point bas reste honorable quand on le compare à la 16e place américaine dans le classement masculin au même moment.                             Lire aussi :  Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire                   « Pendant deux ans, ça a été le trou noir aux Etats-Unis »            Après des Jeux olympiques plutôt réussis à Rio, en 2016 – cinq podiums et plusieurs places d’honneur –, l’instance a d’abord choisi de concentrer ses ressources financières sur ses athlètes médaillables à Tokyo, en 2020. Puis, la pandémie de Covid-19 a frappé : deux ans sans compétition, une impossibilité de voyager pour les jeunes sportives, les retraits et autres faillites de nombreux promoteurs de courses… La crise sanitaire a porté l’estocade au programme de développement sur route féminin.                « Pendant deux ans, ça a été le trou noir aux Etats-Unis. Imaginez, si vous êtes une jeune de 20 ans ou de 19 ans qui essaie de se développer dans son sport et que vous n’avez rien à faire pendant deux ans. Une partie du vivier a disparu. Il y a encore de bons athlètes, mais ce n’est pas comme ça devrait être », avance Chris Gutowsky. Mi-juillet, cet ancien journaliste a annoncé le lancement d’une équipe continentale, dont au moins huit des douze recrues seront américaines.                             Lire aussi :  La Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton féminin                   Baptisée Cynisca Cycling, en hommage à la première femme de l’histoire à avoir gagné un prix aux Jeux olympiques, en 396 avant Jésus-Christ, la formation sera alignée sur ses premières courses en 2023. Soutenue par un riche entrepreneur de l’Indiana, Jeff Jones, elle prendra ses quartiers au château de Saint-Martory, petite commune rurale de la Haute-Garonne, au pied des Pyrénées.            « Nous aidons financièrement USA Cycling en ce moment, car la fédération est sortie exsangue de la crise sanitaire. Et elle nous aide à trouver les athlètes, détaille Chris Gutowsky. Le partenariat, de notre point de vue, vaut la peine rien que pour cela : son travail consiste à trouver les meilleures athlètes, à organiser des camps d’entraînement et à commencer le développement des coureuses. »            « Pour être la meilleure, vous devez courir avec les meilleures »            « Etre en France est la réalisation d’un rêve : c’est l’épicentre du cyclisme mondial. Le pays qui concentre tout le romantisme autour de ce sport », salue Brendan Quirk. Marion Clignet, la future directrice sportive de l’équipe Cynisca Cycling, voit surtout l’aspect pratique. « Nous en sommes à environ deux courses par étapes aux Etats-Unis. En Europe, il y a des courses par étapes et toutes sortes de courses classiques tous les week-ends de l’année, fait valoir la Franco-Américaine, double médaillée d’argent olympique, sextuple championne du monde. Pour être la meilleure, vous devez courir avec les meilleures. C’est l’opportunité que nous voulons donner à ces jeunes femmes. »                « Certaines des filles ont 18 ou 19 ans. Elles sont à l’université et suivront sans doute des cursus basés aux Etats-Unis, en particulier en début d’année, explique le fondateur de l’équipe. Puis, elles viendront en Europe pour des blocs importants au milieu de la saison. D’autres, un peu plus âgées et déjà diplômées, viendront vivre ici. »            Bien que la rémunération des coureuses à l’échelon continentale ne soit pas obligatoire en vertu du règlement de l’UCI, Cynisca Cycling a fixé un salaire annuel minimum de 20 000 dollars pour ses recrues (au niveau supérieur, celui du Women’s World Tour, le minimum sera de 30 000 euros par an en 2023). Cela représentera une grande partie du budget de l’équipe, évalué entre 500 000 et 1 000 000 de dollars par an. La formation dispose d’une autonomie financière de deux ans, le temps de trouver un sponsor principal.            « J’espère que l’attention médiatique du Tour de France donnera envie aux femmes de se lancer dans le cyclisme sur route, que plus d’équipes auront envie d’investir, plus de partenaires aussi, insiste Kristen Faulkner. En plus, on ne va pas se mentir, c’est une opportunité commerciale énorme. »                La coureuse de la formation BikeExchange-Jayco en est convaincue : les Etats-Unis peuvent retrouver leur place dans la hiérarchie mondiale. « Les temps changent. Je suis contente pour les jeunes cyclistes aujourd’hui. Elles ont un avenir plus prometteur que celles du passé. »                             Lire aussi :  Tour de France femmes 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun temps fort                        Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/28/tour-de-france-femmes-le-cyclisme-sur-route-americain-a-la-recherche-d-un-nouveau-souffle_6136456_3242.html"},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: le cyclisme sur route am\u00e9ricain \u00e0 la recherche d\u2019un nouveau souffle","dateCreated":"2022-07-28T12:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-28T12:00:05+02:00","dateModified":"2022-07-28T16:15:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":[" Tour de France Femmes 2022","Cyclisme","Sport"],"description":"Si l\u2019Am\u00e9ricaine Marianne Martin s\u2019\u00e9tait adjug\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9dition f\u00e9minine de la Grande Boucle en\u00a01984, le cyclisme am\u00e9ricain est au plus bas. Des choix strat\u00e9giques et le Covid-19 ont eu raison d\u2019un programme de d\u00e9veloppement pour les jeunes femmes.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/83b61f1_5812171-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":" Tour de France Femmes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france-femmes-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-5">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Les Bleues ont quitté l’Euro aux portes de la finale, défaites par l’Allemagne (2-1). Leur élimination traduit toutefois une évolution dans le mandat de la sélectionneuse, Corinne Diacre, depuis 2017. Retour sur quatre actes fondateurs.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro de football 2022 : l’élimination des Bleues en demi-finales n’efface pas un parcours prometteur      Les Bleues ont quitté l’Euro aux portes de la finale, défaites par l’Allemagne (2-1). Leur élimination traduit toutefois une évolution dans le mandat de la sélectionneuse, Corinne Diacre, depuis 2017. Retour sur quatre actes fondateurs.          Par Walid Kachour(Milton Keynes (Angleterre), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h32, mis à jour à 13h29    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Wendie Renard (à gauche) et la défenseuse Griedge Mbock Bathy, à la fin du match de demi-finales de l’Euro de football 2022 féminin les opposant à l’Allemagne, au Stadium MK, à Milton Keynes (Angleterre), le 27 juillet 2022.  FRANCK FIFE/AFP                 Les défaites sont toujours vécues comme des échecs. Celle de l’équipe de France féminine battue aux portes de la finale de l’Euro de football par les Allemandes (2-1), mercredi 27 juillet, en est un aux yeux de la sélectionneuse, Corinne Diacre : « On ne peut pas dire que ça soit un Euro réussi. La victoire finale était notre ambition, on ne peut pas se satisfaire de perdre. »            Mais certaines défaites peuvent servir pour l’avenir. C’est le cas pour les Bleues, qui quittent l’Angleterre en ayant enfin joué un « dernier carré » de la compétition continentale, ce qui ne leur était jamais arrivé. « Tout n’est pas à jeter. On a construit des choses, il y a un socle solide. Il nous faut encore un peu de temps », a d’ailleurs fait valoir Corinne Diacre.                 Ce plafond de verre enfin brisé a un goût de « reviens-y » pour les joueuses et la sélectionneuse. Le maintien de cette dernière jusqu’au Mondial 2023 ne fait désormais plus trop de doute, elle à qui la Fédération française de football (FFF) avait demandé d’atteindre les demi-finales dans cet Euro.            Certains des choix de la Nordiste, intronisée en 2017, ont fait débat après un Mondial 2019 en demi-teinte à domicile. Son management a également été critiqué. Finalement, elle peut se targuer d’avoir su mener les Françaises, lors de cette prometteuse campagne européenne, près du sommet international. Retour sur le mandat de Corinne Diacre à la tête des Bleues en quatre moments clés.                             Lire aussi le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Euro féminin 2022 : Corinne Diacre, de l’adversité à l’apaisement chez les Bleues                   L’échec du Mondial 2019            Corinne Diacre a su se servir de la défaite en quarts de finale du Mondial 2019 face aux Etats-Unis (1-2). La déception vécue trois années plus tôt au Parc des Princes à Paris, a servi de base encourageante, d’autant plus que les Américaines avaient été sacrées quelques jours plus tard.                « On avait été déçues sur le coup. Mais, avec du recul, on a perdu d’un but contre les championnes du monde, qui étaient injouables. Et nous n’avons pas été ridicules, ni archidominées. Nous avons même fait jeu égal par moments », se souvient Aline Riera, ex-internationale, proche de Corinne Diacre.            « Ce n’était pas une petite équipe en face, même si elles avaient les moyens de pouvoir les battre », abonde Sandrine Roux. L’ancienne gardienne de but, qui a joué avec Corinne Diacre l’Euro 1997 – le premier de l’histoire des Bleues –, estime que cette défaite a permis à la technicienne de commencer une introspection. « Après les échecs viennent les constats et Corinne a eu cette aptitude à constater les dysfonctionnements, d’abord sur elle-même, puis sur les joueuses. Elle sait très bien se remettre en question et c’est ce qu’elle a fait. »            La mise à l’écart de joueuses cadres            Corinne Diacre l’a prouvé durant cet Euro : aucune joueuse – aussi indiscutable soit-elle – n’est sûre de démarrer la partie. « On ne prend pas toujours les meilleures pour pouvoir trouver un équilibre au niveau de l’équipe », expliquait-elle en avril.                Elle n’a pas hésité à se séparer d’Amandine Henry, milieu de terrain et capitaine au Mondial 2019, ou d’Eugénie Le Sommer, meilleure buteuse tricolore en activité, deux joueuses évoluant à Lyon, le club le plus titré d’Europe. La première avait exprimé le mal-être du groupe lors du Mondial 2019 dans une interview accordée à Canal+ en novembre 2020, au moment de sa dernière sélection, évoquant « des filles pleurer dans leur chambre ».                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : la fin de l’hégémonie lyonnaise chez les Bleues                   C’est peu dire que ces déclarations n’avaient pas été du goût de Corinne Diacre. « Avant d’en parler aux médias, ça aurait été bien d’en parler à la personne concernée. C’est bon, par moments, de laver son linge sale en famille », avait-elle relevé en octobre 2021. « [Amandine Henry] a payé ses sorties dans la presse, et dans son livre. C’est un non-événement car on a trouvé des remplaçantes, et elles ont plutôt bien fait le travail », dit aujourd’hui Aline Riera.            « Si elle estimait que leur présence était importante, elle les aurait prises. Elle ne fait pas de sentimentalisme, mais bâtit une équipe pour réussir », rappelle Marilyn Fort, dirigeante historique de Soyaux, l’unique club de Corinne Diacre.            Le soutien de Noël Le Graët            L’ancienne défenseuse et capitaine de l’équipe de France est arrivée sur le banc des Bleues avec un gros capital confiance. « On lui a déroulé le tapis rouge. Tout le monde à la fédération était ravi de sa nomination et estimait que c’était la bonne personne », rappelle un ex-intime du groupe.                Mais le quart de finale perdu au Mondial 2019 face aux Américaines s’est avéré en deçà des objectifs fixés par la sélectionneuse elle-même, qui s’était avancée sur une ambitieuse finale. « Le cap fédéral était les demies. Mais elle [la FFF] était tellement heureuse du succès du Mondial, et de l’émulation suscitée qu’elle est passée entre les gouttes », déclare cette même ancienne source proche du groupe tricolore.            Le soutien de Noël Le Graët, le président de la FFF, ne s’est jamais démenti. « J’ai une confiance absolue en elle. Pour moi, il n’y a aucun doute, c’est la femme de la situation pour continuer à faire progresser l’équipe nationale », disait-il en juin 2019 dans un entretien au Parisien, après l’élimination au Mondial. Idem en décembre 2020, en plein cœur de la « crise » suscitée par Amandine Henry : « Que Corinne soit fâchée avec Pierrette, Paulette… L’important, c’est qu’elle gagne », avait-il déclaré.            Avant le début de l’Euro, le président de la FFF avait d’ores et déjà assuré que le contrat de la sélectionneuse « sera sûrement reconduit jusqu’à la Coupe du monde au moins », en juillet 2023. « Quand on a la confiance de son boss, on est beaucoup plus serein pour “performer”. Demandez à [Didier] Deschamps [le sélectionneur des Bleus], c’est primordial », relève Sandrine Roux.            Prime à la jeunesse            Le mandat de Corinne Diacre a aussi été marqué par l’apport de sang neuf. Si la moyenne d’âge lors de cet Euro était la même que lors du Mondial 2019 (environ 26 ans), huit joueuses ont disputé en Angleterre leur première phase finale. Et certaines ont su tirer leur épingle du jeu.                « J’ai beaucoup aimé Clara Matéo avec sa vitesse, sa technique et sa vision du jeu. Elle est toujours très juste et très forte dans la dernière passe », développe l’ancienne milieu Louisa Necib au sujet de la numéro 10.                             Lire aussi :  Football : avant l’Euro, l’équipe de France féminine valide son ticket pour le Mondial 2023                   Elue meilleure joueuse contre les Pays-Bas en quarts et autrice d’une entrée remarquée contre l’Allemagne, Selma Bacha fait aussi partie des révélations. Tout comme l’attaquante Melvine Malard. « Ces jeunes Lyonnaises ont une expérience internationale avec la Ligue des champions. Elles sont arrivées avec une certaine maturité », relève l’internationale Gaëtane Thiney.            « Il y avait besoin de sang neuf. Il ne fallait pas attendre le dernier moment pour renouveler l’effectif, avance Sandrine Roux, entraîneuse des gardiens de moins de 23 ans. Nous avons encore des jeunes joueuses de qualité qui vont faire le Mondial des moins de 20 ans en août et qui pourront intégrer les A dans un ou deux ans. »                De bon augure avant le Mondial 2023. « On va grandir et essayer de se relever vite. On a atteint la demi-finale ; la prochaine fois, ce sera la finale », prévient déjà la défenseuse Selma Bacha.                           Le Graët va proposer à Diacre de prolonger jusqu’aux JO-2024       Le président de la Fédération française de football, Noël Le Graët, va proposer à la sélectionneuse Corinne Diacre de prolonger son contrat jusqu’aux Jeux olympiques 2024 de Paris, a-t-il annoncé dans un entretien à l’AFP jeudi. « Avec Corinne, on est sur la bonne pente. Cela a été plus dur, mais on progresse. Je ne vois pas pourquoi on ne trouverait pas un accord », a-t-il affirmé, vantant les mérites d’une équipe de France « cohérente et en progrès ».« Je l’ai quand même soutenue dans des périodes où il n’y avait pas grand monde pour la soutenir. Aujourd’hui il y a des résultats qui sont plutôt positifs, je ne vois pas pourquoi je ne la soutiendrai pas à nouveau », a-t-il poursuivi.         Le contrat de Corinne Diacre, en poste depuis 2017, arrive à échéance après l’Euro. Le président de la FFF lui avait fixé les demi-finales comme l’objectif à atteindre a minima. « Il faut qu’elle ait envie de continuer », a ajouté M. Le Graët, mais, si c’est le cas, elle sera sur le banc des Bleues au Mondial-2023, puis aux JO-2024 de Paris, a-t-il affirmé.                              Walid Kachour(Milton Keynes (Angleterre), envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/28/euro-de-football-2022-l-elimination-des-bleues-dans-le-dernier-carre-n-efface-pas-un-parcours-prometteur_6136405_3242.html"},"headline":"Euro de football 2022\u00a0: l\u2019\u00e9limination des Bleues en demi-finales n\u2019efface pas un parcours prometteur","dateCreated":"2022-07-28T05:32:03+02:00","datePublished":"2022-07-28T05:32:03+02:00","dateModified":"2022-07-28T13:29:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"Les Bleues ont quitt\u00e9 l\u2019Euro aux portes de la finale, d\u00e9faites par l\u2019Allemagne (2-1). Leur \u00e9limination traduit toutefois une \u00e9volution dans le mandat de la s\u00e9lectionneuse, Corinne Diacre, depuis 2017. Retour sur quatre actes fondateurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour","description":"Milton Keynes (Angleterre), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/361/0/2892/1446/1342/671/60/0/d8838ad_5813845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-6">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Les Bleues se sont inclinées contre l’Allemagne (2-1), mercredi à Milton Keynes (Angleterre), en demi-finales de l’Euro 2022.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin de football 2022 : l’Allemagne met fin au rêve de finale de la France      Les Bleues se sont inclinées contre l’Allemagne (2-1), mercredi à Milton Keynes (Angleterre), en demi-finales de l’Euro 2022.          Par Vincent Daheron         Publié hier à 23h53, mis à jour à 07h13    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La déception de Kadidiatou Diani et Ouleymata Sarr après l’élimination de la France contre l’Allemagne, en demi-finales de l’Euro 2022, à Milton Keynes (Angleterre), le 27 juillet 2022.  RUI VIEIRA / AP                 Le rêve de l’équipe de France féminine de football a pris fin peu avant 23 heures, mercredi 27 juillet, à Milton Keynes (Angleterre). Ce songe estival, celui de décrocher le premier titre international de son histoire, a été éteint par l’Allemagne (2-1), en demi-finales de l’Euro 2022. En finale, la Nationalelf défiera l’Angleterre dans son antre de Wembley (Londres), dimanche à 18 heures.            Invaincues depuis le début de l’Euro avant cette rencontre, les Bleues fondaient de grands espoirs. Certes, l’Allemagne, du haut de ses huit titres européens, connaissait bien mieux les sommets d’un dernier carré, contrairement à l’équipe de France, novice à ce niveau en championnat d’Europe.                             Revivez la demi-finale :  Euro de football : les Françaises défaites par les Allemandes aux portes de la finale                   Mais de ce tournoi, les Françaises garderont longtemps en mémoire le nom d’Alexandra Popp. L’attaquante allemande a douché les espoirs de l’équipe de France en plantant une tête rageuse sur un centre de Svenja Huth (2-1, 76e), le sixième but dans cet Euro pour Popp, qui rejoint l’Anglaise Beth Mead en tête du classement des buteuses.                 En première période, c’est déjà elle qui avait ouvert la marque pour les Allemandes. Sa reprise jambe tendue du centre de Svenja Huth, encore elle, avait récompensé logiquement la domination de son équipe (1-0, 39e).            Plus pressantes, plus présentes physiquement, les joueuses de Martina Voss-Tecklenburg avaient posé leur patte sur cette demi-finale. La France était dépassée et ne répondait que par des fautes à répétition. D’ailleurs, sur un des nombreux coups francs dangereux de la première période, Alexandra Popp aurait déjà pu trouver la mire sans une parade de Pauline Peyraud-Magnin (22e).            C’est donc assez logiquement que la France était menée, elle pensait même rentrer aux vestiaires avec ce but de retard. C’était compter sans l’inspiration de Kadidiatou Diani, à l’origine de l’égalisation. Juste avant la pause, l’attaquante du PSG forçait Merle Frohms à marquer contre son camp, sa frappe ricochant sur le dos de la gardienne après avoir heurté le poteau gauche (1-1, 44e).                             Lire aussi :  Euro de football 2022 : Alexandra Popp, une novice expérimentée à la pointe de l’attaque allemande                   Une réaction soudaine contre le cours du jeu            La réaction sans tarder des Françaises, pourtant dominées dans le jeu, laissait croire qu’il existait une ouverture pour s’engouffrer en finale à Wembley. En seconde période, les Bleues ont confirmé en se montrant bien plus menaçantes. Entrée à la mi-temps, Selma Bacha a été de tous les bons coups, à la frappe (63e, 79e) ou à la passe, comme ce corner déposé sur la tête de Wendie Renard (63e). En fin de match, ses centres n’ont malheureusement pas trouvé ses partenaires.                Comme en quarts de finale contre les Pays-Bas (1-0 a.p.), il aura manqué de l’efficacité pour que les joueuses de Corinne Diacre entrevoient plus loin que le dernier carré. Même si elles ont fait trembler les filets allemands pour la première fois de l’Euro, cela n’a pas suffi à éviter le coup de poignard d’Alexandra Popp dans le dernier quart d’heure. « On a eu tous les éléments, on a eu le mental, il nous a manqué un peu d’efficacité, mais cette équipe de France est solidaire avec parfois des bons moments, parfois des mauvais », regrettait Selma Bacha au micro de TF1.            « Bien évidemment, on aurait aimé une autre issue. Maintenant, on est tombées sur un adversaire costaud, poursuivait, à chaud, la sélectionneuse Corinne Diacre. On a tout donné, on n’a pas de regrets, les filles ont été bien ce soir, ont donné tout ce qu’elles avaient à donner. On voit ce qu’il nous manque par rapport à ces grandes sélections. Un jour, ça viendra pour nous. »            L’équipe de France ne ramènera pas de premier titre dans sa valise mais elle a quand même franchi un palier. Pour la première fois depuis les Jeux olympiques de Londres en 2012, elle a brisé le plafond de verre des quarts de finale. Désormais, les regards sont tournés vers la Coupe du monde 2023 (du 20 juillet au 20 août) organisée en Australie et en Nouvelle-Zélande.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Euro féminin 2022 : Corinne Diacre, de l’adversité à l’apaisement chez les Bleues                        Vincent Daheron           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/27/euro-feminin-de-football-2022-l-allemagne-met-fin-au-reve-de-finale-de-la-france_6136388_3242.html"},"headline":"Euro f\u00e9minin de football 2022\u00a0: l\u2019Allemagne met fin au\u00a0r\u00eave de finale de la France","dateCreated":"2022-07-27T23:53:18+02:00","datePublished":"2022-07-27T23:53:18+02:00","dateModified":"2022-07-28T07:13:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"Les Bleues se sont inclin\u00e9es contre l\u2019Allemagne (2-1), mercredi \u00e0 Milton Keynes (Angleterre), en demi-finales de l\u2019Euro 2022.","author":[{"@type":"Person","name":"Vincent Daheron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/4034/2017/1342/671/60/0/a065466_e317b4599431474ab6e09b7f16a0296f-e317b4599431474ab6e09b7f16a0296f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-7">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Les joueuses de Corinne Diacre se sont inclinées 2-1 contre la Frauen-Mannschaft en demi-finales de la compétition et voient s’envoler leur rêve d’un premier sacre européen.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Je me demande si je ne vais pas faire demi-tour et me demollir au Spritz    Milan Paris de plus en plus Paris         C’est une solution comme une autre pour se consoler. Je vais proposer ça à Vincent quand il aura terminé son compte-rendu.                    23:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Peut-on dire que l'ePoppée des Bleues s'arrête ici ?    Mieux vaut en rire qu'en pleurer...         Elle est belle, mais elle fait mal.                    23:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Après le live de l'euro, quand ce sera le prochain?    Anticipation du manque...         Juste après la finale, puisqu’on livera le Trophée des champions entre le Paris Saint-Germain et Nantes, dimanche soir à 20 heures. Et il y aura aussi ce dimanche le live du Tour de France dans l’après-midi. Une journée à trois lives, c’est pas beau ça ?                    23:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Denis, là vous maintenez le live ouvert le temps que Vincent finisse son compte-rendu par  solidarité, c'est ça ?    Jérôme         Vous avez tout compris. Et puis, pour prolonger le plaisir avec vous, surtout.                    23:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien de tirs cadrés pour la France ce soir ?    Brieyoncé          Deux tirs cadrés sur treize tentatives pour les Bleues, contre quatre tirs cadrés sur onze tentatives pour les Allemandes. Selma Bacha a parlé de manque d’efficacité. C’est un peu ça.                    23:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Moi je parie que ce sera Vincent le chanceux. Il a l'air plus vieux.     Jean (un autre)         Il est plus jeune. Et ce n’est pas le chanceux. Vous avez tout faux.                    23:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Selma Bacha         « Ça ne s’est pas joué à grand chose mais on est tombées contre une grande nation et l’essentiel, c’est qu’on a tout donné. Un jour, on y arrivera, il faut y croire. Ce sont des échecs, ça fait partie d’une carrière. On reviendra plus fortes, j’en suis sûre et certaine. On évacue parce qu’il y a beaucoup de tristesse. On a tout donné parce qu’on voulait rentrer dans l’histoire des Bleues. On peut se féliciter parce qu’arriver en demi-finales, ce n’est pas facile. Plus tard dans la soirée, on verra ce qu’on se dira entre nous. On a eu tous les éléments, on a eu le mental, il nous a manqué un peu d’efficacité, mais cette équipe de France est solidaire avec parfois des bons moments, parfois des mauvais moments. On est fières de nous. J’y crois et cette équipe de France fera vibrer un jour le monde entier. »                            Le programme       Live  animé par Denis Ménétrier et Vincent Daheron          Bienvenue dans ce direct consacré à la demi-finale de l’Euro féminin de football 2022 entre l’Allemagne et la France.         De quoi s’agit-il ? De la deuxième demi-finale de cet Euro, entre l’Allemagne, huit fois titrée, et la France, novice à ce stade de la compétition européenne.         Où ? Au Stadium MK de Milton Keynes, en Angleterre.         A quelle heure ? 21 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et Canal+.         Qui live ? Denis Ménétrier et Vincent Daheron formeront le milieu de terrain du Chaudron d’Austerlitz tandis que Walid Kachour sera l’attaquant de pointe depuis le Stadium MK.         La composition des équipes :         Allemagne         Merle Frohms - Giulia Gwinn, Marina Hegering, Kathrin-Julia Hendrich, Felicitas Rauch - Lina Magull, Lena Oberdof, Sara Däbritz – Svenja Huth, Alexandra Popp (cap.), Jule Brand.         Sélectionneuse : Martina Voss-Tecklenburg.         France         Pauline Peyraud Magnin - Eve Périsset, Griedge Mbock, Wendie Renard, Sakina Karchaoui - Grace Geyoro, Charlotte Bilbault, Sandie Toletti - Kadidiatou Diani, Melvine Malard, Delphine Cascarino.         Sélectionneuse : Corinne Diacre.         Qui arbitre ? La Galloise Cheryl Foster.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue… et que la fumée des merguez irrite le voisin.         A lire en attendant         Charlotte Bilbault, la sentinelle des Bleues         Alexandra Popp, une novice d’expérience à la pointe de l’attaque allemande         La France brise enfin le plafond de verre des quarts de finale         La France bat les Pays-Bas 1-0 après prolongation et affrontera l’Allemagne en demi-finale         L’Angleterre se qualifie pour la finale en écrasant la Suède                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-27T20:53:42+00:00","coverageEndTime":"2022-07-28T08:53:42+00:00","headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","description":"Les joueuses de Corinne Diacre se sont inclin\u00e9es 2-1 contre la Frauen-Mannschaft en demi-finales de la comp\u00e9tition et voient s\u2019envoler leur r\u00eave d\u2019un premier sacre europ\u00e9en.","articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Euro de football : les Françaises défaites par les Allemandes aux portes de la finale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les joueuses de Corinne Diacre se sont inclin\u00e9es 2-1 contre la Frauen-Mannschaft en demi-finales de la comp\u00e9tition et voient s\u2019envoler leur r\u00eave d\u2019un premier sacre europ\u00e9en.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/3318/2212/1342/894/3/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-07-27T20:53:42+00:00"
,"endDate":"2022-07-28T08:53:42+00:00"
  Le r\u00eave de l\u2019\u00e9quipe de France a pris fin peu avant 23 heures, mercredi 27 juillet, \u00e0 Milton Keynes (Angleterre). Ce songe estival, celui de d\u00e9crocher le premier titre international de son histoire, a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint par l\u2019Allemagne (2-1), en demi-finale de l\u2019Euro 2022. En finale, la Nationalelf d\u00e9fiera l\u2019Angleterre qui jouera \u00e0 domicile, dans son antre de Wembley (Londres), dimanche (18 heures).          Invaincues depuis le d\u00e9but de l\u2019Euro avant cette rencontre, les Bleues fondaient de grands espoirs dans cette demi-finale. Certes, l\u2019Allemagne connaissa\u00eet bien mieux le dernier carr\u00e9 d\u2019un championnat d\u2019Europe contrairement \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de France, novice \u00e0 ce niveau de la comp\u00e9tition.          Mais de ce tournoi, les Fran\u00e7aises garderont longtemps en m\u00e9moire le nom d\u2019Alexandra Popp. L\u2019attaquante allemande a mis fin aux espoirs de l\u2019\u00e9quipe de France en plantant une t\u00eate rageuse sur un centre de Svenja Huth (2-1, 76e). Le sixi\u00e8me but pour Popp dans cet Euro, qui rejoint l\u2019Anglaise Beth Mead en t\u00eate du classement des buteuses.          En premi\u00e8re p\u00e9riode, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 elle qui avait ouvert la marque pour les Allemandes. Sa reprise jambe tendue du centre de Svenja Huth, encore elle, avait logiquement r\u00e9compens\u00e9 la domination de son \u00e9quipe (1-0, 39e).          Plus pressantes et plus pr\u00e9sentes physiquement, les joueuses de Martina Voss-Tecklenburg avaient pos\u00e9 leur patte sur cette demi-finale. La France \u00e9tait d\u00e9pass\u00e9e et ne r\u00e9pondait que par des fautes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. D\u2019ailleurs, sur un des nombreux coup-francs dangereux de la premi\u00e8re p\u00e9riode, Alexandra Popp aurait pu trouver la mire un peu plus t\u00f4t sans un arr\u00eat de Pauline Peyraud-Magnin (22e).          C\u2019est donc assez logiquement que la France \u00e9tait men\u00e9e et pensait rentrer aux vestiaires avec ce but de retard. C\u2019\u00e9tait sans compter sur l\u2019inspiration de Kadidiatou Diani, \u00e0 l\u2019origine de l\u2019\u00e9galisation. Juste avant la pause, l\u2019attaquante du PSG for\u00e7ait Merle Frohms \u00e0 marquer contre-son-camp, sa frappe ricochant sur le dos de la gardienne apr\u00e8s avoir heurt\u00e9 le poteau gauche (1-1, 44e).         Une r\u00e9action soudaine contre le cours du jeu         La r\u00e9action sans tarder des Fran\u00e7aises, pourtant domin\u00e9es dans le jeu, laissait croire qu\u2019il existait une ouverture pour s\u2019engouffrer en finale \u00e0 Wembley. En seconde p\u00e9riode, les Bleues ont confirm\u00e9 en se montrant bien plus mena\u00e7antes. Entr\u00e9e \u00e0 la mi-temps, Selma Bacha a \u00e9t\u00e9 de tous les bon coups, \u00e0 la frappe (63e, 79e) ou \u00e0 la passe comme ce corner d\u00e9pos\u00e9 sur la t\u00eate de Wendie Renard (63e).          Comme en quarts de finale contre les Pays-Bas (1-0 a.p.), il aura manqu\u00e9 de l\u2019efficacit\u00e9 pour que les joueuses de Corinne Diacre aillent plus loin que le dernier carr\u00e9. M\u00eame si elles ont fait trembler les filets allemands pour la premi\u00e8re fois de l\u2019Euro, cela n\u2019a pas suffi \u00e0 \u00e9viter le coup de poignard d\u2019Alexandra Popp. \u00ab\u00a0On a eu tous les \u00e9l\u00e9ments, on a eu le mental, il nous a manqu\u00e9 un peu d\u2019efficacit\u00e9, mais cette \u00e9quipe de France est solidaire avec parfois des bons moments, parfois des mauvais moments\u00a0\u00bb, regrettait Selma Bacha sur TF1.          \u00ab\u00a0Bien \u00e9videmment, on aurait aim\u00e9 une autre issue. Maintenant, on est tomb\u00e9es sur un adversaire costaud, poursuivait, \u00e0 chaud, la s\u00e9lectionneuse Corinne Diacre. On a tout donn\u00e9, on n\u2019a pas de regrets, les filles ont \u00e9t\u00e9 bien ce soir, ont donn\u00e9 tout ce qu\u2019elles avaient \u00e0 donner. On voit ce qu\u2019il nous manque par rapport \u00e0 ces grandes s\u00e9lections. Un jour, \u00e7a viendra pour nous.\u00a0\u00bb          L\u2019\u00e9quipe de France ne ram\u00e8nera pas de premier titre dans sa valise mais elle a quand m\u00eame franchi un palier. Pour la premi\u00e8re fois depuis les Jeux olympiques de Londres en 2012, elle a bris\u00e9 le plafond de verre des quarts de finale. D\u00e9sormais, les regards sont tourn\u00e9s vers la Coupe du monde 2023 (du 20 juillet au 20 ao\u00fbt) organis\u00e9e en Australie et en Nouvelle-Z\u00e9lande.                Selma Bacha et Wendie Renard apr\u00e8s l\u2019\u00e9limination de la France en demi-finale de l\u2019Euro contre l\u2019Allemagne, le 27 juillet \u00e0 Milton Keynes. ALESSANDRA TARANTINO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/2635d01_03350b89729b4123a3c4a72445a55450-03350b89729b4123a3c4a72445a55450-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne \u00e9limine la France en demi-finale","dateModified":"2022-07-27T21:37:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:36:22+00:00","articleBody":"     Un nouveau grand live pass\u00e9 \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, malgr\u00e9 la d\u00e9faite de l\u2019\u00e9quipe de France. On esp\u00e8re que les Bleues auront plus de r\u00e9ussite dans un an lors de la Coupe du monde 2023 en Nouvelle-Z\u00e9lande et en Australie. Et l\u2019on suivra \u00e7a avec vous, \u00e9videmment. Vous \u00e9tiez nombreux ce soir et vous nous avez r\u00e9gal\u00e9.          Pas de panique\u00a0: malgr\u00e9 l\u2019\u00e9limination des Bleues, l\u2019Euro n\u2019est pas termin\u00e9 pour les liveurs du Monde. On suivra \u00e9videmment la finale de la comp\u00e9tition dimanche, entre l\u2019Angleterre et l\u2019Allemagne (18 heures). Et d\u2019ici l\u00e0, vous aurez le droit \u00e0 des lives Tour de France tous les jours. Vous \u00eates g\u00e2t\u00e9s, nous aussi. Mais maintenant, c\u2019est dodo. Bonne nuit \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T21:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:20:53+00:00","articleBody":"    Est elle Poppulaire en Allemagne ?    Notori\u00e9t\u00e9          Si elle ne l\u2019\u00e9tait pas, nul doute que ce soir aura chang\u00e9 les choses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:20:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:19:25+00:00","articleBody":"    Combien de t\u00e9l\u00e9spectateurs pour cette demi ?    Ju (pas Jean)         \u00c7a, on le saura demain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:19:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:19:07+00:00","articleBody":"    Imbattable ce quart de finale Djoko Nadal ! Quelle soir\u00e9e on avait pass\u00e9 les enfants !!    Brieyonc\u00e9          Je pourrai dire que j\u2019y \u00e9tais. Et que j\u2019ai mis plusieurs jours \u00e0 m\u2019en remettre pour rattraper les heures de sommeil perdues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:18:39+00:00","articleBody":"    Vous voulez qu'on vous envoie 800 blagues nulles pour d\u00e9passer le record ?    On veut que le live continue          De Grace (Geyoro), non.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:18:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:18:18+00:00","articleBody":"    Il s'applique, Vincent, pour son compte-rendu...    isa         Il prend son temps. On est \u00e0 2 300 signes, on se rapproche de la fin. Je fais attention \u00e0 ne pas le d\u00e9ranger, pour ne pas le ralentir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:17:39+00:00","articleBody":"    Qui est nomm\u00e9e joueuse du match ?    Nostalgie d\u00e9j\u00e0               Qui d\u2019autre qu\u2019Alexandre Popp pour obtenir le troph\u00e9e de meilleure joueuse du match\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:17:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:16:39+00:00","articleBody":"    Popp 2 France 1... Je ne mangerai plus de popp corn, ne regarderai plus les popp up de mon smartphone, n'\u00e9couterai plus de musique popp, na!    C'est pas juuuste          Un traumatisme en bonne et due forme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:16:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:16:09+00:00","articleBody":"    Donc finalement Jean, ce voyage il s'organise ?    Schwel         Je vous salue.    Jean         Il n\u2019a pas l\u2019air de beaucoup s\u2019organiser, l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:16:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:15:52+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Beaucoup de d\u00e9ception ce soir, c\u2019est s\u00fbr. On a r\u00e9ussi \u00e0 avoir les occasions, elles ont \u00e9t\u00e9 plus tueuses. On a tout donn\u00e9 ce soir. On voulait aller en finale, donc la d\u00e9ception est l\u00e0. C\u2019est un match, il faut qu\u2019on passe \u00e0 autre chose, on va avoir d\u2019autres comp\u00e9titions et on va travailler pour aller d\u00e9crocher un titre. Quand on a eu quelques situations, il faut les mettre au fond, et c\u2019est ce qu\u2019elles ont r\u00e9ussi \u00e0 faire. On a essay\u00e9 de r\u00e9pondre pr\u00e9sent dans l\u2019engagement, mais on n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 concr\u00e9tiser nos temps forts.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Grace Geyoro","dateModified":"2022-07-27T21:15:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:14:39+00:00","articleBody":"    Merci Messieurs !    Dr\u00e9sienne         Merci \u00e0 vous pour votre fid\u00e9lit\u00e9 et bonne fin de soir\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:14:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:13:51+00:00","articleBody":"    Je vous la repose, par curiosit\u00e9, un match comme celui-l\u00e0, c'est combien de contributions des lecteurs \u00e0 vue de nez (publi\u00e9es ou non) ?    Lyne S\u00e9e         Nous allons terminer la rencontre avec pr\u00e8s de 1 300 contributions (publi\u00e9es ou non). Un tr\u00e8s beau score, mais encore loin des plus de 2 000 contributions du dernier quart de finale de Roland-Garros entre Rafael Nadal et Novak Djokovic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:14:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:12:51+00:00","articleBody":"    Le Milan-Paris est totalement d\u00e9fait\r\nJe me demande si je ne vais pas faire demi-tour et me demollir au Spritz    Milan Paris de plus en plus Paris         C\u2019est une solution comme une autre pour se consoler. Je vais proposer \u00e7a \u00e0 Vincent quand il aura termin\u00e9 son compte-rendu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:12:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:12:23+00:00","articleBody":"    Peut-on dire que l'ePopp\u00e9e des Bleues s'arr\u00eate ici ?    Mieux vaut en rire qu'en pleurer...         Elle est belle, mais elle fait mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:12:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:11:41+00:00","articleBody":"    Apr\u00e8s le live de l'euro, quand ce sera le prochain?    Anticipation du manque...         Juste apr\u00e8s la finale, puisqu\u2019on livera le Troph\u00e9e des champions entre le Paris Saint-Germain et Nantes, dimanche soir \u00e0 20 heures. Et il y aura aussi ce dimanche le live du Tour de France dans l\u2019apr\u00e8s-midi. Une journ\u00e9e \u00e0 trois lives, c\u2019est pas beau \u00e7a\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:11:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:10:53+00:00","articleBody":"    Denis, l\u00e0 vous maintenez le live ouvert le temps que Vincent finisse son compte-rendu par  solidarit\u00e9, c'est \u00e7a ?    J\u00e9r\u00f4me         Vous avez tout compris. Et puis, pour prolonger le plaisir avec vous, surtout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:10:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:10:24+00:00","articleBody":"    Combien de tirs cadr\u00e9s pour la France ce soir ?    Brieyonc\u00e9          Deux tirs cadr\u00e9s sur treize tentatives pour les Bleues, contre quatre tirs cadr\u00e9s sur onze tentatives pour les Allemandes. Selma Bacha a parl\u00e9 de manque d\u2019efficacit\u00e9. C\u2019est un peu \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:10:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:09:20+00:00","articleBody":"    Moi je parie que ce sera Vincent le chanceux. Il a l'air plus vieux.     Jean (un autre)         Il est plus jeune. Et ce n\u2019est pas le chanceux. Vous avez tout faux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:09:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:08:52+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0\u00c7a ne s\u2019est pas jou\u00e9 \u00e0 grand chose mais on est tomb\u00e9es contre une grande nation et l\u2019essentiel, c\u2019est qu\u2019on a tout donn\u00e9. Un jour, on y arrivera, il faut y croire. Ce sont des \u00e9checs, \u00e7a fait partie d\u2019une carri\u00e8re. On reviendra plus fortes, j\u2019en suis s\u00fbre et certaine. On \u00e9vacue parce qu\u2019il y a beaucoup de tristesse. On a tout donn\u00e9 parce qu\u2019on voulait rentrer dans l\u2019histoire des Bleues. On peut se f\u00e9liciter parce qu\u2019arriver en demi-finales, ce n\u2019est pas facile. Plus tard dans la soir\u00e9e, on verra ce qu\u2019on se dira entre nous. On a eu tous les \u00e9l\u00e9ments, on a eu le mental, il nous a manqu\u00e9 un peu d\u2019efficacit\u00e9, mais cette \u00e9quipe de France est solidaire avec parfois des bons moments, parfois des mauvais moments. On est fi\u00e8res de nous. J\u2019y crois et cette \u00e9quipe de France fera vibrer un jour le monde entier.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Selma Bacha","dateModified":"2022-07-27T21:08:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:07:04+00:00","articleBody":"    Je n'ai pas eu mes petits mots publi\u00e9s ce soir. Bonne nuit quand m\u00eame     Dodo          Vieux motard que jamais. Bonne nuit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:07:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:06:18+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Popp, cauchemar des Bleues","dateModified":"2022-07-27T21:06:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:05:58+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La poisse de Diacre contre l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-07-27T21:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:05:40+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Bien \u00e9videmment, on aurait aim\u00e9 une autre issue. Maintenant, on est tomb\u00e9es sur un adversaire costaud, il faut lui rendre hommage aussi. On a tout donn\u00e9, on n\u2019a pas de regrets, les filles ont \u00e9t\u00e9 biens ce soir, ont donn\u00e9 tout ce qu\u2019elles avaient \u00e0 donner. Il faut qu\u2019on continue \u00e0 travailler, ce qu\u2019on a fait, c\u2019est bien mais ce n\u2019est pas encore suffisant. On voit ce qu\u2019il nous manque par rapport \u00e0 ces grandes s\u00e9lections. Un jour, \u00e7a viendra pour nous. Elles sont d\u00e9\u00e7ues, il va falloir rester solidaire.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Corinne Diacre","dateModified":"2022-07-27T21:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:04:20+00:00","articleBody":"    La finale est pour quand ?    Schwel          Dimanche, \u00e0 18 heures, soyez pr\u00e9sents.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:04:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:04:03+00:00","articleBody":"    J'ai le seum. Le seul truc qui pourrait me consoler c'est une victoire des allemandes contre les anglaises.    Verdict dimanche         Le seum, c\u2019est pas belge normalement\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:04:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:03:41+00:00","articleBody":"    Quand sera la prochaine comp\u00e9tition de nos bleues?    A bient\u00f4t          Il y aura la Coupe du monde \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2023, en Nouvelle-Z\u00e9lande et en Australie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:03:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:03:01+00:00","articleBody":"    2006 ? Mais je croyais que c\u2019\u00e9tait 2004 ? Vous \u00eates multitraumatis\u00e9, mon pauvre ami\u2026    Sigmund         Bah oui, 2006, il y a eu une petite finale \u00e0 oublier contre l\u2019Italie. Et cette fois, j\u2019ai pu assister \u00e0 l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de cette d\u00e9faite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:01:28+00:00","articleBody":"    Ce r\u00e9sultat vous semble-t-il refl\u00e9ter le d\u00e9roulement de la partie ?    AnalyseDapr\u00e8sMatch         Finalement, oui, m\u00eame si les Fran\u00e7aises ont r\u00e9alis\u00e9 une bonne deuxi\u00e8me p\u00e9riode. Il y aura des regrets, \u00e9videmment, mais cette \u00e9quipe allemande est impressionnante de solidit\u00e9, notamment d\u00e9fensive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:01:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T21:00:46+00:00","articleBody":"    Merci \u00e0 l\u2019\u00e9quipe d\u2019avoir anim\u00e9 cet Euro, au moins pour nos Bleues! Question: aurons nous la m\u00eame \u00e9quipe pour la CDM des hommes au Qatar?     Rideau\u2026         L\u2019un de nous deux sera bien pr\u00e9sent pour liver depuis le Chaudron d\u2019Austerlitz. Et le deuxi\u00e8me, petit chanceux qu\u2019il est, sera sur place au Qatar, mais pour un autre m\u00e9dia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T21:00:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:59:51+00:00","articleBody":"    Le Milan Paris n'est toujours pas arriv\u00e9. \r\nVous  nous l\u00e2chez pas hein ?     Ambiance         On reste l\u00e0. Vous vous \u00eates retrouv\u00e9s au wagon-bar finalement\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:59:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:59:35+00:00","articleBody":"    Verre \u00e0 moiti\u00e9 plein ? on a pass\u00e9 les quarts, \r\nou \u00e0 moiti\u00e9 vide : on a toujours rien gagn\u00e9    ch'ti perplexe         Allez, \u00e0 moiti\u00e9 plein. C\u2019est une belle progression pour cette \u00e9quipe qui est prometteuse, avec de jeunes joueuses en progression. Et la prochaine fois, on aura Marie-Antoinette Katoto avec un genou qui fonctionne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:59:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:58:55+00:00","articleBody":"    Tutuuuuutttt les filles! Vous avez fait une superbe comp\u00e9tition!    Magic Turtule         C\u2019est une belle mani\u00e8re de les f\u00e9liciter pour ce beau parcours\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:58:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:58:23+00:00","articleBody":"    Et c'est de qui \"a la fin c'est l'Allemagne qui gagne?\"    Histoire de dormir moins frustr\u00e9e          De notre ami anglais Gary Lineker. L\u2019ex-attaquant avait prononc\u00e9 cette phrase c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 1990, lorsque l\u2019Allemagne avait remport\u00e9 la Coupe du monde apr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9 l\u2019Angleterre en demi-finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:58:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:57:00+00:00","articleBody":"    J'esp\u00e8re que Vincent dira dans son compte-rendu que nos Bleues se sont bien battues. C'\u00e9tait quand m\u00eame un beau match, avec un beau but de Frohms.    Claire         Il ne manquera pas de le faire, je viens de lui faire passer le message personnellement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:57:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:56:40+00:00","articleBody":"    Bon, un plafond de verre de bris\u00e9 en 1\/4 , maintenant il faudra progresser dans 4 ans !    Un Toulousain          Il y a la Coupe du monde dans un an et demi pour tenter de faire mieux que les demi-finales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:56:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:55:23+00:00","articleBody":"    Y aura quand m\u00eame un live de la finale m\u00eame sans la France ?    S\u2019il vous pla\u00eet\u2026         Evidemment, on veut voir les Anglaises et les Allemandes s\u2019\u00e9charper.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:55:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:55:04+00:00","articleBody":"    Diacre s'en va ou pas?    Impatiente         Son contrat prend fin \u00e0 l\u2019issue de cet Euro 2022. Mais le pr\u00e9sident de la FFF, No\u00ebl Le Gra\u00ebt, avait \u00e9voqu\u00e9 pour objectif d\u2019aller dans le dernier carr\u00e9. C\u2019est chose faite. Corinne Diacre pourrait ainsi \u00eatre prolong\u00e9e et mener les Bleues lors de la Coupe du monde 2023 en Australie et Nouvelle-Z\u00e9lande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:55:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:53:43+00:00","articleBody":"    Allez, pipi, les dents et au lit et on oublie     Merci les liveurs         On appr\u00e9cie la mentalit\u00e9.\u00a0Mais \u00e7a ne m\u2019a pas pour autant fait oublier la finale perdue en 2006.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:53:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:53:04+00:00","articleBody":"    Et \u00e0 la fin,  c'est l'Allemagne qui gagne...    Doree         \u00c7a fait une heure qu\u2019on ne veut pas le passer, mais bon\u00a0: \u00ab\u00a0Le football est un sport qui se joue \u00e0 onze contre onze, et \u00e0 la fin, c\u2019est l\u2019Allemagne qui gagne\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:53:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:52:02+00:00","articleBody":"    C'est fini \ud83d\ude2d    Julien         ..........      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:52:01+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini\u00a0! L\u2019Allemagne \u00e9limine l\u2019\u00e9quipe de France","dateModified":"2022-07-27T20:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:51:44+00:00","articleBody":"     Le cafouillage dans la surface mais Merle Frohms arrive \u00e0 d\u00e9gager avec ses poings.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:51:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:51:18+00:00","articleBody":"     Lena Oberdorf d\u00e9gage le danger\u00a0! Main de Lohmann, coup-franc pour les Bleues \u00e0 une quarantaine de m\u00e8tres du but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:51:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:51:07+00:00","articleBody":"    Il reste combien de temps ?    Monique          30 secondes...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:50:31+00:00","articleBody":"     Le coup-franc est encore bien tir\u00e9 par Selma Bacha mais la d\u00e9fense allemande repousse le danger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:50:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:50:11+00:00","articleBody":"          Enorme faute de Lena Oberdorf sur Kadidiatou Diani. La faute aurait pu valoir un carton rouge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton pour Oberdorf ","dateModified":"2022-07-27T20:50:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:49:17+00:00","articleBody":"     Main de Kadidiatou Diani.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:49:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:49:03+00:00","articleBody":"    J\u2019ai pas suivi mais c\u2019est quoi l\u2019origine de la vanne sur Dunkerque?    -=-         Votre coll\u00e8gue Jean s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 se rendre \u00e0 Dunkerque samedi soir en cas de qualification des Bleues pour le dernier carr\u00e9 contre les Pays-Bas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:49:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:48:29+00:00","articleBody":"     Le coup-franc de Selma Bacha s\u2019envole, comme les r\u00eaves de finale de la France...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:48:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:48:09+00:00","articleBody":"    #OVLP Apr\u00e8s le doubl\u00e9 de Popp, on veut le doubl\u00e9 de Frohms.    CSC         Allez Frohms, c\u2019est le moment de briller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:48:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:48:01+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T20:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:47:53+00:00","articleBody":"     Coup-franc int\u00e9ressant pour les Bleues, \u00e0 trente m\u00e8tres environ de la cage allemande. Charlotte Bilbault s\u2019est bien battue pour l\u2019obtenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:47:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:47:45+00:00","articleBody":"    Est-ce que vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs vous ont parl\u00e9 du chat \ud83d\udc31 ?    Tjsfan(e)etjassume          On vous jure qu\u2019il n\u2019est pas avec nous. Mais on va peut-\u00eatre devoir se r\u00e9signer et le poser sur notre bureau...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:47:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:46:32+00:00","articleBody":"    Vous pouvez lancer un #OVLP (On Veut La Prolongation)?    Je ne veux pas aller \u00e0 Dunkerque          Allez, c\u2019est parti pour le #OVLP\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:46:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:46:25+00:00","articleBody":"     Enorme occasion pour Linda Dallmann. Apr\u00e8s un centre cenu de la droite, elle croch\u00e8te la d\u00e9fense bleu, puis croise sa frappe qui passe proche du poteau de Pauline Peyraud-Magnin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dallmann laisse les Fran\u00e7aises en vie\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T20:47:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:46:13+00:00","articleBody":"     Le coup-franc lointain bien tir\u00e9 par Selma Bacha mais Merle Frohms sort avec les deux poings.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:46:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:45:49+00:00","articleBody":"    La FFL fait-elle des commentaires int\u00e9ressants ?    Coquille russe         Ils ont l\u2019air d\u2019appr\u00e9cier ce qui se passe actuellement.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:45:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:45:20+00:00","articleBody":"     Faute au milieu de terrain de Grace Geyoro sur Sydney Lohmann, l\u2019Allemagne gagne un peu de temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:45:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:44:44+00:00","articleBody":"    Est-ce que \u00e7a vous arrive de ne pas publier le bon mot d'un contributeur en vous disant que vous pourriez l'utiliser pour votre compte-rendu de match ?    Charline Saint-Andr\u00e9         Pas de mon c\u00f4t\u00e9. Mais \u00e7a serait bien le genre de Vincent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:44:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:43:51+00:00","articleBody":"    Il reste combien de temps?     Delph          Plus que trois minutes dans le temps r\u00e9glementaire...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:43:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:43:32+00:00","articleBody":"    La t\u00eate de Renard arrive !    Brieyonc\u00e9          Elle \u00e9tait l\u00e0\u00a0! Mais encore trop court pour que \u00e7a fasse but...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:43:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:43:32+00:00","articleBody":"     Il y avait du monde dans la surface pour ce coup-franc tricolore. Quelques secondes plus tard, Wendie Renard reprend un centre de la t\u00eate dans la course de Grace Geyoro mais Merle Frohms \u00e9tait pr\u00e9sente sur la trajectoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:44:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:42:16+00:00","articleBody":"    Qu\u2019allez-vous faire du champagne au frais ?    Igloogloo         Il semblerait qu\u2019on va attendre la prochaine Coupe du monde, hein.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:42:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:41:39+00:00","articleBody":"    En cas de victoire on fait quoi    Claudio         On part tous \u00e0 Dunkerque et pour de vrai cette fois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:41:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:41:24+00:00","articleBody":"    Je vois que ma question d\u00e9range. On lis bien TUUT TUUU sur votre animation et pas TUUT TUUT.\r\nC\u2019est important d\u2019\u00eatre pr\u00e9cis.    Pinailleur         Mea culpa. Sur notre interface, il est bien \u00e9crit \u00ab\u00a0Tuuutuuut\u00a0\u00bb. Nous n\u2019avons pas le temps de voir ce que \u00e7a donne en animation dans le live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:41:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:41:16+00:00","articleBody":"     A la r\u00e9ception d\u2019un bon centre, Clara Mateo encha\u00eene un bon contr\u00f4le avec une demi-vol\u00e9e au-dessus, ce n\u2019est pas pass\u00e9 loin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mateo au-dessus\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T20:42:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:39:58+00:00","articleBody":"     Hors jeu de Grace Geyoro, dommage parce que la passe d\u2019Ouleymata Sarr n\u2019\u00e9tait pas trop mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:39:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:39:41+00:00","articleBody":"    \u00c7a pue ?    Dr\u00e9sienne         Oui, mais je ne sais pas si \u00e7a provient des burritos qu\u2019on a mang\u00e9s ou du r\u00e9sultat du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:39:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:38:55+00:00","articleBody":"    En cas de d\u00e9faite, y\u2019a t\u2019il une petite finale pour les troisi\u00e8mes?    Chocolat          Eh non, pas de petite finale comme \u00e0 la Coupe du monde pour les perdantes en demi-finales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:38:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:38:14+00:00","articleBody":"     Svenja Huth est rest\u00e9e au sol pour l\u2019Allemagne apr\u00e8s un contact avec Eve P\u00e9risset. Les soigneurs sont entr\u00e9s sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:37:46+00:00","articleBody":"          Marina Hegering est remplac\u00e9e en d\u00e9fense centrale par Sara Doorsoun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-07-27T20:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:36:48+00:00","articleBody":"    C'est quoi ce logo \u00e9sot\u00e9rique que vous avez mis pour signifier l'Allemagne l\u00e0 ? On dirait une secte vegan jurassienne (me demandez pas pourquoi)...    Jacques Soir\u00e9degala         Ce n\u2019est pas le logo de l\u2019\u00e9quipe d\u2019Allemagne, en effet, mais celui de la F\u00e9d\u00e9ration allemande de football.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:36:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:36:06+00:00","articleBody":"          Ouleymata Sarr remplace Sandie Toletti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour les Bleues\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T20:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:35:40+00:00","articleBody":"          Le Tuuutuuut ets pass\u00e9 tout proche de porter ses fruits, avec la frappe de Bacha qui passe juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de Frohms\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a a failli marcherrrrrr","dateModified":"2022-07-27T20:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:35:22+00:00","articleBody":"          Un petit Tuuutuuut pour r\u00e9veiller les Bleues. On continue d\u2019y croire, on n\u2019abdique pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous savez quoi\u00a0? On le tente","dateModified":"2022-07-27T20:35:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:34:46+00:00","articleBody":"    Y'en a un qu'a pens\u00e9 au \"Tut tut\" un peu trop fort ...    Oups !         Vous \u00eates plusieurs \u00e0 nous avoir sugg\u00e9r\u00e9 le TUUUTUUUT mais nous n\u2019avons pas craqu\u00e9. Ce n\u2019est pas de notre faute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:34:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:33:37+00:00","articleBody":"          On checke un hors-jeu au d\u00e9but de l\u2019action. Mais le but est valid\u00e9 par l\u2019arbitre de la rencontre. Les Allemandes m\u00e8nent 2-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"V\u00e9rification du but avec la VAR, qui est valid\u00e9","dateModified":"2022-07-27T20:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:33:29+00:00","articleBody":"     L\u2019agressivit\u00e9 d\u2019Alexandra Popp prend de vitesse, surprend m\u00eame la d\u00e9fense des Bleues sur un centre de Svenja Huth, d\u00e9j\u00e0 passeuse d\u00e9cisive sur le premier but de Popp en premi\u00e8re p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:32:41+00:00","articleBody":"     Coup dur pour l\u2019\u00e9quipe de France. Alexandra Popp inscrit un doubl\u00e9 et refroidit l\u2019\u00e9quipe de France d\u2019un puissant coup de t\u00eate qui trompe Pauline Peyraud-Magnin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:32:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:32:02+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Popp double la mise\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T20:32:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:31:42+00:00","articleBody":"     Tir\u00e9 au deuxi\u00e8me poteau, Griedge Mbock reprend ce coup-franc de la t\u00eate mais difficile d\u2019appliquer sa frappe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:31:10+00:00","articleBody":"    Sinon, vous lisez quoi en ce moment ?    Arnaud Laporte         Le joueur, de Dosto\u00efevski. Et j\u2019ai l\u2019impression que ce match va se jouer comme \u00e0 la roulette, avec un brin de chance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:31:07+00:00","articleBody":"          Selma Bacha arrive la premi\u00e8re sur le ballon, Giulia Gwinn fait faute sur elle et est sanctionn\u00e9e d\u2019un carton jaune. Coup-franc pour les Bleues, excentr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier carton pour l\u2019Allemagne\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T20:31:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:29:28+00:00","articleBody":"    Si on va en finale, votre patron vous paye une place dans la tribune journalistes \u00e0 Wembley ?    G\u00e9g\u00e9          Notre coll\u00e8gue Walid Kachour y sera, pas de places pour trois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:29:00+00:00","articleBody":"     Ca chauffe entre Svenja Huth et Eve P\u00e9risset sur le bord de touche. L\u2019Allemande a bouscul\u00e9 la Fran\u00e7aise qui ne s\u2019est pas laiss\u00e9e faire, regard noir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:28:47+00:00","articleBody":"    Mon mari est Anglais. Dimanche pourrait \u00eatre notre premi\u00e8re grosse \u00e9preuve de couple\u2026 et un gros test d\u2019identit\u00e9 nationale pour nos enfants !    Fi\u00e8re d'\u00eatre bleue... Always!         Le repas de dimanche midi risque d\u2019\u00eatre tendu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:28:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:27:50+00:00","articleBody":"    Est-ce que vous savez si les femmes des pays Asiatiques se mettent au foot aussi ? Par exemple les Japonaises ?    Coco'rico         Les Japonaises ont remport\u00e9 la Coupe du monde 2011 et atteint la finale des Jeux olympiques 2012 et de la Coupe du monde 2015. Donc \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un petit moment qu\u2019elles s\u2019y sont mises.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:27:45+00:00","articleBody":"     Charlotte Bilbault passe \u00e0 travers un carton jaune qui n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 imm\u00e9rit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:27:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:27:01+00:00","articleBody":"    Un petit tututut pour les bleues ?     Iserois         Non, on ne refera pas deux fois la m\u00eame erreur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:25:59+00:00","articleBody":"     Quelle intervention de Griedge Mbock qui repousse le centre de Felicitas rauch depuis l\u2019aile gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#607005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:25:55+00:00","articleBody":"    Ah, Wendy , ce Renard des surfaces \u2026 on y croit !!!    Un Toulousain         Wendie Renard tient \u00e0 avoir une commotion c\u00e9r\u00e9brale ?    :\/         Si c\u2019est pour marquer un but de la t\u00eate et nous qualifier en finale de cet Euro, nul doute que notre capitaine se sacrifiera.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:25:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#606994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:25:09+00:00","articleBody":"          Lina Magull et Sara D\u00e4britz sont remplac\u00e9es au milieu de terrain par Sydney Lohmann et Linda Dallmann.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux changements pour l\u2019Allemagne\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T20:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#606999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:25:08+00:00","articleBody":"    Un traumatisme peut-\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de votre passion et de votre carri\u00e8re : vous avez trouv\u00e9 le moyen certain de ne plus jamais rat\u00e9 un match.     Psy en carton         Nous avons bien avanc\u00e9 sur cette s\u00e9ance. Je vous dois combien\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:25:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#606981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:24:14+00:00","articleBody":"    Vous \u00e9changez les r\u00f4les \u00e0 la mi-temps ?    Curieuse          G\u00e9n\u00e9ralement, oui. Mais pas ce soir, car Vincent, qui vous d\u00e9crit \u00e0 la perfection les actions de ce match, s\u2019occupera d\u2019\u00e9crire un petit compte-rendu de la rencontre apr\u00e8s le coup de sifflet final.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#606978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:23:40+00:00","articleBody":"    Elle fait quelle taille Wendy Renard? Parce qu'\u00e0 cot\u00e9 les autres ont l'air de hobbits. Surtout Bilbault.    Glouglou         Un bon 1,87m pour notre capitaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:23:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#606973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:23:24+00:00","articleBody":"    J'\u00e9tais fan de karchaoui. J'avoue que Bacha est aussi en train de prendre mon c\u0153ur     Bastille         Bacha alors.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#606971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:23:18+00:00","articleBody":"     Kadidiatou Diani a prodit\u00e9 de la mauvaise passe en retrait de Marina Hegering pour foncer sur le but. Un peu excentr\u00e9e sur la droite, elle a tir\u00e9 en angle ferm\u00e9 au lieu de servir Grace Geyoro dans la surface. Merle Frohms d\u00e9tourne en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dianiiiii\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T20:24:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#606969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:22:39+00:00","articleBody":"    On y croit, on y croit ! Allez les Bleuuuues !!!    Moi                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html#606967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/allemagne-france-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136367_3242.html","datePublished":"2022-07-27T20:22:09+00:00","articleBody":"    Pour la mi-temps de France Angleterre de 2004, il faudrait peut-\u00eatre consult\u00e9 - \u00e7a a l\u2019air grave docteur    Psy         Un jour, peut-\u00eatre...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/289/0/3318/1659/1342/671/60/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro de football\u00a0: les Fran\u00e7aises d\u00e9faites par les Allemandes aux portes de la finale","dateModified":"2022-07-27T20:22:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/3318/2212/1342/894/3/0/0789e96_b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-b3830319c1df4281a53ce52cd301e7c4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/28/18-8">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ La championne d’Europe du contre-la-montre s’est imposée en solitaire à l’issue d’une étape redoutée pour ses treize kilomètres sur gravier.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport        Tour de France Femmes 2022             Tour de France femmes : la Suissesse Marlen Reusser dompte les chemins blancs de l’Aube      La championne d’Europe du contre-la-montre s’est imposée en solitaire à l’issue d’une étape redoutée pour ses treize kilomètres sur gravier.          Par Aude Lasjaunias(Bar-sur-Aube (Aube), envoyée spéciale)         Publié hier à 18h43, mis à jour à 08h12    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Suissesse Marlen Reusser après sa victoire sur la 4e étape du Tour de France Femmes, entre Troyes et Bar-sur-Aube, le 27 juillet.  JEFF PACHOUD / AFP                 François Baroin aime quand les choses sont précises. Alors, ce mercredi 27 juillet, le maire (Les Républicains) de Troyes a profité de son passage lors du départ de la 4e étape du Tour de France Femmes pour une rapide mise au point : certes, le peloton a parcouru la veille les vignobles de la Marne, entre Reims et Epernay, mais la préfecture de l’Aube est bien la capitale historique de la Champagne. Voilà qui est dit.            Pas sûr toutefois que les coureuses aient vraiment eu la tête à cette bataille de clochers champenoise. Toute leur attention était plutôt portée sur les 126,8 kilomètres à parcourir, jusqu’à Bar-sur-Aube.                 Avec une petite appréhension : il allait leur falloir dompter des « chemins blancs », quatre secteurs empierrés à travers les vignes, d’une distance totale de 12,5 km, et ne pas y connaître d’incident ou d’accident. A ce jeu-là c’est la Suissesse Marlen Reusser (SD Worx), qui s’en est le mieux sortie, remportant l’étape en solitaire.                             Revivez la 4e étape du Tour de France Femmes :  Marlen Reusser s’impose dans la poussière des chemins de vigne                   « C’est vraiment particulier », racontait avant le départ Coralie Demay, la Bretonne de l’équipe St Michel-Auber 93, à propos de ces secteurs rappelant un peu ceux de l’épreuve italienne, les Strade Bianche.            « On a reconnu le tracé, mais quand on est six, on met un peu d’écart entre nous. Là je pense en plus qu’il y aura beaucoup de poussière, je ne sais pas si on verra grand-chose. Si jamais il y a une chute devant, freiner sera compliqué donc j’essaie de ne pas y penser. Moi qui ne suis pas très technique… »            L’équipe SD Worx « comptait rendre la course difficile »            La coureuse de 29 ans le savait : elle allait devoir « se faire violence » si elle voulait être dans le coup. Alors elle a joué son va-tout. Échappée au kilomètre 44 avec la Française Laura Asencio (Ceratizit-WNT) et la Belge Valerie Demey (Liv Racing Xstra), elle ne sera rattrapée que dans le chemin blanc du plateau de Blu, une bonne quarantaine de kilomètres plus loin.                C’est au chaud, dans le groupe emmené par la Néerlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) – toujours maillot jaune à l’issue de l’étape –, que la Bretonne a pu voir la vainqueure du jour placer son attaque. Marlen Reusser a réussi à sortir du peloton sur le plat peu avant le chemin blanc de Vitry, le dernier secteur répertorié, à quelque 20 kilomètres de la ligne.            « L’équipe comptait rendre la course difficile et faire en sorte qu’elle ne se résume pas à un final facile, a expliqué à l’arrivée l’intéressée, championne d’Europe du contre-la-montre. Nous avions dit que nous attaquerions à tour de rôle et qu’une de nous réussirait à s’isoler. J’ai eu de la chance que ce soit moi. Je suis très reconnaissante envers ma formation et mes coéquipières. »            Sur les chemins de l’Aube, on attendait plutôt une autre coureuse de son armada néerlandaise : Lotte Kopecky, victorieuse des Strade Bianche, en début d’année. Mais ce mercredi, la championne de Belgique 2021 n’a terminé que 6e.            « On est loin du copier-coller »            « Le type de gravier et les bosses sont très différents, on est loin du copier-coller », prévenait pourtant Grace Brown (FDJ-Suez-Futuroscope), 11e de l’épreuve italienne, 23e aujourd’hui. « Il y a les chemins, ça donne l’illusion que c’est pareil, mais ça sera une course complètement différente », abondait sa coéquipière, Cecilie Uttrup Ludwig, 5e à Sienne, 19e à Bar-sur-Aube.                La voix éraillée de la Danoise trahissait une nuit écourtée par les célébrations de sa victoire à Epernay la veille. Il n’est pas exclu que la formation française remette le couvert ce soir pour fêter la 2e place d’Evita Muzic, sortie en contre dans le final. « C’est sûr que ce n’est pas une victoire, mais c’est quand même un podium sur le Tour de France », a reconnu la Française de 23 ans. Et de poursuivre, « on a enfin tourné la page de notre journée noire » de lundi, marquée par la terrible chute et l’abandon de Marta Cavalli.                             Lire aussi :  A Epernay, le sursaut d’orgueil de Cecilie Uttrup Ludwig                   C’est a priori Mavi Garcia qui a récupéré le maillot à poisse de ce Tour. Victime de plusieurs ennuis mécaniques lors de cette 4e étape, la leader de l’équipe UAE Team ADQ a ensuite chuté en percutant l’avant de la voiture de son directeur sportif. La championne d’Espagne a franchi la ligne à 3 min 11 sec de Marlen Reusser et recule au 11e rang au classement général, à 2 min 26 sec de Marianne Vos.            Demain, le peloton prendra le départ de l’étape la plus longue de cette édition : 175,6 kilomètres de Bar-le-Duc (Meuse) à Saint-Dié-des-Vosges (Vosges). Et, là encore, revient une petite appréhension. « J’ai déjà fait 160 bornes plusieurs fois, mais 175 jamais. Donc ça va être une première ! Mais bon, même pour les grosses équipes je pense, explique Coralie Demay. Ça va être difficile pour tout le monde… »                  Aude Lasjaunias(Bar-sur-Aube (Aube), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/27/tour-de-france-femmes-la-suissesse-marlen-reusser-dompte-les-chemins-blancs-de-l-aube_6136365_3242.html"},"headline":"Tour de France femmes\u00a0: la Suissesse Marlen Reusser dompte les chemins blancs de l\u2019Aube","dateCreated":"2022-07-27T18:43:34+02:00","datePublished":"2022-07-27T18:43:34+02:00","dateModified":"2022-07-28T08:12:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Cyclisme","Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"description":"La championne d\u2019Europe du contre-la-montre s\u2019est impos\u00e9e en solitaire \u00e0 l\u2019issue d\u2019une \u00e9tape redout\u00e9e pour ses treize kilom\u00e8tres sur gravier.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Bar-sur-Aube (Aube), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/127/0/5595/2797/1342/671/60/0/a086e64_5810908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":" Tour de France Femmes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france-femmes-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-9">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Le club a été sauvé, mercredi, d’une rétrogradation administrative en National 1 par la Fédération française de football. Malgré des difficultés financières persistantes, il peut désormais se projeter dans la nouvelle saison, qui commence dès samedi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Ligue 2             Maintenus en Ligue 2, les Girondins de Bordeaux envisagent à nouveau un avenir sportif      Le club a été sauvé, mercredi, d’une rétrogradation administrative en National 1 par la Fédération française de football. Malgré des difficultés financières persistantes, il peut désormais se projeter dans la nouvelle saison, qui commence dès samedi.          Par Denis Ménétrier         Publié hier à 17h50, mis à jour à 08h27    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’entraîneur bordelais David Guion transmet des consignes à ses joueurs lors du match de Ligue 1 entre Bordeaux et Saint-Etienne, le 20 avril 2022, à Bordeaux.  ROMAIN PERROCHEAU/AFP                 Dans l’expectative depuis plus d’un mois, Vital N’Simba va enfin pouvoir se projeter sur la saison prochaine. Arrivé de Clermont en juin pour signer aux Girondins de Bordeaux, le défenseur congolais de 29 ans s’entraîne depuis plusieurs semaines, sans contrat, avec le club au scapulaire. Il attend son homologation depuis la décision prise le 14 juin par la direction nationale du contrôle de gestion (DNCG), le gendarme financier du football français, de rétrograder administrativement les Girondins en National 1.            La décision prise par le comité exécutif de la Fédération française de football (FFF), mercredi 27 juillet, vient éclaircir l’avenir de N’Simba, comme celui de tous les joueurs de l’effectif bordelais. L’instance de la FFF a décidé de réintégrer les Girondins en Ligue 2, allant dans le sens de la conciliation proposée lundi par le Comité national olympique et sportif français (CNOSF).                 Pour le club centenaire, monument historique du football français, cette décision est à la fois un immense soulagement – elle permet d’éviter un dépôt de bilan qui semblait inéluctable en cas de rétrogradation dans le monde amateur – et une victoire, au terme de plusieurs semaines d’intenses tractations. Après la confirmation en appel, par la DNCG, de la rétrogradation administrative, le 5 juillet, Gérard Lopez, le président des Girondins, a trouvé des accords pour démontrer la capacité financière du club à poursuivre son activité la saison prochaine.            𝙇𝙚 𝙁𝘾 𝙂𝙞𝙧𝙤𝙣𝙙𝙞𝙣𝙨 𝙙𝙚 𝘽𝙤𝙧𝙙𝙚𝙖𝙪𝙭 𝙢𝙖𝙞𝙣𝙩𝙚𝙣𝙪 𝙚𝙣 𝙇𝙞𝙜𝙪𝙚 𝟮 𝘽𝙆𝙏


<article-nb="2022/07/28/18-10">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ La capitaine de la Frauen-Mannschaft, qui défie l’équipe de France, mercredi, en demi-finale de l’Euro de football, participe pour la première fois à la compétition à l’âge de 31 ans.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro de football 2022 : Alexandra Popp, une novice expérimentée à la pointe de l’attaque allemande      La capitaine de la Frauen-Mannschaft, qui défie l’équipe de France, mercredi, en demi-finale de l’Euro de football, participe pour la première fois à la compétition à l’âge de 31 ans.          Par Arthur Verdelet         Publié hier à 16h00, mis à jour hier à 21h42    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Alexandra Popp célèbre, en compagnie de Jule Brand, son but contre l’Autriche en quart de finale de l’Euro 2022, le 21 juillet 2022, à Brentford (Angleterre).  ALESSANDRA TARANTINO / AP                 Elle sera l’une des menaces principales pour les Bleues et leur sélectionneuse, Corinne Diacre, lors de la demi-finale de l’Euro de football entre la France et l’Allemagne, mercredi 27 juillet, à 21 heures. Pourtant, Alexandra Popp a bien failli ne pas jouer. Testée positive au Covid-19 le 15 juin, trois semaines avant le début de la compétition, la capitaine de la Frauen-Mannschaft, qui a démarré le tournoi sur le banc, ne doit son salut qu’au forfait de sa coéquipière Lea Schüller, à son tour touchée par le virus.            « Lea Schüller était clairement l’attaquante numéro un au départ, explique Jan Göbel, journaliste pour l’hebdomadaire Der Spiegel. Je suis impressionné de voir à quel point elle a été remplacée par Popp. » Buteuse de la tête lors des trois matchs de poules de l’Allemagne – face au Danemark (4-0), à l’Espagne (2-0), puis à la Finlande (3-0) –, Alexandra Popp a encore marqué dans les dernières minutes du quart de finale contre l’Autriche (2-0).            4 - Alexandra Popp has become the second player to score in four consecutive appearances at the UEFA Women's Euros,… https://t.co/SW960Daa8V— OptaJoe (@OptaJoe)              L’histoire de la joueuse du VfL Woflsburg avec l’Euro se résumait jusque-là à une liste de rendez-vous manqués. Alexandra Popp, qui cumule plus de cent sélections avec l’Allemagne, dispute en effet à 31 ans son premier tournoi européen. Absente en 2013 et en 2017 en raison de blessures, l’attaquante n’a échappé à une passe de trois malchanceuse que grâce au report d’un an de l’édition 2021 pour cause de pandémie.                 Touchée au cartilage du genou en avril de la même année, « Poppi » a subi quelques semaines plus tard une intervention chirurgicale qui devait une nouvelle fois l’empêcher de participer à la compétition au cours de l’été 2021. Le report d’un an de l’Euro masculin, prévu à l’origine en juin 2020, a eu des conséquences sur le tournoi des femmes, décalé d’une année en conséquence. Une opportunité pour l’Allemande, qui se disait alors « incroyablement reconnaissante de pouvoir rejouer au football et de poursuivre cette passion ».            Un pont entre les générations            Avec 118 sélections et 57 buts marqués,Alexandra Popp est la joueuse la plus expérimentée du groupe, dirigé depuis 2018 par Martina Voss-Tecklenburg. Elle fait partie d’un groupe dont le tiers des joueuses sont nées après l’an 2000. En l’absence des deux milieux références que sont Dzsenifer Marozsan et Melanie Leupolz, la capitaine joue un rôle de « leader incontestée et très populaire » auprès de ses jeunes partenaires, selon le journaliste allemand Jan Göbel.            Elle multiplie notamment les conseils à sa partenaire en attaque, la très prometteuse Klara Bühl, tout juste 21 ans, qui sera toutefois absente contre les Bleues puisque testée positive au Covid-19 mardi. « Sa compatriote Lina Magull trouve que Popp entraîne tout le monde avec sa mentalité, ajoute Jan Göbel. Sur le terrain, elle représente le pressing agressif, elle attaque à tout moment, et avec cette présence, il est actuellement impossible d’imaginer l’équipe sans elle. »                Pas avare d’efforts sur le terrain, la capitaine sait « hausser le ton » quand il le faut, ou au contraire « donner un soutien plus silencieux à ses coéquipières », comme elle s’en explique sur le site de la Fédération allemande. Au terme du quart de finale maîtrisé contre l’Autriche, c’est elle qui a enchaîné, tout sourire, les prises de parole face aux médias. L’occasion de placer un léger tacle aux critiques de la sélection allemande. « Nous avons démarré ce tournoi, et tout le monde pensait que nous n’allions nulle part, a-t-elle rappelé au micro de DW Sports. Mais, maintenant, nous sommes en demi-finale. L’équipe le mérite parce que nous déployons énormément d’énergie sur le terrain. »            🗣️ "We came into the tournament and everyone thought we wouldn't get anywhere, and now we're in the semifinal."


<article-nb="2022/07/28/18-11">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Le club bordelais, en difficultés financières et menacé de relégation en National, a été repêché in extremis, à trois jours du début de la nouvelle saison.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Football             Les Girondins de Bordeaux maintenus en Ligue 2, après décision de la Fédération française de football      Le club bordelais, en difficultés financières et menacé de relégation en National, a été repêché in extremis, à trois jours du début de la nouvelle saison.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h34, mis à jour hier à 14h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La décision marque la fin d’un long feuilleton pour les Girondins de Bordeaux. Mercredi 27 juillet, le club a été officiellement repêché en Ligue 2 (L2) sur décision du conseil exécutif de la Fédération française de football (FFF), à trois jours du début de la saison.            Le club doit également être convoqué par la Direction nationale de contrôle et de gestion (DNCG) « pour juger de toute mesure immédiate de suivi et de contrôle à son encontre », et les Girondins seront sous « un contrôle financier renforcé et régulier durant la saison 2022-2023 », précise un communiqué de la FFF.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La chute des Girondins de Bordeaux, un monument du football français                   Après plusieurs recours, Bordeaux, relégué sportivement en L2 puis rétrogradé administrativement en National (3e division) par la DNCG, est donc autorisé à disputer la nouvelle saison en Ligue 2, qui commence samedi, contre Valenciennes.            Une décision conforme à l’avis du Comité national olympique            « Nous saluons cette décision qui est un immense soulagement pour le club, nous, joueurs et joueuses, ainsi que pour nos 300 salariés et nos partenaires et supporteurs », s’est félicité dans un communiqué Thomas Jacquemier, le directeur général délégué du club.                 « C’est enfin une excellente nouvelle. Les Girondins de Bordeaux sont sauvés, souffle de son côté Alain Anziani, le président (PS) de Bordeaux Métropole. Tous ceux qui se sont mobilisés pour parvenir à ce résultat doivent en être remerciés. Il faut maintenant se tourner vers l’avenir et écrire une nouvelle histoire sportive. »            En proie à de grandes difficultés budgétaires, les Girondins ont été sauvés in extremis par la FFF, qui a réuni en urgence mercredi matin son « Comex ». Les dirigeants sont revenus sur la décision émise et confirmée en appel par la DNCG, qui condamnait les Girondins à démarrer la saison 2022-2023 en National, au risque d’un dépôt de bilan du club.            Le Comex a suivi la proposition de conciliation du Comité national olympique et sportif français. Lundi, ce dernier avait en effet rendu un avis consultatif favorable au maintien en Ligue 2 des Girondins de Bordeaux.                Pas encore concrétisées au moment des auditions à la DNCG, en juillet, les garanties apportées depuis par le club ont fini par convaincre la Fédération et son président Noël Le Graët, qui avait été très critique sur la gestion du club six fois champion de France.                             Lire aussi :  Qui possède les clubs de foot français ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/27/football-les-girondins-de-bordeaux-maintenus-en-ligue-2-apres-decision-de-la-federation-francaise-de-football_6136339_3242.html"},"headline":"Les Girondins de Bordeaux maintenus en Ligue\u00a02, apr\u00e8s d\u00e9cision de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football","dateCreated":"2022-07-27T14:34:03+02:00","datePublished":"2022-07-27T14:34:03+02:00","dateModified":"2022-07-27T14:56:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Le club bordelais, en difficult\u00e9s financi\u00e8res et menac\u00e9 de rel\u00e9gation en National, a \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9 in extremis, \u00e0 trois jours du d\u00e9but de la nouvelle saison.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/10/24/360/0/4343/2171/1342/671/60/0/c83d2db_5885211-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-12">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Accusé de « corruption » et d’« escroquerie » comme les autres prévenus, « Ney » sera jugé aux côtés des anciens présidents du Barça, Josep Maria Bartomeu et Sandro Rosell, un mois avant la Coupe du monde au Qatar (du 21 novembre au 18 décembre).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Transferts             Neymar jugé en octobre pour des irrégularités lors de son transfert à Barcelone en 2013      Accusé de « corruption » et d’« escroquerie » comme les autres prévenus, « Ney » sera jugé aux côtés des anciens présidents du Barça, Josep Maria Bartomeu et Sandro Rosell, un mois avant la Coupe du monde au Qatar (du 21 novembre au 18 décembre).       Le Monde avec AFP     Publié hier à 13h14, mis à jour à 09h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’attaquant brésilien du Paris-Saint-Germain Neymar, lors du match contre le Gamba Osaka, au stade Suita d’Osaka, le 25 juillet 2022.  KAZUHIRO NOGI / AFP                 Le footballeur brésilien du Paris-Saint-Germain Neymar sera jugé du 17 au 31 octobre à Barcelone pour des irrégularités présumées commises lors de son transfert de Santos au FC Barcelone en 2013, a appris l’Agence France-Presse, mercredi 27 juillet, auprès de la justice espagnole.            Accusé de « corruption » et d’« escroquerie » comme les autres prévenus, « Ney » sera jugé aux côtés de ses parents et des anciens présidents du Barça, Josep Maria Bartomeu et Sandro Rosell, un mois avant la Coupe du monde au Qatar (du 21 novembre au 18 décembre). Le parquet a requis deux ans de prison à son encontre.                 Ancien détenteur partiel des droits du joueur, le groupe brésilien DIS est à l’origine de cette affaire. Il s’était estimé lésé lors du transfert de l’attaquant et avait porté plainte contre Neymar, son père, le club de Santos, le Barça et leurs dirigeants.                             Lire aussi :  Neymar risque jusqu’à six ans de prison pour son transfert au FC Barcelone, selon un magistrat espagnol                   Saga judiciaire            Le Barça avait officiellement chiffré le transfert du joueur à 57,1 millions d’euros : 40 millions pour la famille de Neymar et 17,1 millions pour Santos. Mais, selon la justice, il a, en réalité, coûté au moins 83,3 millions.            DIS, qui avait reçu 6,8 millions d’euros sur les 17,1 millions versés à Santos, accuse donc Neymar et le Barça de lui avoir caché le montant réel pour lui reverser moins d’argent. Le groupe brésilien s’est dit dans un communiqué « satisfait » de l’annonce du calendrier du procès.                Les années de Neymar à Barcelone ont été également au centre d’une saga judiciaire entre le club catalan et l’attaquant brésilien.            « Ney » et le Barça avaient fini par signer en juillet 2021 un accord pour mettre fin « à l’amiable » aux litiges financiers les opposant notamment autour de la prime de prolongation promise par le club avant le transfert record du Brésilien au PSG en 2017 pour 222 millions d’euros.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Feuilleton Neymar Jr : du casse du siècle à l’exfiltration avortée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/27/neymar-juge-en-octobre-pour-des-irregularites-lors-de-son-transfert-a-barcelone-en-2013_6136336_3242.html"},"headline":"Neymar jug\u00e9 en octobre pour des irr\u00e9gularit\u00e9s lors de\u00a0son transfert \u00e0\u00a0Barcelone en\u00a02013","dateCreated":"2022-07-27T13:14:45+02:00","datePublished":"2022-07-27T13:14:45+02:00","dateModified":"2022-07-28T09:51:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Transferts"],"keywords":["Transferts","Sport","Football"],"description":"Accus\u00e9 de \u00ab\u00a0corruption\u00a0\u00bb et d\u2019\u00ab\u00a0escroquerie\u00a0\u00bb comme les autres pr\u00e9venus, \u00ab\u00a0Ney\u00a0\u00bb sera jug\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s des anciens pr\u00e9sidents du Bar\u00e7a, Josep Maria Bartomeu et Sandro Rosell, un mois avant la Coupe du monde au Qatar (du\u00a021\u00a0novembre au\u00a018\u00a0d\u00e9cembre).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/723f71d_5797922-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transferts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transferts/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-13">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ La coureuse suisse de la formation SD Worx a remporté en solitaire la 4ᵉ étape dans les rues de Bar-sur-Aube. La Néerlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) conserve le maillot jaune.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France Femmes 2022 : Marlen Reusser s’impose dans la poussière des chemins de vigne champenois La coureuse suisse de la formation SD Worx a remporté en solitaire la 4ᵉ étape dans les rues de Bar-sur-Aube. La Néerlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) conserve le maillot jaune.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 27/07 à 17:10   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La victoire pour Marlen Reusser, le maillot jaune toujours sur les épaules de Marianne Vos         Elle a attaqué sur le plat à une vingtaine de kilomètres de l’arrivée et plus personne ne l’a revue. La Suissesse Marlen Reusser (SD Work) a remporté en solitaire la quatrième étape du Tour de France Femmes 2022 à Bar-sur-Aube. La Française Evita Muzic (FDJ-Suez-Futuroscope) s’offre la deuxième place en remportant le sprint des poursuivantes devant la Biélorusse Alena Amialiusik (Canyon//Sram Racing), encore à l’attaque.          Cette étape dans la poussière des chemins de vigne de l’Aube promettait des surprises, elle a surtout piégé l’Espagnole Margarita Victoria Garcia Cañellas (UAE Team ADQ). Victime de plusieurs ennuis mécaniques, la championne d’Espagne a ensuite chuté en percutant l’avant de la voiture de son directeur sportif. A l’arrivée, elle a franchi la ligne à 3 minutes 11 secondes de Marlen Reusser. Au classement général, « Mavi » Garcia pointe désormais à 2 minutes 26 secondes de Marianne Vos (Jumbo-Visma), 5e à l’arrivée et toujours leader.          Les autres prétendantes au podium ont fini dans le groupe maillot jaune, dont la Française Juliette Labous (DSM) ou encore la Néerlandaise Annemiek van Vleuten (Movistar), que l’on avait vue en difficulté en début de semaine.          Pas de changement à signaler concernant les maillots distinctifs : Marianne Vos garde le vert du classement par points ; Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg) celui à pois de meilleure grimpeuse ; et Julie De Wilde (Plantur-Pura) le blanc de la meilleure jeune.                La Suissesse Marlen Reusser célèbre sa victoire d’étape sur le podium à Bar-sur-Aube. JEFF PACHOUD / AFP                     Le 27/07 à 17:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la cinquième étape du Tour et dès ce soir pour la demi-finale des Bleues à l’Euro féminin de football !                         Le 27/07 à 17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 du classement général à l’issue de la 4e étape :                               Le 27/07 à 16:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Merci Florian ! Bonne soirée ! Sur le live France/Allemagne ?    kopiste de tjrs          Merci ! Ce soir, pour moi, ce sera massage et cryothérapie. Pour la demi-finale des Bleues, je vais passer le relais aux sémillants Vincent et Denis, les habitués des soirées nocturnes de l’Euro féminin de football.                    Le 27/07 à 16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Juliette Labous toujours dans le peloton maillot jaune ?    pour savoir          Affirmatif, la Française de l’équipe DSM a franchi la ligne dans le même temps que Marianne Vos. Elle profite des malheurs de Margarita Victoria García Cañellas pour grapiller une place au classement général (7e, à 1 minute 05 secondes de la leader).                    Le 27/07 à 16:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Margarita Victoria García Cañellas grande perdante du jour         La championne d’Espagne a franchi la ligne à 3 minutes 11 secondes de Marlen Reusser. Au classement général, elle recule du 6e au 11e rang et pointe désormais à 2 minutes 26 secondes de Marianne Vos.          Victime de plusieurs ennuis mécaniques, elle a ensuite chuté en percutant l’avant de la voiture de son directeur sportif.          On revoit le moment où l’Espagnole a changé de vélo quand Alexandra Manly revenait de l’arrière, provoquant cette chute involontaire :                              Le 27/07 à 16:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 5 à l’arrivée de cette 4e étape :          Marlen Reusser (SD Worx)        Evita Muzic (FDJ-Suez-Futuroscope), à 1 min 24 s        Alena Amialiusik (Canyon//Sram Racing), à 1 min 24 s        Veronica Ewers (EF Education-Tibco-SVB), à 1 min 24 s        Marianne Vos (Jumbo-Visma), à 1 min 40 s                     Le 27/07 à 16:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marianne Vos conserve son maillot jaune        La Néerlandaise (Jumbo-Visma) gagne en prime le sprint pour la cinquième place. Le podium du classement général reste figé.                    Le 27/07 à 16:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une Française deuxième         Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope) remporte le sprint des poursuivantes.                    Le 27/07 à 16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un trio pour deux places sur le podium        L’Américaine Veronica Ewers (EF Education -Tibco), la Biélorusse Alena Amialiusik (Canyon / SRAM Racing) ou la Française Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope) ?                    Le 27/07 à 16:30   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marlen Reusser vainqueure à Bar-sur-Aube !        La championne d’Europe du contre-la-montre a fait parler ses qualités de rouleuses dans le final de cette quatrième étape du Tour de France. C’est le premier succès d’une coureuse échappée sur cette Grande Boucle.                              Le 27/07 à 16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marlen Reusser passe sous la flamme rouge        Sauf accident, la Suissesse de l’équipe SD Worx va remporter la victoire d’étape à Bar-sur-Aube. La Française Evita Muzic va disputer une place sur le podium.                    Le 27/07 à 16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L'écart se Reusser ?    Curieux         C’est tout le contraire !                    Le 27/07 à 16:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marlen Reusser en tête au sommet de la côte du Val Perdu        La Suissesse bascule avec presque 1 minute et 10 secondes d’avance sur ses premières poursuivantes avant d’entamer la descente vers Bar-sur-Aube.                    Le 27/07 à 16:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La française Evita sur le Perón de la victoire d'étape ?    on y croit          Le jeu de mots est très technique, mais ça va être compliqué de rattraper la Suissesse. Même en buvant un bidon de maté.                    Le 27/07 à 16:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marlen Reusser se rapproche de la victoire        A 7 kilomètres de l’arrivée, la rouleuse suisse compte désormais 50 secondes d’avance sur un trio. En effet, l’Américaine Veronica Ewers (EF Education -Tibco) a fait la jonction avec la Biélorusse Alena Amialiusik (Canyon / SRAM Racing) et la Française Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope).                              Le 27/07 à 16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un duo derrière Marlen Reusser        La Française Evita Muzic vient de rattraper la Biélorusse Alena Amialiusik dans la côte des Bergères, mais l’écart grandit avec la tête de la course.                    Le 27/07 à 16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les écarts à 10 kilomètres de l’arrivée         Marlen Reusser (SD Work)        Alena Amialiusik (Canyon / SRAM Racing), à 30 s        Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope), à 40 s        Le groupe maillot jaune, à 54 s                     Le 27/07 à 16:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Margarita Victoria García Cañellas victime d’une lourde chute !        Sacrée frayeur ! La championne d’Espagne a percuté l’avant de la voiture de son équipe en se rabattant à droite de la route. Heureusement, le chauffeur a pu freiner pour éviter de l’écraser. La leader de l’équipe UAE Team ADQ a pu repartir avec le dossard déchirée.          Sale journée pour l’Espagnole, déjà victime de plusieurs incidents mécaniques.                              Le 27/07 à 16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Environ 30 secondes d’avance pour Marlen Reusser        La Suissesse peut espérer la victoire à Bar-sur-Aube. Il lui reste à franchir la Côte des Bergères (« bonus ») et la Côte du Val Perdu (4e catégorie) dans les 15 derniers kilomètres.                                   Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre      Image de couverture :  La Suissesse Marlen Reusser s’est imposé dans la 4e étape du Tour de France femmes, à Bar-sur-Aube, mercredi 27 juillet.   JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la quatrième des huit étapes du Tour de France Femmes 2022. A suivre ici même à partir de 15 heures.         Quoi ? Une quatrième étape de 126,8 kilomètres, reliant Troyes à Bar-sur-Aube, au profil accidenté. Outre les cinq côtes répertoriées au classement de la montagne (en 3e et 4e catégories) plus une côte dite « bonus », c’est-à-dire attribuant des bonifications en temps, les coureuses vont pédaler dans la poussière des chemins blancs (quatre secteurs de graviers d’une distance totale de 12,5 km).         Où ? Le peloton part de Troyes pour arriver à Bar-sur-Aube.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 15, et l’arrivée devrait être jugée entre 16 h 15 et 16 h 35.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre, depuis les hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias, sur les routes et les chemins blancs de l’Aube.         Quel est le classement général ?         1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 8 h 30 min 36 s         2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), à 16 s         3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), à 16 s         4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), à 21 s         5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), à 51 s         6- Margarita Garcia Cañellas (UAE Team ADQ), à 55 s         7- Demi Vollering (SD Worx), à 57 s         8- Juliette Labous (DSM), à 1 min 5 s         9- Annemiek van Vleuten (Movistar), à 1 min 14 s         10- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), à 1 min 48 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Marianne Vos         Maillot vert (classement par points) : Marianne Vos         Maillot à pois (meilleure grimpeuse) : Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Julie De Wilde (Plantur-Pura)         Ce dont on ne parlera pas ? De Maïté, la cuisinière du dimanche qui a fait revenir le terroir à la télévision         A lire en attendant :         La Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton         3e étape : à Epernay, le sursaut d’orgueil de Cecilie Ludwig         Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         Marion Rousse, madame la directrice         Tour de France femmes 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun temps fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-27T21:30:35+00:00","coverageEndTime":"2022-07-27T21:30:35+00:00","headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","description":"La coureuse suisse de la formation SD Worx a remport\u00e9 en solitaire la 4\u1d49\u00a0\u00e9tape dans les rues de Bar-sur-Aube. La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) conserve le maillot jaune.","articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":[" Tour de France Femmes 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France Femmes 2022 : Marlen Reusser s’impose dans la poussière des chemins de vigne champenois","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La coureuse suisse de la formation SD Worx a remport\u00e9 en solitaire la 4\u1d49\u00a0\u00e9tape dans les rues de Bar-sur-Aube. La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) conserve le maillot jaune.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/5174/3369/1342/873/3/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-07-27T21:30:35+00:00"
,"endDate":"2022-07-27T21:30:35+00:00"
  Elle a attaqu\u00e9 sur le plat \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e et plus personne ne l\u2019a revue. La Suissesse Marlen Reusser (SD Work) a remport\u00e9 en solitaire la quatri\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022 \u00e0 Bar-sur-Aube. La Fran\u00e7aise Evita Muzic (FDJ-Suez-Futuroscope) s\u2019offre la deuxi\u00e8me place en remportant le sprint des poursuivantes devant la Bi\u00e9lorusse Alena Amialiusik (Canyon\/\/Sram Racing), encore \u00e0 l\u2019attaque.          Cette \u00e9tape dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne de l\u2019Aube promettait des surprises, elle a surtout pi\u00e9g\u00e9 l\u2019Espagnole Margarita Victoria Garcia Ca\u00f1ellas (UAE Team ADQ). Victime de plusieurs ennuis m\u00e9caniques, la championne d\u2019Espagne a ensuite chut\u00e9 en percutant l\u2019avant de la voiture de son directeur sportif. A l\u2019arriv\u00e9e, elle a franchi la ligne \u00e0 3 minutes 11 secondes de Marlen Reusser. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00ab\u00a0Mavi\u00a0\u00bb Garcia pointe d\u00e9sormais \u00e0 2 minutes 26 secondes de Marianne Vos (Jumbo-Visma), 5e \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e et toujours leader.          Les autres pr\u00e9tendantes au podium ont fini dans le groupe maillot jaune, dont la Fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM) ou encore la N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten (Movistar), que l\u2019on avait vue en difficult\u00e9 en d\u00e9but de semaine.          Pas de changement \u00e0 signaler concernant les maillots distinctifs\u00a0: Marianne Vos garde le vert du classement par points\u00a0; Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg) celui \u00e0 pois de meilleure grimpeuse\u00a0; et Julie De Wilde (Plantur-Pura) le blanc de la meilleure jeune.                La Suissesse Marlen Reusser c\u00e9l\u00e8bre sa victoire d\u2019\u00e9tape sur le podium \u00e0 Bar-sur-Aube. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/7b075ae_5810931-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire pour Marlen Reusser, le maillot jaune toujours sur les \u00e9paules de Marianne Vos ","dateModified":"2022-07-27T15:14:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T15:10:10+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la cinqui\u00e8me \u00e9tape du Tour et d\u00e8s ce soir pour la demi-finale des Bleues \u00e0 l\u2019Euro f\u00e9minin de football\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","dateModified":"2022-07-27T15:10:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T15:00:45+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/d2d66c9_1658934029445-gei-nei-ral-4.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 4e \u00e9tape\u00a0:","dateModified":"2022-07-27T15:01:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:53:21+00:00","articleBody":"    Merci Florian ! Bonne soir\u00e9e ! Sur le live France\/Allemagne ?    kopiste de tjrs          Merci\u00a0! Ce soir, pour moi, ce sera massage et cryoth\u00e9rapie. Pour la demi-finale des Bleues, je vais passer le relais aux s\u00e9millants Vincent et Denis, les habitu\u00e9s des soir\u00e9es nocturnes de l\u2019Euro f\u00e9minin de football.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","dateModified":"2022-07-27T15:11:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:49:28+00:00","articleBody":"    Juliette Labous toujours dans le peloton maillot jaune ?    pour savoir          Affirmatif, la Fran\u00e7aise de l\u2019\u00e9quipe DSM a franchi la ligne dans le m\u00eame temps que Marianne Vos. Elle profite des malheurs de Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas pour grapiller une place au classement g\u00e9n\u00e9ral (7e, \u00e0 1 minute 05 secondes de la leader).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","dateModified":"2022-07-27T14:49:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:41:53+00:00","articleBody":"     La championne d\u2019Espagne a franchi la ligne \u00e0 3 minutes 11 secondes de Marlen Reusser. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, elle recule du 6e au 11e rang et pointe d\u00e9sormais \u00e0 2 minutes 26 secondes de Marianne Vos.          Victime de plusieurs ennuis m\u00e9caniques, elle a ensuite chut\u00e9 en percutant l\u2019avant de la voiture de son directeur sportif.          On revoit le moment o\u00f9 l\u2019Espagnole a chang\u00e9 de v\u00e9lo quand Alexandra Manly revenait de l\u2019arri\u00e8re, provoquant cette chute\u00a0involontaire :                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas grande perdante du jour ","dateModified":"2022-07-27T14:47:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:38:17+00:00","articleBody":"      Marlen Reusser (SD Worx)          Evita Muzic (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 1 min 24 s          Alena Amialiusik (Canyon\/\/Sram Racing), \u00e0 1 min 24 s          Veronica Ewers (EF Education-Tibco-SVB), \u00e0 1 min 24 s          Marianne Vos (Jumbo-Visma), \u00e0 1 min 40 s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 5 \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de cette 4e \u00e9tape\u00a0: ","dateModified":"2022-07-27T14:38:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:33:35+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise (Jumbo-Visma) gagne en prime le sprint pour la cinqui\u00e8me place. Le podium du classement g\u00e9n\u00e9ral reste fig\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marianne Vos conserve son maillot jaune","dateModified":"2022-07-27T14:35:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:32:33+00:00","articleBody":"     Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope) remporte le sprint des poursuivantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une Fran\u00e7aise deuxi\u00e8me ","dateModified":"2022-07-27T14:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:31:57+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine Veronica Ewers (EF Education -Tibco), la Bi\u00e9lorusse Alena Amialiusik (Canyon \/ SRAM Racing) ou la Fran\u00e7aise Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope)\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un trio pour deux places sur le podium","dateModified":"2022-07-27T14:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:30:44+00:00","articleBody":"     La championne d\u2019Europe du contre-la-montre a fait parler ses qualit\u00e9s de rouleuses dans le final de cette quatri\u00e8me \u00e9tape du Tour de France. C\u2019est le premier succ\u00e8s d\u2019une coureuse \u00e9chapp\u00e9e sur cette Grande Boucle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marlen Reusser vainqueure \u00e0 Bar-sur-Aube\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T14:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:30:16+00:00","articleBody":"     Sauf accident, la Suissesse de l\u2019\u00e9quipe SD Worx va remporter la victoire d\u2019\u00e9tape \u00e0 Bar-sur-Aube. La Fran\u00e7aise Evita Muzic va disputer une place sur le podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marlen Reusser passe sous la flamme rouge","dateModified":"2022-07-27T14:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:28:53+00:00","articleBody":"    L'\u00e9cart se Reusser ?    Curieux         C\u2019est tout le contraire\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","dateModified":"2022-07-27T14:28:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:26:14+00:00","articleBody":"     La Suissesse bascule avec presque 1 minute et 10 secondes d\u2019avance sur ses premi\u00e8res poursuivantes avant d\u2019entamer la descente vers Bar-sur-Aube.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marlen Reusser en t\u00eate au sommet de la c\u00f4te du Val Perdu","dateModified":"2022-07-27T14:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:24:53+00:00","articleBody":"    La fran\u00e7aise Evita sur le Per\u00f3n de la victoire d'\u00e9tape ?    on y croit          Le jeu de mots est tr\u00e8s technique, mais \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 de rattraper la Suissesse. M\u00eame en buvant un bidon de mat\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","dateModified":"2022-07-27T15:16:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:22:21+00:00","articleBody":"     A 7 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la rouleuse suisse compte d\u00e9sormais 50 secondes d\u2019avance sur un trio. En effet, l\u2019Am\u00e9ricaine Veronica Ewers (EF Education -Tibco) a fait la jonction avec la Bi\u00e9lorusse Alena Amialiusik (Canyon \/ SRAM Racing) et la Fran\u00e7aise Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marlen Reusser se rapproche de la victoire","dateModified":"2022-07-27T14:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:18:14+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise Evita Muzic vient de rattraper la Bi\u00e9lorusse Alena Amialiusik dans la c\u00f4te des Berg\u00e8res, mais l\u2019\u00e9cart grandit avec la t\u00eate de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un duo derri\u00e8re Marlen Reusser","dateModified":"2022-07-27T14:27:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:15:52+00:00","articleBody":"      Marlen Reusser (SD Work)          Alena Amialiusik (Canyon \/ SRAM Racing), \u00e0 30 s          Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope), \u00e0 40 s          Le groupe maillot jaune, \u00e0 54 s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9carts \u00e0 10 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-27T14:16:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:12:57+00:00","articleBody":"     Sacr\u00e9e frayeur\u00a0! La championne d\u2019Espagne a percut\u00e9 l\u2019avant de la voiture de son \u00e9quipe en se rabattant \u00e0 droite de la route. Heureusement, le chauffeur a pu freiner pour \u00e9viter de l\u2019\u00e9craser. La leader de l\u2019\u00e9quipe UAE Team ADQ a pu repartir avec le dossard d\u00e9chir\u00e9e.          Sale journ\u00e9e pour l\u2019Espagnole, d\u00e9j\u00e0 victime de plusieurs incidents m\u00e9caniques.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas victime d\u2019une lourde chute\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T14:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:07:54+00:00","articleBody":"     La Suissesse peut esp\u00e9rer la victoire \u00e0 Bar-sur-Aube. Il lui reste \u00e0 franchir la C\u00f4te des Berg\u00e8res (\u00ab\u00a0bonus\u00a0\u00bb) et la C\u00f4te du Val Perdu (4e cat\u00e9gorie) dans les 15 derniers kilom\u00e8tres.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 30 secondes d\u2019avance pour Marlen Reusser","dateModified":"2022-07-27T14:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:05:17+00:00","articleBody":"     Ce dernier chemin blanc fait des d\u00e9g\u00e2ts\u00a0! Marianne Vos en profite pour acc\u00e9l\u00e9rer \u00e0 l\u2019avant de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents m\u00e9caniques pour Annemiek van Vleuten et Elisa Balsamo\u00a0","dateModified":"2022-07-27T14:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:02:20+00:00","articleBody":"     C\u2019est le dernier chemin de vigne de la journ\u00e9e. Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas part \u00e0 l\u2019attaque... avant de crever un pneu\u00a0! Les malheurs se suivent pour l\u2019Espagnole qui est ensuite heurt\u00e9e par une concurrente.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe maillot jaune roule sur le chemin blanc de Vitry ","dateModified":"2022-07-27T14:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:59:42+00:00","articleBody":"     La championne d\u2019Europe du contre-la-montre a r\u00e9ussi \u00e0 sortir du peloton sur le plat. A 20 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la Suissesse ouvre d\u00e9sormais la route dans la c\u00f4te de Vitry. Derri\u00e8re, les favoris sont group\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marlen Reusser seule \u00e0 l\u2019avant ","dateModified":"2022-07-27T14:08:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:57:27+00:00","articleBody":"     \u00c7a s\u2019est jou\u00e9 \u00e0 quelques boyaux\u00a0: la N\u00e9erlandaise Mischa Bredewold a battu la Suissesse Elise Chabbey au sprint au sommet de la troisi\u00e8me difficult\u00e9 du jour. La premi\u00e8re a d\u00e9fendu le maillot \u00e0 pois de sa co\u00e9quipi\u00e8re chez Parkhotel Valkenburg, Femke Markus.          Les points au sommet de la c\u00f4te de Ma\u00eetre Jean (4e cat\u00e9gorie, km 98,6)\u00a0:1. Bredewold, 2 pts2. Chabbey, 1 pt                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mischa Bredewold en t\u00eate au sommet de la c\u00f4te de Ma\u00eetre Jean","dateModified":"2022-07-27T13:57:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:51:59+00:00","articleBody":"     A moins de 30 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la championne du Danemark et la championne d\u2019Espagne ont r\u00e9ussi \u00e0 rattraper le groupe maillot jaune suite \u00e0 leurs ennuis m\u00e9caniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ludwig et Garcia Ca\u00f1ellas de retour dans le peloton","dateModified":"2022-07-27T13:51:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:50:14+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende \u00e0 cette photo insolite de Cecilie Ludwig, \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la troisi\u00e8me \u00e9tape hier \u00e0 Epernay. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation\u00a0!                 JEFF PACHOUD \/ AFP          JSUL: Le sprint m'a coup\u00e9 les jambes    Kwiss        #JSUL Pendant ce temps, le Tour de France Femmes des \u00e9goutiers se passe bien.    EK        #JSUL Pr\u00eate pour encha\u00eener sur le ventriglisse !     cleb     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/f0aaf20_5803980-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont...","dateModified":"2022-07-27T13:50:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:45:32+00:00","articleBody":"    La championne d'Australie qui a percut\u00e9 \u00e0 grande vitesse une co\u00fbteuse \u00e0 telle fait l'objet d'une \u00e9valuation quant \u00e0 son exclusion pour faute grave par les commissaires de course ?    Serrurier noir         Lundi, lors de la 2e \u00e9tape, la championne d\u2019Australie Nicole Frain a percut\u00e9 \u00e0 pleine vitesse l\u2019Italienne Marta Cavalli, qui \u00e9tait au sol suite \u00e0 une chute. Cette derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 contrainte \u00e0 l\u2019abandon alors que Nicole Frain a pu continuer la course.          Le lendemain, Stephen Delcourt, le manager de la FDJ-Suez-Futuroscope (l\u2019\u00e9quipe de Marta Cavalli) s\u2019\u00e9tait \u00e9tonn\u00e9 que l\u2019Australienne puisse \u00eatre au d\u00e9part de la 3e \u00e9tape. \u00ab\u00a0Mais je ne suis pas elle, ni son directeur [d\u2019\u00e9quipe, Parkhotel Valkenburg], ni l\u2019organisation\u00a0\u00bb, rappelait le directeur de la formation fran\u00e7aise.          La championne d\u2019Australie avait post\u00e9 un message sur Twitter apr\u00e8s l\u2019accident o\u00f9 elle pr\u00e9sentait ses excuses et pr\u00e9cisait que ce n\u2019\u00e9tait pas intentionnel. C\u2019est cette ligne qui a \u00e9t\u00e9 retenue par les commissaires de course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","dateModified":"2022-07-27T13:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:40:03+00:00","articleBody":"     La championne d\u2019Espagne a connu \u00e0 son tour des ennuis m\u00e9caniques. Elle est seule dans la poussi\u00e8re du chemin blanc du plateau de Blu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas distanc\u00e9e \u00e0 son tour","dateModified":"2022-07-27T13:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:38:34+00:00","articleBody":"    Qelles sont, selon vous, les trois favorites pour la victoire finale ?    Sandre         Allez, on se mouille avec ce trio\u00a0: l\u2019Italienne Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), la N\u00e9erlandaise Demi Vollering (SD Worx) et la Fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM).          Les autres t\u00eates d\u2019affiche sont Annemiek van Vleuten (Movistar), Marianne Vos (Jumbo-Visma) ou Cecilie Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","dateModified":"2022-07-27T13:38:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:35:09+00:00","articleBody":"     La championne du Danemark a subi une crevaison dans le chemin blanc du plateau de Blu (4400m). Mauvaise nouvelle pour la leader de l\u2019\u00e9quipe FDJ-Suez-Futuroscope, vainqueure hier \u00e0 Epernay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cecilie Ludwig retard\u00e9e ","dateModified":"2022-07-27T13:35:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:33:10+00:00","articleBody":"     La Francilienne Coralie Demay (St Michel - Auber93 WE) a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9e par le peloton dans le chemin blanc du plateau de Blu (4400m).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echapp\u00e9e termin\u00e9e ","dateModified":"2022-07-27T13:33:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:31:42+00:00","articleBody":"    Je viens de voir que Juliette Labous n'a que 23 ans. Pourquoi n'est-elle pas maillot blanc ?    CestVraimentTropInjuste         C\u2019est juste, sauf que sur ce Tour de France Femmes, le maillot blanc r\u00e9compense les coureuses de moins de 23\u00a0ans (n\u00e9es depuis le 1er\u00a0janvier\u00a02000) et non pas les moins de 25 ans comme sur le Tour masculin. C\u2019est donc la Belge Julie De Wilde (Plantur-Pura), 13e au g\u00e9n\u00e9ral, qui endosse actuellement la tunique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","dateModified":"2022-07-27T13:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:25:44+00:00","articleBody":"    Salut le Live !\r\nJulliette Labous est \u00e0 14 secondes de son objectif annonc\u00e9 du Top 5. C'est encore jouable.\r\nAllez Cocotte !    Mollets de Coq         En l\u2019\u00e9tat, le classement g\u00e9n\u00e9ral est \u00e0 prendre avec des pincettes. La bataille se jouera surtout ce week-end lors des deux \u00e9tapes de montagnes avec notamment l\u2019arriv\u00e9e finale \u00e0 la \u00ab\u00a0Super\u00a0\u00bb planche des Belles Filles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","dateModified":"2022-07-27T13:25:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:22:30+00:00","articleBody":"     Ce ne sont pas les pav\u00e9s de Paris-Roubaix, mais \u00e7a y ressemble. Les coureuses doivent s\u2019employer sur le gravier du chemin blanc des Hautes For\u00eats. L\u00e9g\u00e8rement distanc\u00e9e dans le final hier, la N\u00e9erlandaise et favorite \u00e0 la victoire, Annemiek van Vleuten (Movistar), vient de se faire une frayeur en heurtant une concurrente.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","dateModified":"2022-07-27T13:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:16:58+00:00","articleBody":"     Vous connaissez la tradition\u00a0: voil\u00e0 une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais dans le live. On ramasse les copies dans 20 minutes. #JSUL                ? JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/f0aaf20_5803980-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-27T13:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:13:36+00:00","articleBody":"     La rouleuse de l\u2019\u00e9quipe St Michel - Auber93 WE a distanc\u00e9 Laura Asencio dans la c\u00f4te du Val des Clos (3e cat\u00e9gorie). Elle se lance d\u00e9sormais dans le chemin blanc des Hautes For\u00eats. On n\u2019y voit plus rien avec la poussi\u00e8re\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coralie Demay d\u00e9sormais seule en t\u00eate ","dateModified":"2022-07-27T13:14:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:11:18+00:00","articleBody":"     Comme lors des jours pr\u00e9c\u00e9dents, les attaques se sont multipli\u00e9es en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape. Un trio a fini par se d\u00e9tacher\u00a0: les Fran\u00e7aises Coralie Demay (St Michel - Auber 93) et Laura Asencio (Ceratizit-WNT), et la Belge Valerie Demey (Liv Racing Xstra). Mais cette derni\u00e8re n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 suivre ses compagnes d\u2019\u00e9chapp\u00e9e dans la c\u00f4te de Celles-sur-Ource. Au sommet de la premi\u00e8re difficult\u00e9 du jour, Laura Asencio a empoch\u00e9 3 points au classement des grimpeuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but de la course ","dateModified":"2022-07-27T13:11:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:02:51+00:00","articleBody":"    a-t-on pens\u00e9 \u00e0 re baptiser ce Tour de France, Tour du Grand Est?    une Lorraine         Le Tour de France Femmes rena\u00eet cette ann\u00e9e avec une course de huit \u00e9tapes effectivement trac\u00e9es dans le nord-est de l\u2019Hexagone. Marion Rousse, la directrice du Tour, justifie ce choix par plusieurs raisons dans les colonnes du magazine Plan\u00e8te Cyclisme\u00a0:           \u00ab\u00a0On veut que le Tour soit encore l\u00e0 dans 100 ans. M\u00eame si \u00e7a va mieux, le syst\u00e8me \u00e9conomique reste assez faible dans le milieu f\u00e9minin et si tu pars sur quinze jours d\u2019entr\u00e9e de jeu et que tu te rends compte dans deux ans que tu ne peux pas tenir la distance, car tu as perdu trop d\u2019argent, ce serait d\u00e9bile. On n\u2019est pas l\u00e0 non plus pour assommer les autres courses. Dans le peloton masculin, ils sont 30 coureurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par \u00e9quipe, contre 10-15 max chez les filles.\u00a0\u00bb           Dans le futur, la direction du Tour \u00ab\u00a0ne s\u2019interdit pas\u00a0\u00bb d\u2019augmenter le nombre de jours de courses, ni de programmer une travers\u00e9e des Alpes ou des Pyr\u00e9n\u00e9es. \u00ab\u00a0On ira partout\u00a0\u00bb, assure Marion Rousse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne champenoi...","dateModified":"2022-07-27T13:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T12:58:51+00:00","articleBody":"     A 58 km de l\u2019arriv\u00e9e, les Fran\u00e7aises Coralie Demay (St Michel - Auber 93) et Laura Asencio (Ceratizit-WNT) ouvrent la route du Tour. Elles roulent dans la poussi\u00e8re du premier \u00ab\u00a0chemin blanc\u00a0\u00bb (passage non goudronn\u00e9), le chemin de Celles. Le duo compte environ 1 minute d\u2019avance sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux coureuses en t\u00eate dans le premier chemin de vigne","dateModified":"2022-07-27T12:58:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T12:50:08+00:00","articleBody":"            JEFF PACHOUD \/ AFP                  JEFF PACHOUD \/ AFP                  JEFF PACHOUD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/233052e_5803564-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, les \u00e9motions de Cecilie Ludwig, vainqueure hier \u00e0 Epernay","dateModified":"2022-07-27T12:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T12:40:05+00:00","articleBody":"     Entre 1984 et 1989, \u00ab\u00a0l\u2019anc\u00eatre\u00a0\u00bb du premier Tour de France Femmes s\u2019\u00e9lan\u00e7ait (t\u00f4t) en lever de rideau des hommes et tournait \u00e0 un duel franco-italien entre Jeannie Longo et Maria Canins. La Haute-Savoyarde a remport\u00e9 les trois derni\u00e8res \u00e9ditions, mais, alors que l\u2019\u00e9preuve rena\u00eet cette ann\u00e9e, elle risque de devoir attendre encore pour trouver une h\u00e9riti\u00e8re.          Apr\u00e8s des ann\u00e9es de disette, le cyclisme f\u00e9minin tricolore retrouve enfin l\u2019app\u00e9tit, mais pas assez pour rivaliser, pour cette premi\u00e8re \u00e9dition du nouveau Tour, avec la voracit\u00e9 des N\u00e9erlandaises (Demi Vollering, Annemiek van Vleuten) ou des Italiennes (Elisa Longo Borghini, Marta Cavalli).          Principale t\u00eate d\u2019affiche du contingent tricolore au d\u00e9part de Paris, Juliette Labous (DSM) a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle visait le top 5 du classement g\u00e9n\u00e9ral. Retrouvez notre article sur le renouveau du cyclisme f\u00e9minin fran\u00e7ais\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de Juliette Labous, le v\u00e9lo fran\u00e7ais esp\u00e8re renouer avec la\u00a0victoire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En France, la rel\u00e8ve incarn\u00e9e par Juliette Labous","dateModified":"2022-07-27T12:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T12:30:02+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s deux \u00e9tapes de plaine et une \u00e9tape vallonn\u00e9e, le Tour de France Femmes se poursuit dans le Nord-Est avec la travers\u00e9e de l\u2019Aube. Cette 4e \u00e9tape de 126,8 kilom\u00e8tres, reliant Troyes \u00e0 Bar-sur-Aube, propose \u00e0 nouveau un profil accident\u00e9.          Outre les cinq c\u00f4tes r\u00e9pertori\u00e9es au classement de la montagne (en 3e et 4e cat\u00e9gories) plus une c\u00f4te dite \u00ab\u00a0bonus\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire attribuant des bonifications en temps, les coureuses vont p\u00e9daler dans la poussi\u00e8re des chemins blancs (quatre secteurs de graviers d\u2019une distance totale de 12,5\u00a0km).          Interrog\u00e9e par le magazine Plan\u00e8te Cyclisme, la directrice du Tour Marion Rousse y voit \u00ab\u00a0un air de classique\u00a0\u00bb (les prestigieuses courses d\u2019un jour), avant de pr\u00e9venir\u00a0: \u00ab\u00a0il n\u2019y aura pas un kilom\u00e8tre de plat\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un profil accident\u00e9 ","dateModified":"2022-07-27T12:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T12:20:00+00:00","articleBody":"           La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) JEFF PACHOUD \/ AFP                 Marianne Vos JEFF PACHOUD \/ AFP                 La N\u00e9erlandaise Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg) JEFF PACHOUD \/ AFP                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/b915fdf_5804764-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les maillots distinctifs ","dateModified":"2022-07-27T12:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T12:10:07+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise la mieux class\u00e9e, Juliette Labous (DSM) est 8e et pointe \u00e0 un peu plus d\u2019une minute de la maillot jaune.          1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 8 h 30 min 36 s          2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 16 s          3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), \u00e0 16 s          4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 21 s          5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), \u00e0 51 s          6- Margarita Garcia Ca\u00f1ellas (UAE Team ADQ), \u00e0 55 s          7- Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 57 s          8- Juliette Labous (DSM), \u00e0 1 min 5 s          9- Annemiek van Vleuten (Movistar), \u00e0 1 min 14 s          10- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 1 min 48 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 3e \u00e9tape ","dateModified":"2022-07-27T12:10:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T12:00:04+00:00","articleBody":"     Journ\u00e9e morose lundi, journ\u00e9e radieuse mardi pour Cecilie Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope). Hier, la championne du Danemark a largement remport\u00e9 le sprint \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022, au terme d\u2019une \u00e9tape au profil accident\u00e9 entre Reims et Epernay (Marne).          La veille, quatre coureuses de l\u2019\u00e9quipe FDJ-Suez-Futuroscope s\u2019\u00e9taient retrouv\u00e9es \u00e0 terre, dont la Danoise, qui avait conc\u00e9d\u00e9 plus d\u2019une minute et demie sur Marianne Vos (Jumbo-Visma) et Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo).                    Deuxi\u00e8me dimanche sur les Champs-Elys\u00e9es et vainqueure ce lundi \u00e0 Provins, Marianne Vos a d\u00e9croch\u00e9 une nouvelle place d\u2019honneur en terminant deuxi\u00e8me de l\u2019\u00e9tape. La N\u00e9erlandaise conforte ainsi son maillot jaune et son maillot vert (classement par points), tandis que la favorite pour la victoire finale, sa compatriote Annemiek van Vleuten (Movistar), a conc\u00e9d\u00e9 du temps au classement g\u00e9n\u00e9ral.          Retrouvez la synth\u00e8se de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Aude Lasjaunias\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France femmes\u00a0: \u00e0 Epernay, le sursaut d\u2019orgueil de Cecilie Uttrup Ludwig         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La revanche de Cecilie Ludwig \u00e0 Epernay","dateModified":"2022-07-27T12:00:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#604942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T11:00:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi \u00ab\u00a0cassures\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0voiture-balai\u00a0\u00bb. Nous allons suivre en direct la quatri\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022 (jusqu\u2019au 31\u00a0juillet).          Pour cette \u00e9tape (126,8\u00a0km) reliant Troyes \u00e0 Bar-sur-Aube, les coureuses vont grimper vont p\u00e9daler dans la poussi\u00e8re des chemins blancs (quatre secteurs de graviers d\u2019une distance totale de 12,5\u00a0km).          Prise d\u2019antenne vers 15\u00a0heures\u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts pour tout savoir et m\u00eame plus sur cette course. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T11:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/5174/3369/1342/873/3/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/28/18-14">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Il faut préserver le secteur du jeu français des dérives des manipulations, notamment financières, rendues possibles par la collecte de données, estime Perrine Pelletier, avocate spécialisée dans les nouvelles technologies, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Débats       Jeux vidéo         « L’addiction aux jeux vidéo entretenue par des algorithmes mérite l’attention du législateur »   Tribune        Perrine Pelletier  Avocate        Il faut préserver le secteur du jeu français des dérives des manipulations, notamment financières, rendues possibles par la collecte de données, estime Perrine Pelletier, avocate spécialisée dans les nouvelles technologies, dans une tribune au « Monde ».   Publié hier à 06h26, mis à jour hier à 17h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « Oops ! Vous n’avez pas assez de potion. Pour continuer le jeu, achetez une loot box et voyez ce que la chance vous réserve ! » « La partie s’arrête maintenant pour vous. Tentez votre chance et achetez une loot box pour gagner des vies supplémentaires ! » Première industrie culturelle en France, les jeux vidéo déchaînent les passions. Risques d’addiction, déconnexion avec le monde réel, autant de griefs souvent mentionnés pour diaboliser un monde virtuel captivant – pour plus de 3,2 milliards de joueurs dans le monde.          Les clés du succès ? La qualité graphique et créative, les nombreuses références culturelles, les multiples options de jeu conjuguées à des scénarios remarquablement ficelés pour augmenter l’effet ludique… et retenir l’engagement des joueurs. Sans compter l’effet de réseau qui, comme en dehors de l’univers du gaming, a pour résultat de maintenir les joueurs connectés.          D’abord réservé aux jeux vidéo mobiles, gratuits pour le joueur – du moins tant qu’il le souhaite –, un nouvel outil nommé « loot box » s’est développé dans les jeux à gros budget. Une loot box, ou « coffre à butin », contient plusieurs objets virtuels apparentés à des récompenses aléatoires susceptibles d’offrir au joueur des améliorations, allant de la personnalisation des personnages à l’acquisition de nouvelles options, parfois rares, lui permettant d’avancer dans le jeu.                           Lire aussi :  « Loot boxes » dans les jeux vidéo : où en est leur régulation en France ?                 A première vue, il ne s’agit là que d’une simple fonctionnalité qui doit permettre à un joueur de maximiser son expérience ludique. Mais dès lors que ces loot boxes sont payantes, elles se révèlent finalement plus problématiques. Génératrices de gains incertains, fondées sur le hasard, en contrepartie d’une somme d’argent, les loot boxes ont les caractéristiques pour être assimilées à des loteries payantes en ligne, prohibées en France (hors Française des jeux). Car les jeux d’argent et de hasard sont réglementés, dans le monde réel comme dans le monde numérique, afin d’endiguer notamment les risques d’addiction – ce pourquoi les jeux de hasard sont généralement interdits aux personnes mineures en France.           

<article-nb="2022/07/28/18-15">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ La milieu de terrain est devenue une cadre inamovible des Bleues qui affrontent l’Allemagne en demi-finales, mercredi. Un rôle qui ne lui était pas destiné il y a quelques mois.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro de football 2022 : Charlotte Bilbault, la sentinelle de l’équipe de France      La milieu de terrain est devenue une cadre inamovible des Bleues qui affrontent l’Allemagne en demi-finales, mercredi. Un rôle qui ne lui était pas destiné il y a quelques mois.          Par Walid Kachour(Londres, envoyé spécial)         Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 17h49    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La milieu de terrain française Charlotte Bilbault (à gauche) affronte l’attaquante néerlandaise Anna Miedema lors du quart de finale de l’Euro 2022 contre les Pays-Bas, au New York Stadium, à Rotherham (Angleterre), le 23 juillet 2022.  LINDSEY PARNABY / AFP                 Il n’y a pas si longtemps, elle était classée au rang de « second couteau » des Bleues. Aujourd’hui, c’est parmi les lames affûtées de l’équipe de France féminine de football qu’il convient de la ranger. Charlotte Bilbault en a encore apporté la démonstration depuis le début de l’Euro en Angleterre (du 6 au 31 juillet).            A 32 ans, la native de Saint-Doulchard (Cher) découvre tardivement le plus haut niveau dans la peau d’une titulaire. Mais elle est l’une des trois joueuses de champ – avec Wendie Renard et Kadidiatou Diani – à avoir démarré tous les matchs. Au-delà de cette statistique, elle s’est surtout imposée sur le terrain. Plus exactement en milieu de terrain, où elle évolue dans l’axe, juste devant les défenseuses.            19 ballons récupérés            Avant la demi-finale qui verra les Bleues affronter l’Allemagne mercredi 27 juillet, Charlotte Bilbault totalise 9,50 kilomètres parcourus par match, 19 ballons récupérés – plus que n’importe quelle autre milieu tricolore – et seulement quatre fautes commises en quatre rencontres, autant de données traduisant un gros abattage et une « propreté » dans le jeu.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : l’Angleterre se qualifie pour la finale en écrasant la Suède                   Si la joueuse cultive une certaine discrétion hors du terrain, en match, celle qui fait partie des vice-capitaines (avec Aissatou Tounkara et Marion Torrent) donne volontiers du geste et de la voix à l’intention de ses partenaires. « C’est une joueuse très hargneuse, guerrière sur le terrain. Dans la récupération et la relance, c’est un élément important », développe Ella Palis, camarade de jeu de Charlotte Bilbault à Bordeaux ces deux dernières saisons, présente aussi chez les Bleues.                 « Quand tu l’as au marquage, tu passes un mauvais moment. Elle est rude sur le contact. C’est une travailleuse de l’ombre, au profil très hargneux », confirme l’ancienne internationale Mélissa Plaza, qui a disputé avec Charlotte Bilbault le Mondial des moins de 20 ans au Chili en 2008, et qui également joué avec elle à Montpellier, entre 2010 et 2014.            « Grand ménage »                           La milieu  de terrain Charlotte Bilbault lors des quarts de finale de l’Euro de football 2022 contre les Pays-Bas, au New York Stadium, à Rotherham, le 23 juillet 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 Si son ascension a été tardive, c’est que Charlotte Bilbault n’a longtemps pas été dans les petits papiers des différents sélectionneurs. Elle a certes goûté aux joies d’une première cape à 25 ans, en 2015, mais elle ne disputera que sept rencontres en l’espace de trois ans. Un peu plus présente à partir de 2018, elle participera au Mondial 2019 à domicile, mais avec très peu de temps de jeu et en phase de poules uniquement : huit minutes face à la Norvège et une rencontre sans enjeu face au Nigeria, les Bleues étant déjà qualifiées pour les 8es de finale.            C’est le « grand ménage » opéré par la sélectionneuse, Corinne Diacre, après ce Mondial achevé sur une élimination en quarts de finale face aux Etats-Unis, qui l’a mise au centre de l’équipe : la sélectionneuse a écarté plusieurs cadres, à commencer par la milieu de terrain titulaire Amandine Henry, qui avait dénoncé, en novembre 2020, sa façon de gérer l’équipe de France et le climat qui y régnait.             « Je suis en fin de carrière, j’ai envie de profiter du moment présent. On a faim de victoires », Charlotte Bilbault, après le quart de finale face au Pays-Bas (1-0), le 24 juillet            Cette éviction a permis à Charlotte Bilbault, du haut de son 1,69 m, de s’imposer, devenant presque inamovible depuis fin 2019. Et prenant même ponctuellement, le 1er décembre 2020, lors d’un match amical contre le Kazakhstan, le brassard de capitaine jusqu’alors porté par Amandine Henry, qui, ce jour-là, apparaissait pour la dernière fois dans le groupe France.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : la France bat les Pays-Bas 1-0 après prolongation et affrontera l’Allemagne en demi-finale                   Une marque de confiance qui témoigne de l’estime que lui voue la sélectionneuse. « Ce que je sais de Corinne Diacre, c’est qu’elle a toujours aimé les joueuses combatives, qui brillent peut-être un peu moins, mais qui ne lâchent rien et qui répondent présentes dans les duels », témoigne Mélissa Plaza, qui a connu la technicienne en tant qu’adjointe du sélectionneur des Bleus Bruno Bini (entre 2007 et 2013).                « On ne prend pas toujours les meilleures pour pouvoir trouver un équilibre au niveau de l’équipe », expliquait, en avril, Corinne Diacre, attachée aux notions de « dynamique » et « vie de groupe ». « Charlotte est milieu défensive des Bleues, ce n’était peut-être pas vrai par le passé, mais elle a su prouver qu’elle avait les qualités pour répondre à ce poste-là », avait-elle ajouté.            « Aller le plus loin possible »            Charlotte Bilbault, décrite comme « plutôt rigolote » par Mélissa Plaza, entend bien croquer cet Euro à pleines dents et profite de chaque rencontre sous la tunique bleue comme si c’était la dernière. Tout en souhaitant repousser le moment où arrivera cette dernière.            « Personnellement j’ai faim. J’ai 32 ans, je suis en fin de carrière, j’ai envie de profiter du moment présent. Comme le groupe, j’ai envie d’aller le plus loin possible. On en veut encore d’autres, on a faim de victoires », déclarait-elle au lendemain du quart de finale victorieux face au Pays-Bas (1-0), le 24 juillet.                Alors qu’elle sera de retour dans quelques jours dans son ancien club de Montpellier, Charlotte Bilbault se verrait bien, avant de retrouver le championnat de France, ne pas quitter la lumière où l’ont placée ses performances avec les Bleues, et inscrire son nom et celui de ses vingt-deux coéquipières, en haut de l’affiche, le soir du 31 juillet à Wembley.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : la France brise enfin le plafond de verre des quarts de finale                   Elle l’assure en tout cas, elle est « prête pour le match de mercredi » face à l’Allemagne. Et la Nationalmannschaft der Frauen est prévenue : comme le rappelle Mélissa Plaza, la numéro 14 sur le terrain « ne lâche rien ».                 Walid Kachour(Londres, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/27/euro-de-football-2022-charlotte-bilbault-la-sentinelle-des-bleues_6136274_3242.html"},"headline":"Euro de football 2022\u00a0: Charlotte Bilbault, la sentinelle de l\u2019\u00e9quipe de France","dateCreated":"2022-07-27T06:00:18+02:00","datePublished":"2022-07-27T06:00:18+02:00","dateModified":"2022-07-27T17:49:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Euro f\u00e9minin de football 2022","Sport"],"description":"La milieu de terrain est devenue une cadre inamovible des Bleues qui affrontent l\u2019Allemagne en demi-finales, mercredi. Un r\u00f4le qui ne lui \u00e9tait pas destin\u00e9 il y a quelques mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour","description":"Londres, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/3107/1553/1342/671/60/0/32ef721_5783333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-16">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Après avoir subi lors de la première demi-heure de jeu, les Anglaises ont largement pris le dessus dans leur demi-finale face à la Suède (4-0). Elles rejoignent la finale de l’Euro, au cours de laquelle elles affronteront l’Allemagne ou la France.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin de football 2022 : l’Angleterre se qualifie pour la finale en écrasant la Suède      Après avoir subi lors de la première demi-heure de jeu, les Anglaises ont largement pris le dessus dans leur demi-finale face à la Suède (4-0). Elles rejoignent la finale de l’Euro, au cours de laquelle elles affronteront l’Allemagne ou la France.          Par Denis Ménétrier         Publié le 26 juillet 2022 à 23h27, mis à jour hier à 07h06    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les joueuses anglaises célèbrent leur qualification en finale de l’Euro aux dépens de la Suède, le 26 juillet à Sheffield.  RUI VIEIRA / AP                 L’Angleterre poursuit son rêve à domicile. Après avoir lutté jusqu’en prolongation en quarts de finale mercredi 20 juillet pour se défaire de l’Espagne (2-1, a.p.), les Three Lionesses n’ont cette fois fait qu’une bouchée de la Suède en demi-finales (4-0), mardi 26 juillet, dans le stade Bramall Lane de Sheffield, notamment grâce à une splendide deuxième période, dominée de bout en bout. Avec vingt buts inscrits en cinq matchs, pour un seul encaissé, les joueuses anglaises semblent au sommet de leur art et peuvent sereinement envisager la finale qu’elles joueront dimanche contre l’Allemagne ou la France.            Pourtant tout n’a pas été simple pour les joueuses de Sarina Wiegman devant les 28 624 spectateurs présents à Sheffield ce soir. En réalité, les Anglaises ont pu s’estimer heureuses de ne pas être menées tant les Suédoises ont bien démarré la rencontre. Il n’a fallu que 21 secondes de jeu à celles-ci pour mettre en alerte Mary Earps, la gardienne anglaise, bien présente pour repousser la tentative de Stina Blackstenius (1re).            3 - L'Angleterre a atteint la finale de l'EURO pour la 3e fois de son histoire, après avoir perdu contre la Suède e… https://t.co/Gdj75HJJmQ— OptaJean (@OptaJean)              Si l’Angleterre possède une défense aussi imperméable depuis le début de la compétition, c’est en grande partie grâce à la gardienne de Manchester United. Elle a été impériale ce soir, au point d’écœurer Blackstenius. L’attaquante suédoise, remplacée et déçue à quinze minutes de la fin du match, a buté sur une Earps en état de grâce (8ᵉ), même quand elle semblait lobée (65ᵉ). Et quand ce n’était pas la gardienne anglaise, elle est tombée sur la transversale (10ᵉ).                 Dominer n’est pas gagner et les Françaises peuvent en témoigner. Les Bleues de Corinne Diacre, qui ont eu les plus grandes difficultés du monde à concrétiser leur domination face aux Pays-Bas en quarts de finale, ont dû compatir en assistant à la performance des Suédoises. Car ces dernières n’ont pas su profiter de cette première demi-heure.            Mead retrouve le sourire            Redoutables en attaque, les Three Lionesses ont fait parler la complémentarité et la vitesse d’exécution de leur quatuor offensif (Beth Mead, Fran Kirby, Lauren Hemp, Ellen White). Quand celles-ci se trouvent, tout va vite. Trop vite pour les défenseuses suédoises, dépassées une fois de trop après la demi-heure de jeu. Sur le coup, Mead a réalisé un superbe enchaînement sur un centre de Lucy Bronze pour ouvrir le score (34ᵉ).            Discrète contre l’Espagne en quarts de finale, Mead a confirmé son statut de meilleure buteuse de la compétition (6 réalisations). Mais également celui de meilleure passeuse de cet Euro (4 passes) lorsqu’elle a rendu la pareille à Bronze. Sur un corner, l’ancienne latérale de l’Olympique lyonnais a repris de la tête le centre de Mead pour donner un break d’avance aux Anglaises (48ᵉ).                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : la France brise enfin le plafond de verre des quarts de finale                   Sonnées après le premier but des Lionnes, les Suédoises n’ont ensuite plus réussi grand-chose. Elles ont surtout vu débouler les attaquantes anglaises, avec la transversale trouvée par Hemp (57ᵉ) avant deux chefs-d’œuvre. Le premier réalisé par l’entrante Alessia Russo, autrice d’un but en talonnade, le ballon passant entre les jambes d’Hedvig Lindahl (68ᵉ). Le deuxième pour Kirby, d’un subtil lob sur lequel la gardienne suédoise aurait pu faire mieux (77ᵉ).                Quatre buts, zéro encaissé, en demi-finales d’une grande compétition. Et l’impression que l’Angleterre domine son sujet, malgré un début de match poussif. Les joueuses de Sarina Wiegman semblent prêtes à affronter l’Allemagne ou la France, dimanche à Wembley (Londres), devant plus de 84 000 supporteurs. Un an après la défaite des hommes en finale de l’Euro contre l’Italie, les Three Lionesses veulent faire rêver le peuple anglais. Une nouvelle fois, l’air de Football Is Coming Home est sur toutes les lèvres et la sélection anglaise féminine peut envisager de remporter un premier titre international.                 Denis Ménétrier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/26/euro-feminin-de-football-2022-l-angleterre-se-qualifie-pour-la-finale-en-ecrasant-la-suede_6136258_3242.html"},"headline":"Euro f\u00e9minin de football 2022\u00a0: l\u2019Angleterre se\u00a0qualifie pour la\u00a0finale en\u00a0\u00e9crasant la\u00a0Su\u00e8de","dateCreated":"2022-07-26T23:27:18+02:00","datePublished":"2022-07-26T23:27:18+02:00","dateModified":"2022-07-27T07:06:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"Apr\u00e8s avoir subi lors de la premi\u00e8re demi-heure de jeu, les Anglaises ont largement pris le dessus dans leur demi-finale face \u00e0 la Su\u00e8de (4-0). Elles rejoignent la finale de l\u2019Euro, au cours de laquelle elles affronteront l\u2019Allemagne ou la France.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis M\u00e9n\u00e9trier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/301/0/3627/1813/1342/671/60/0/1a537cf_a23ba951fdea47e4a161507d5aadf098-a23ba951fdea47e4a161507d5aadf098-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-17">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ L’Angleterre s’est imposée 4-0 contre la Suède, mercredi à Sheffield, en demi-finales de l’Euro 2022 grâce à des buts de Beth Mead, Lucy Bronze, Alessia Russo et Fran Kirby.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Par ailleurs, déçue que Jean semble aller à Dunkerque à reculons ! J'ai aussi vanté le lieu, et je veux bien donner mon RIB au groupe hôtelier du coin !    kopiste de tjrs          Vous avez raison, Denis est un fin connaisseur du ballon rond.                    Le 26/07 à 22:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Trois minutes de temps additionnel...        ...avant la délivrance pour les Anglaises.                           Le programme       Live  animé par Denis Ménétrier et Vincent Daheron          Bienvenue dans ce direct consacré à la demi-finale de l’Euro féminin de football 2022 entre l’Angleterre et la Suède.         De quoi s’agit-il ? De la première demi-finale de cet Euro, entre l’Angleterre, pays-hôte de la compétition, et la Suède, championne d’Europe en 1984.         Où ? Au stade Bramall Lane de Sheffield, en Angleterre.         A quelle heure ? 21 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et Canal+.         Qui live ? Denis Ménétrier et Vincent Daheron formeront la ligne d’attaque du Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Angleterre         Mary Earps – Lucy Bronze, Millie Bright, Leah Williamson (cap.), Rachel Daly – Georgia Stanway, Keira Walsh – Beth Mead, Fran Kirby, Lauren Hemp – Ellen White.         Sélectionneuse : Sarina Wiegman.         Suède         Hedvig Lindahl – Amanda Ilestedt, Linda Sembrant, Magdalena Eriksson, Hanna Glas – Filippa Angeldal, Kosovare Asllani (cap.), Nathalie Björn – Fridolina Rolfö, Stina Blackstenius, Sofia Jakobsson.         Sélectionneuse : Peter Gerhardsson.         Qui arbitre ? La Suissesse Esther Staubli.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De Facebook et sa nouvelle page d’accueil qui relèguent les amis et la famille au second plan.         A lire en attendant         Euro de football 2022 : la Suède et l’art du juste milieu         Euro féminin de football 2022 : la France brise enfin le plafond de verre des quarts de finale         Euro féminin de football 2022 : la France bat les Pays-Bas 1-0 après prolongation et affrontera l’Allemagne en demi-finale         Euro féminin 2022 : Corinne Diacre, de l’adversité à l’apaisement chez les Bleues                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-26T21:09:56+00:00","coverageEndTime":"2022-07-26T21:12:47+00:00","headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","description":"L\u2019Angleterre s\u2019est impos\u00e9e 4-0 contre la Su\u00e8de, mercredi \u00e0 Sheffield, en demi-finales de l\u2019Euro 2022 gr\u00e2ce \u00e0 des buts de Beth Mead, Lucy Bronze, Alessia Russo et Fran Kirby.","articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez Angleterre-Suède : les Three Lionesses qualifiées en finale de l’Euro après une victoire facile","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Angleterre s\u2019est impos\u00e9e 4-0 contre la Su\u00e8de, mercredi \u00e0 Sheffield, en demi-finales de l\u2019Euro 2022 gr\u00e2ce \u00e0 des buts de Beth Mead, Lucy Bronze, Alessia Russo et Fran Kirby.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/0/0/3700/2463/1342/893/3/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-07-26T21:09:56+00:00"
,"endDate":"2022-07-26T21:12:47+00:00"
  L\u2019Angleterre poursuit son r\u00eave \u00e0 domicile. Apr\u00e8s avoir lutt\u00e9 jusqu\u2019en prolongation en quart de finale mercredi dernier pour se d\u00e9faire de l\u2019Espagne (2-1, a.p.), les Three Lionesses n\u2019ont cette fois fait qu\u2019une bouch\u00e9e de la Su\u00e8de en demi-finale (4-0), mardi dans le stade Bramall Lane de Sheffield, notamment gr\u00e2ce \u00e0 une splendide deuxi\u00e8me p\u00e9riode, domin\u00e9e de bout en bout. Avec vingt buts inscrits en cinq matchs, pour un seul encaiss\u00e9, les joueuses anglaises semblent au sommet de leur art et peuvent sereinement envisager la finale qu\u2019elles joueront dimanche contre l\u2019Allemagne ou la France.          Tout n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 pourtant simple pour les joueuses de Sarina Wiegman devant les 28 624 spectateurs pr\u00e9sents \u00e0 Sheffield ce soir. En r\u00e9alit\u00e9, les Anglaises ont pu s\u2019estimer heureuses de ne pas \u00eatre men\u00e9es tant les Su\u00e9doises ont bien d\u00e9marr\u00e9 la rencontre. Il n\u2019a fallu que 21 secondes de jeu \u00e0 celles-ci pour mettre en alerte Mary Eearps, la gardienne anglaise, bien pr\u00e9sente pour repousser la tentative de Stina Blackstenius (1\u1d49).          Si l\u2019Angleterre poss\u00e8de une d\u00e9fense aussi imperm\u00e9able depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition, c\u2019est en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 la gardienne de Manchester United. Imp\u00e9riale ce soir, elle s\u2019est mise en \u00e9vidence \u00e0 plusieurs reprises, \u00e9c\u0153urant Blackstenius. L\u2019attaquante su\u00e9doise, remplac\u00e9e et d\u00e9\u00e7ue \u00e0 quinze minutes de la fin du match, a but\u00e9 sur une Earps en \u00e9tat de gr\u00e2ce (8\u1d49), m\u00eame quand elle semblait lob\u00e9e (65\u1d49). Et quand ce n\u2019\u00e9tait pas la gardienne anglaise, elle est tomb\u00e9e sur la transversale (10\u1d49).          Dominer n\u2019est pas gagner et les Fran\u00e7aises peuvent en t\u00e9moigner. Les Bleues de Corinne Diacre, qui ont eu les plus grandes difficult\u00e9s du monde \u00e0 concr\u00e9tiser leur domination face aux Pays-Bas en quarts de finale, ont d\u00fb compatir en assistant \u00e0 la performance des Su\u00e9doises. Car ces derni\u00e8res n\u2019ont pas su profiter de cette premi\u00e8re demi-heure de domination et les Anglaises en ont parfaitement profit\u00e9.         Mead retrouve le sourire         Redoutables en attaque, les Three Lionesses ont fait parl\u00e9 la compl\u00e9mentarit\u00e9 et la vitesse d\u2019ex\u00e9cution de leur quatuor offensif (Beth Mead, Fran Kirby, Lauren Hemp, Ellen White). Quand celles-ci se trouvent, tout va vite. Trop vite pour les d\u00e9fenseuses su\u00e9doises, d\u00e9pass\u00e9es une fois de trop apr\u00e8s la demi-heure de jeu. Sur le coup, Mead a r\u00e9alis\u00e9 un superbe encha\u00eenement sur un centre de Lucy Bronze pour ouvrir le score (34\u1d49).          Discr\u00e8te contre l\u2019Espagne en quart de finale, Mead a confirm\u00e9 son statut de meilleure buteuse de la comp\u00e9tition (6 r\u00e9alisations). Mais \u00e9galement celui de meilleure passeuse de cet Euro (4 passes) lorsqu\u2019elle a rendu la pareille \u00e0 Bronze. Sur un corner, l\u2019ancienne lat\u00e9rale de l\u2019Olympique Lyonnais a repris de la t\u00eate le centre de Mead pour donner un break d\u2019avance aux Anglaises (48\u1d49).          Sonn\u00e9es apr\u00e8s le premier but des Lionnes, les Su\u00e9doises n\u2019ont ensuite plus r\u00e9ussi grand chose. Elles ont surtout vu d\u00e9bouler les attaquantes anglaises, avec la transversale trouv\u00e9e par Hemp (57\u1d49) avant deux chefs d\u2019\u0153uvre. Le premier r\u00e9alis\u00e9 par l\u2019entrante Alessia Russo, auteure d\u2019un but en talonnade, le ballon passant entre les jambes d\u2019Hedvig Lindahl (68\u1d49). Le deuxi\u00e8me pour Kirby, d\u2019un subtil lob sur lequel la gardienne su\u00e9doise aurait pu faire mieux (77\u1d49).          Quatre buts, z\u00e9ro encaiss\u00e9, en demi-finales d\u2019une grande comp\u00e9tition. Et l\u2019impression que l\u2019Angleterre domine son sujet, malgr\u00e9 un d\u00e9but de match poussif. Les joueuses de Sarina Wiegman semblent pr\u00eates \u00e0 affronter l\u2019Allemagne ou la France, dimanche \u00e0 Wembley (Londres), devant plus de 84 000 supporteurs. Un an apr\u00e8s la d\u00e9faite des hommes en finale de l\u2019Euro contre l\u2019Italie, les Three Lionesses veulent faire r\u00eaver le peuple anglais. Une nouvelle fois, l\u2019air de \u00ab\u00a0Football Is Coming Home\u00a0\u00bb est de nouveau sur toutes les l\u00e8vres et la s\u00e9lection anglaise f\u00e9minine peut envisager de remporter un premier titre international.                Leah Williamson et Ellen White savourent la qualification de l\u2019Angleterre en finale de l\u2019Euro 2022. RUI VIEIRA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/b725ff4_04b91be5fbb54604876f0c293de8527a-04b91be5fbb54604876f0c293de8527a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se qualifie pour la finale de son Euro gr\u00e2ce \u00e0 un large succ\u00e8s contre la Su\u00e8de","dateModified":"2022-07-26T21:12:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T21:09:59+00:00","articleBody":"     Merci beaucoup de nous avoir suivis et surtout merci beaucoup pour vos commentaires et votre bonne humeur. Il est temps de se quitter avant de se retrouver d\u00e8s demain. D\u2019abord pour la 4e \u00e9tape du Tour de France et surtout pour la deuxi\u00e8me demi-finale de l\u2019Euro 2022, celle de l\u2019\u00e9quipe de France contre l\u2019Allemagne. Soyez au rendez-vous\u00a0!          Bonne nuit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne nuit et \u00e0 demain\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T21:09:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T21:04:05+00:00","articleBody":"    Je vous jure que c\u2019est vrai, apr\u00e8s la Su\u00e8de on part en Allemagne (Hambourg) !\r\nOn a un don pour programmer nos vacances\u2026\r\nMerci pour ce live !!!!\r\n\u00c0 demain     Amoureuse du foot          C\u2019est alors bon signe puisque la Su\u00e8de a perdu ce soir, merci @amoureuse du foot\u00a0! Bonne nuit et \u00e0 demain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T21:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T21:01:19+00:00","articleBody":"    Gerhardsson n'a toujours pas trouv\u00e9 la notice de montage de son \u00e9quipe ?    Deux mains gauches         Parole d\u2019un homme qui a r\u00e9cemment d\u00e9m\u00e9nag\u00e9\u00a0: ce n\u2019est pas trouver la notice le plus compliqu\u00e9, c\u2019est de la comprendre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T21:01:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T21:00:45+00:00","articleBody":"    Et la pelote basque! \r\nHaha, je termine la soir\u00e9e un peu moins triste, gr\u00e2ce \u00e0 vous! Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous! \r\nDemain, \u00e0 fond pour les Bleues, je me sentirai un peu seule, vu que j'habite en Allemagne! D'ici l\u00e0, gute Nacht!    isa         Comment ai-je pu oublier la pelote basque\u00a0? Merci beaucoup @isa pour vos complimentes, nous sommes sinc\u00e8rement heureux et honor\u00e9s d\u2019avoir pu vous remonter un peu le moral. Bonne nuit et allez les Bleues\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T21:00:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:59:30+00:00","articleBody":"    Eh bien voil\u00e0, un magnifique live comme toujours ! Je crois tout de m\u00eame qu'il faudra songer \u00e0 l'inconstance de Jean ! \r\nPour revenir au sujet du live, vous diriez que les Anglaises sont tr\u00e8s dou\u00e9es ou que les Su\u00e9doises ont craqu\u00e9 (comme des allumettes) ?    kopiste de tjrs          Merci beaucoup @kopiste de tjrs, les Anglaises font tr\u00e8s fortes impression, honn\u00eatement. Elles sont r\u00e9alistes, rapides et combinent tr\u00e8s bien offensivement et Mary Earps est imp\u00e9riale dans ses buts, notamment quand le score \u00e9tait encore nul et vierge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:59:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:57:58+00:00","articleBody":"    Bon je tenais \u00e0 vous dire que \u00e7a fait 10min que je cherche une blague \u00e0 base de pi\u00e8ces, montage et IKEA en lien avec la d\u00e9faite. Mais je ne suis pas inspir\u00e9e. Du coup je vais aller me coucher. Merci \u00e0 vous pour le live et \u00e0 demain !    Aller les bleus         La Su\u00e8de, d\u00e9mont\u00e9e comme un meuble IKEA ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:57:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:56:53+00:00","articleBody":"    Ok mais si la France perd vous partez tous \u00e0 Dunkerque avec les momes !\r\nHistoire que je puisse me remettre de mes \u00e9motions     Amoureuse du foot          Deal, c\u2019est la loi du pari.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:56:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:56:30+00:00","articleBody":"    Jean, il y aussi Vierzon, Honfleur, Hambourg\u2026 comme toujours !    ManuB         Je ne pouvais pas vous laisser sans Jacques Brel avec toutes vos provocations et incitations\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:56:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:55:22+00:00","articleBody":"    St Jean de Luz, la ville de ma maman, o\u00f9 j'ai pass\u00e9 tous mes \u00e9t\u00e9s, petite! Magnifique! Sans h\u00e9sitation, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 Dunkerque ou Schalke!\r\nVous \u00eates s\u00fbrs que c'est un live sur le sport ? \ud83d\ude05    isa         Saint-Jean-de-Luz y a du surf, \u00e0 Dunkerque, il y a du handball et du basket, et \u00e0 Schalke, il y a du football. Alors, oui, c\u2019est un live de sport\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:55:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:54:09+00:00","articleBody":"    Bonne nuit Denis et Vincent ! Avec vous, on ne voit pas le temps passer. \u00c0 demain, et dire que je ne sais m\u00eame pas pour qui je serai\u2026    ManuB         Vous pouvez \u00eatre pour Denis et Vincent, pas de risque de d\u00e9faite avec nous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:54:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:53:32+00:00","articleBody":"    Si la France gagne, je vais \u00e0 Dunkerque avec les momes \r\n\ud83d\ude2d    Amoureuse du foot          Tout en nous laissant les cl\u00e9s de Montpellier. Vous voyez qu\u2019on a r\u00e9ussi \u00e0 trouver un accord\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:53:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:52:51+00:00","articleBody":"    En tout cas, maintenant, on sait comment gagner contre les Anglaises. \r\nIl suffit de les emp\u00eacher de marquer des buts.\r\nPS : et d'en marquer un.    OM84         Cinq matchs\u00a0: 20 buts marqu\u00e9s, un seul encaiss\u00e9. De quoi classer une \u00e9quipe\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:52:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:49:40+00:00","articleBody":"     13 ans plus tard, l\u2019Angleterre retrouve la finale de l\u2019Euro apr\u00e8s sa victoire 4-0 face \u00e0 la Su\u00e8de. Les Three Lionesses affronteront la France ou l\u2019Allemagne, en finale, dimanche, \u00e0 Wembley.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:49:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:48:53+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0! L\u2019Angleterre se qualifie en finale\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T20:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:47:48+00:00","articleBody":"    Combien de temps additionnel ?    Jb         Trois minutes, il n\u2019en reste plus qu\u2019une\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:47:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:47:38+00:00","articleBody":"    Si la France gagne, je vais \u00e0 Vesoul.    Jean         Le pari est pris\u00a0: Corinne Diacre, envoie-nous Jean \u00e0 Vesoul\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:47:10+00:00","articleBody":"    Bon sang, j\u2019ai tellement suivi ce live que j\u2019ai manqu\u00e9 les messages de ma femme (qui est \u00e0 St Jean de Luz, un peu plus au Sud que Dunkerque)    Comment me justifier??         En lui adressant un message d\u2019amour sur ce live\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:46:46+00:00","articleBody":"    Je disaus que Denis a gagn\u00e9 les pronos car il est au plus pr\u00e8s de la r\u00e9alit\u00e9 ! \r\nPar ailleurs, d\u00e9\u00e7ue que Jean semble aller \u00e0 Dunkerque \u00e0 reculons ! J'ai aussi vant\u00e9 le lieu, et je veux bien donner mon RIB au groupe h\u00f4telier du coin !    kopiste de tjrs          Vous avez raison, Denis est un fin connaisseur du ballon rond.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:46:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:46:42+00:00","articleBody":"     ...avant la d\u00e9livrance pour les Anglaises.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois minutes de temps additionnel...","dateModified":"2022-07-26T20:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:46:16+00:00","articleBody":"    Brest !\r\nIl est chouetter nouveau jeu du live !    Gastounette          J\u2019allais dire \u00ab\u00a0pas touche \u00e0 la Bretagne\u00a0\u00bb, mais en fait, Brest, c\u2019est valid\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:46:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:45:44+00:00","articleBody":"    Pardon de revenir au foot, mais en fait, j\u2019ai pas bien compris le match : je trouvais que les Su\u00e9doises jouaient bien, et puis\u2026 pschitt.    ManuB         Mais si, vous avez bien compris le match\u00a0: les Bl\u00e5gult avaient commenc\u00e9 fort avant de s\u2019effondrer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:45:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:44:59+00:00","articleBody":"    Sinon on envoie les momes \u00e0 Dunkerque avec Vincent et les autres profites de la piscine et des grillades \u2026\r\nD\u00e9sol\u00e9e Vincent mais faut trouver une solution qui b\u00e9n\u00e9ficie au plus grand nombre \u2026 et \u00e0 moi-m\u00eame     Amoureuse du foot          Quand m\u00eame l\u2019impression d\u2019\u00eatre le dindon de la farce dans cette histoire (surtout que je ne vis pas \u00e0 Dunkerque\u00a0!).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:44:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:44:22+00:00","articleBody":"    Je propose d'aller \u00e0 Schalke si l'Allemagne perd demain, en soutenant Jean de toutes mes forces     Schwel          Voici une belle propositin de Schwel pour Jean, mais ce dernier voulait d\u2019abord faire le tour de la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:44:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:43:30+00:00","articleBody":"    Je me propose de parier sur n'importe quelle ville de France, au tourisme incertain, pour renforcer sa notori\u00e9t\u00e9 dans un m\u00e9dia respect\u00e9.    Jean         C\u2019est tout \u00e0 votre honneur. Quelle ville allez-vous choisir demain pour le match de la France\u00a0? En plus, vous n\u2019aurez pas un centime \u00e0 d\u00e9bourser dans votre aventure gr\u00e2ce \u00e0 la solidarit\u00e9 de @Non \u00e0 la double peine.         On devrait se cotiser pour payer la chambre de Jean \u00e0 Dunkerque    Non \u00e0 la double peine     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:43:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:42:15+00:00","articleBody":"          Mead est remplac\u00e9e par Kelly, Stanway par Scott et Daly par Greenwood.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triple changement c\u00f4t\u00e9 anglais","dateModified":"2022-07-26T20:42:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:41:07+00:00","articleBody":"    Les liveurs gardent les m\u00f4mes\r\nMoi je vais \u00e0 Dunkerque\r\nPour \u00eatre seule avec moi-m\u00eame\u2026\r\nC\u2018est beau comme du David Castello Lopez, \u00e7a !    Po\u00e8te         Les suiveurs de ce live sont clairement plus talentueux que les liveurs eux-m\u00eames.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:40:35+00:00","articleBody":"          La milieu anglaise est sanctionn\u00e9e pour une faute sur Bennison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton pour Stanway","dateModified":"2022-07-26T20:40:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:40:08+00:00","articleBody":"    Y a pas moyen de gagner l'Euro en \u00e9vitant l'Angleterre ?    Tag         L\u2019Euro de bilboquet, \u00e9ventuellement, mais sinon ce sera compliqu\u00e9 de les \u00e9viter si on veut gagner la comp\u00e9tition\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:40:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:39:13+00:00","articleBody":"    Y\u2019a 2 momes \r\nAdorables \u2026 en plein pr\u00e9 - adolescence \u2026 \u00c7a mange pour 10 et \u00e7a r\u00e2le pour 1000    Amoureuse du foot          Vous savez les vendre vos enfants. Est-ce que \u00e7a vaut vraiment la piscine et les grillades\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:39:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:38:11+00:00","articleBody":"    Un #TSLP n'est m\u00eame plus n\u00e9cessaire, et Denis aura gagn\u00e9 la bataille des pronos d'Austerlitz en \u00e9tant le meilleur ! C'\u00e9tait trop court !    kopiste de tjrs         Denis avait mis 3-1, c\u2019est pas un score exact \u00e7a\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:38:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:37:35+00:00","articleBody":"    O\u00f9 se passe le match    Anas         A Sheffield, \u00e0 l\u2019est de Manchester.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:36:51+00:00","articleBody":"    Juste par curiosit\u00e9, vous recevez combien de messages sur un live comme \u00e7a ?     Association des h\u00f4teliers de Dunkerque          Nous en sommes \u00e0 l\u2019instant pr\u00e9cis \u00e0 251\u00a0! Par ailleurs, je vous enverrai mon RIB pour ma commission sur la r\u00e9servation de la chambre d\u2019h\u00f4tel de Jean.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:36:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:35:59+00:00","articleBody":"    Pk la Su\u00e8de est men\u00e9e    Ldjd         Car l\u2019Angleterre a mis quatre buts de plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:35:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:35:15+00:00","articleBody":"    Faut jamais signer avant de lire le contrat \r\nEn fait vous venez, vous profitez de la piscine, des grillades \u2026 et vous garder les momes !\r\nEt moi je vais \u00e0 Dunkerque pour \u00eatre seule avec moi m\u00eame \ud83e\udd23    Amoureuse du foot          Y en a combien des momes\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:35:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:35:03+00:00","articleBody":"    1 nouvelle publication \r\nJ\u2019abuse, je fais le forcing, on ne sait jamais, \u00e7a peut passer sur un moment d\u2019inattention\u2026    1 nouvelle publication          Une saute de concentration...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:34:52+00:00","articleBody":"    Un coll\u00e8gue de travail venu d'outre-Rhin m'affirme par texto que seule l'Allemagne est capable de battre cette Angleterre-l\u00e0. Que dois-je lui r\u00e9pondre ?    Ligne_bleue_des_Vosges         Que c\u2019est dommage car il n\u2019y aura pas d\u2019Angleterre-Allemagne\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:34:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:34:33+00:00","articleBody":"    Bon, ben pas besoin de #TSLP ce soir    isa         Non, je crois effectivement qu\u2019on peut s\u2019en passer, et le nouveau JSUL avec du coup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:34:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:34:09+00:00","articleBody":"    \u00c0 propos de Football\u2018s coming home, vous aurez not\u00e9 que ce n\u2018est pas The Cup\u2018s coming home. Mais si on peut incontestablement dire que la France est le pays du fromage, il faut quand m\u00eame avouer que l\u2018Angleterre est celui du football (et de plein d\u2018autres sports)\u2026    Pinailleur         Factuellement, vous avez raison. Mais si on ne peut plus chambrer les Anglais...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:34:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:34:06+00:00","articleBody":"          Toone remplace Kirby, qui sort sous une ovation du public anglais apr\u00e8s son superbe but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La sortie de la buteuse Kirby","dateModified":"2022-07-26T20:34:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:32:01+00:00","articleBody":"          C\u2019est une d\u00e9monstration\u00a0! Fran Kirby ajoute un quatri\u00e8me but dans ce match avec un joli lob sur Lindahl. Cette derni\u00e8re touche le ballon mais ne parvient pas \u00e0 le capter. \u00c7a fait 4-0\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE QUATRI\u00c8ME BUUUUUUT POUR L\u2019ANGLETERRE\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T20:32:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:31:37+00:00","articleBody":"          Sortie de Blackstenius remplac\u00e9e par Hurtig et Sembrant par Bennison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Derniers changements pour la Su\u00e8de","dateModified":"2022-07-26T20:31:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:31:06+00:00","articleBody":"    En fait les 4 \u00e9quipes qualifi\u00e9es pour les demi-finales faisaient partie des favorites, pas de surprise de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0, si?    Pseudo         Il y a eu quelques surprises tout de m\u00eame comme l\u2019\u00e9limination en phase de poules de l\u2019Italie ou la Norv\u00e8ge, ou en quarts de finale des Pays-Bas, championnes d\u2019Europe en titre, ou de l\u2019Espagne. Mais ces derni\u00e8res jouaient aussi deux grosses nations pour une place en demi-finales\u00a0: respectivement la France et l\u2019Angleterre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:31:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:30:05+00:00","articleBody":"     Encore une belle affluence pour le match des Anglaises. Rien \u00e0 voir avec les 84 000 personnes attendues pour la finale \u00e0 Wembley dimanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"28 624 au Bramall Lane de Sheffield ce soir","dateModified":"2022-07-26T20:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:29:07+00:00","articleBody":"          lI est pour Bj\u00f6rn, qui coupe la course de Stanway alors que les Anglaises avaient une bonne contre-attaque \u00e0 jouer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier avertissement du match","dateModified":"2022-07-26T20:29:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:28:53+00:00","articleBody":"    Non mais il peut venir dans le Sud apr\u00e8s Vincent ! Avec tous les copains liveurs \r\nVous \u00eates tous inviter \u00e0 Montpellier !!!\r\nGrillades et piscine pour tout le monde !!!    Amoureuse du foot          L\u2019invitation n\u2019est pas tomb\u00e9e dans l\u2019oreille d\u2019un sourd. Ca tombe bien, je suis en vacances dans une semaine\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:28:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:27:21+00:00","articleBody":"     Le public de Sheffield entonne \u00ab\u00a0Football is coming home\u00a0\u00bb, cocasse pour une s\u00e9lection qui n\u2019a jamais remport\u00e9 de comp\u00e9titions internationales...                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:25:27+00:00","articleBody":"    R\u00e9ponse de ma femme: un bon Brie de Meaux     Schwel          Malmeaux\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:24:29+00:00","articleBody":"    Pauvre Jean, on le croirait condamn\u00e9 au bagne...     Mangeur de patates        Allez, Jean, n'oublie pas qu'il y a l'Euro en jeu !    Schwel         Mais c\u2019est quoi cette fixation sur Dunkerque ? Comme disait Coluche, le climat est tr\u00e8s sain (pour celui qui supporte les bottes en caoutchouc).    ManuB         Un pari perdu par Jean, samedi, qui a promis de visiter la cit\u00e9 de Jean Bart en cas de qualification de la France. Mais par ailleurs, moi (Vincent), doit avouer que le Nord me manque, surtout les frites\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:24:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:23:38+00:00","articleBody":"          Walsh lance Kirby dans la surface de r\u00e9paration. La milieu anglaise trouve Alessia Russo en retrait, qui bute dans un premier sur Hedvig Lindahl. Dos au but, Russo tente alors l\u2019impossible\u00a0: une talonnade, qui passe entre les jambes de la gardienne su\u00e9doise. D\u00e9j\u00e0 le quatri\u00e8me but dans cet Euro pour Russo, deuxi\u00e8me meilleure buteuse de la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE TROISIEME BUT MAGNIFIIIIIIIQUE DE RUSSO\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T20:25:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:23:15+00:00","articleBody":"          La lat\u00e9rale su\u00e9doise se manque totalement et perd le ballon au profit de Hemp. Cette derni\u00e8re contourne Glas et tente de trouver une co\u00e9quipi\u00e8re dans la surface su\u00e9doise. Mead est trop courte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hemp brise Glas","dateModified":"2022-07-26T20:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:22:56+00:00","articleBody":"    C\u2019est idiot comme expression: \u201cHemp trouve la barre transversale\u201d. Y\u2019a qu\u2019elle qui la cherchait, nous on savait o\u00f9 elle \u00e9tait    Bon sens         Oui, c\u2019est pas faux, elle est assez visible et identifiable en plus\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:22:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:22:13+00:00","articleBody":"    Plus pr\u00e8s du 3-0 que du 2-1, non ?    A vue de nez         Pas depuis cinq minutes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:22:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:21:54+00:00","articleBody":"    Je vous en prie, n\u2019\u00e9ludons pas la seule question qui compte vraiment : Lequel des deux pays l\u2019emporte pour le fromage ?    Beau fort         Nous avons besoin de l\u2019avis de Schwel, ou plut\u00f4t de sa femme\u00a0mi-anglaise, mi-su\u00e9doise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:21:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:20:44+00:00","articleBody":"          Double situation dans la surface anglaise pour la Su\u00e8de\u00a0! Blackstenius d\u00e9vie du genou un centre qui semble lober Mary Earps. La gardienne anglaise parvient \u00e0 se d\u00e9tendre pour d\u00e9tourner le ballon en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enorme arr\u00eat d\u2019Earps\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T20:21:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:20:14+00:00","articleBody":"    Bonsoir Denis, Vincent ! \r\nJ'esp\u00e8re ne pas avoir un carton rouge du live (que je viens de lire) en arrivant si tard ! Mais je suis si contente de vous retrouver et les contributeurs et contributrices aussi. Allez, je rentre dans le match !    kopiste de tjrs          Bonsoir @kopiste de tjrs,          Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que vous arrivez en retard ce mois-ci, mais heureusement pour vous, le compteur des cartons jaunes est remis \u00e0 z\u00e9ro pour les demi-finales. Pas de suspension donc\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:20:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:19:16+00:00","articleBody":"    Bonsoir le live, les Scandinaves semblent inspirer les Anglaises, apparemment. Vous y croyez, \u00e0 un deuxi\u00e8me 8:0 ?    ManuB         En effet, contre la Norv\u00e8ge, en phase de poules, les Anglaises avait gagn\u00e9 8-0. Mais contrairement \u00e0 ce soir, elles menaient d\u00e9j\u00e0 6-0 \u00e0 la pause.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:19:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:17:30+00:00","articleBody":"    Bonsoir\r\nJe vous rejoins tout juste faute a un reportage sur la Polyn\u00e9sie (r\u00eave de vacances). Le score me va bien surtout si les anglaises perdent en finale (moqueries envers mes anciens coll\u00e8gues anglais bien aim\u00e9s \ud83d\ude01)    Qui aime bien...         Le passage sur la Polyn\u00e9sie, ce n\u2019\u00e9tait pas oblig\u00e9. Nous voil\u00e0 d\u00e9prim\u00e9s, et je n\u2019imagine pas Jean qui se pr\u00e9parer \u00e0 rejoindre Dunkerque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:17:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:16:15+00:00","articleBody":"    Est-ce que Carcassonne est le fils de Carcasse ?    Nom de nom         Oui, mais comme il recevait la 15e \u00e9tape du Tour de France, il ne pouvait pas participer \u00e0 l\u2019Euro avec la Su\u00e8de (ou l\u2019Islande).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:16:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:12:45+00:00","articleBody":"          Quelle entr\u00e9e de Russo qui acc\u00e9l\u00e8re sur le c\u00f4t\u00e9 droit avant de servir Hemp au deuxi\u00e8me poteau. L\u2019aili\u00e8re anglaise reprend le ballon mais trouve la transversale de Lindahl.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hemp trouve la transversale\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T20:13:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:12:16+00:00","articleBody":"          Sortie d\u2019Ellen White remplac\u00e9e par Alessia Russo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier changement pour l\u2019Angleterre","dateModified":"2022-07-26T20:12:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:10:43+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le moment stat\u2019","dateModified":"2022-07-26T20:10:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:10:40+00:00","articleBody":"    C'\u00e9tait quoi vos pronos pour ce match ? Le mien montre ma m\u00e9connaissance flagrante du football (2-1 pour la Su\u00e8de...)    Gros Bisous !         Alors que nous avions vu, ici \u00e0 Austerlitz, une victoire anglaise\u00a0: 3-1 pour Denis, 2-1 pour Vincent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:10:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:10:16+00:00","articleBody":"          Ilestedt est remplac\u00e9e par Andersson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau changement pour la Su\u00e8de","dateModified":"2022-07-26T20:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:09:44+00:00","articleBody":"    J\u2019attends le JSUL et je vais me coucher, je prends la route de tr\u00e8s bonne heure et pas s\u00fbre de voir le match de la France... pfff.... et non je ne vais pas \u00e0 Dunkerque mais \u00e0 Marseille     axl          Arr\u00eatez, vous allez \u00e9nerver Jean\u00a0! D\u00e9j\u00e0 qu\u2019il ne veut pas se rendre \u00e0 Dunkerque, si vous commencez \u00e0 lui donner envie du sud...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:09:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:09:25+00:00","articleBody":"    Priver les Anglaises du titre en finale devant leur public, \u00e7a aurait de la gueule, isn\u2019t it ?    Perfide Alban         Pour une fois, je r\u00eave d\u2019imiter les Italiens, vainqueurs de l\u2019Angleterre \u00e0 Wembley en finale de l\u2019Euro masculin 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:09:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:08:47+00:00","articleBody":"    Si l\u2019Angleterre gagne l\u2019Euro, on se retrouve tous \u00e0 Dunkerque?    Blind date         Et l\u2019objectif est de retrouver dans la ville les autres suiveurs des lives du Monde tout en d\u00e9busquant les liveurs que nous sommes. Une sorte d\u2019escape game en soit\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:08:11+00:00","articleBody":"    Bonsoir tout le monde,\r\nAux liveurs : pourrez-vous remercier pour moi votre coll\u00e8gue Florian pour avoir r\u00e9pondu \u00e0 ma question sur le live de cet am ? Je n'ai pas pu rester mais j'ai vu qu'il m'avait r\u00e9pondu, ce chou.\r\n\u00c0 Jean : franchement Dunkerque, c'est plut\u00f4t chouette. J'y suis pass\u00e9e il y a 10 ans, et j'en garde un joli souvenir. \r\n\u00c0 Isa : pareil... \ud83d\ude14\r\nEt aux filles sur le terrain : Tut tut tut  !    Gastounette          Le message sera pass\u00e9 \u00e0 Florian, \u00e0 Jean, et \u00e0 Isa. Mais aussi aux filles avec le fameux tut tut tut. D\u2019autres messages \u00e0 passer\u00a0?           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:08:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:07:50+00:00","articleBody":"          Voil\u00e0 ce qui se passe quand une d\u00e9fenseuse tente d\u2019attaquer, une t\u00eate compl\u00e8tement rat\u00e9e. Au deuxi\u00e8me poteau, Ilestedt ne sait pas si elle doit mettre le pied ou la t\u00eate. \u00c7a passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts d\u2019Earp.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oh le gros rat\u00e9 d\u2019Ilestedt","dateModified":"2022-07-26T20:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:07:50+00:00","articleBody":"    Bonsoir tout le monde, je suis en retard, je nourrissais la marmaille. Sont couch\u00e9s !\r\nBon on va partir en Suede d\u00e9but ao\u00fbt (on cherche le frais) et j\u2019aimerais bien qu\u2019on se fasse pas jeter des cailloux du coup j\u2019esp\u00e8re un renversement du match. Et puis c\u2019est mieux pour le suspens !    Amoureuse du foot          Pour l\u2019instant, l\u2019Angleterre a tu\u00e9 le suspense. Mais joli voyage, Jean, pour sa part, a choisi Dunkerque pour fuir la chaleur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:07:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:07:05+00:00","articleBody":"    Pourriez-vous r\u00e9pondre \u00e0 une question cruciale que je me pose depuis le d\u00e9but de cet euro...Est ce une obligation r\u00e9glementaire  que toutes les joueuses portent une queue de cheval ou le chignon, disons,  \"crotte\" ??? Cette uniformit\u00e9 dans la coiffure m'intrigue, pas une n'a les cheveux courts, ou m\u00eame mi-longs. Lib\u00e9rons les footballeuses et permettons de se coiffer comme elles en ont envie !!!    Mimale         Rassurez-vous @Mimale, il n\u2019existe \u00e9videmment aucune obligation d\u2019arborer une coiffure particuli\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:07:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:07:04+00:00","articleBody":"          Angeldal est remplac\u00e9e par Seger et Jakobsson par Rytting Kaneryd.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour la Sud\u00e8e","dateModified":"2022-07-26T20:07:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:05:21+00:00","articleBody":"    Quand l'arbitre siffle la pause, \u00e7a veut dire que c'est l'heure du JSUL! :DD    Jsulie         C\u2019est pour cette raison que les suiveurs du live pr\u00e9f\u00e8rent quand c\u2019est la mi-temps. C\u2019en est presque insultant pour nos commentaires du match...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:05:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:05:10+00:00","articleBody":"    Est-ce que le ballon de foot est le m\u00eame pour les hommes? Si non, je trouve \u00e7a un peu sexiste de le mettre flashy rose et bleu pour les femmes...    Hai         Les caract\u00e9ristiques sont ls m\u00eames. En revanche, chaque comp\u00e9tition a son ballon officiel, le ballon utilis\u00e9 pendant cet Euro 2022 est donc unique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:05:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:05:07+00:00","articleBody":"    Merci pour la r\u00e9ponse, maintenant j'ai faim, comme une grosse dahl de lentilles.    #Boulet         Vous voyez, on peut \u00eatre un boulet et apprendre vite\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:05:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:05:01+00:00","articleBody":"            JUSTIN TALLIS \/ AFP           Voici les r\u00e9sultats du JSUL, merci de votre participation\u00a0!         JSUL les cheveux su\u00e9dois d\u00e9fient la gravit\u00e9     axl         Jsul: La Su\u00e8de, l'autre pays des paratonnerres.    Georges Washington         JSUL:J'ai la pointe et la boule mais il me manque le fil pour r\u00e9ussir le bilboquet!    cb     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/9f53d3f_5805518-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T20:05:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:04:44+00:00","articleBody":"          L\u2019arbitre Esther Staubli valide le but en ayant recours \u00e0 l\u2019aide de ses assistantes dans le camion VAR. Les Anglaises m\u00e8nent 2-0\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but est valid\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T20:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:03:10+00:00","articleBody":"          C\u2019est Lucy Bronze qui vient offrir le break aux Lionnes\u00a0! La lat\u00e9rale droite anglaise est au deuxi\u00e8me poteau sur un corner de Beth Mead et vient placer sa t\u00eate que ne peut pas arr\u00eater Lindahl. Mais attention, peut-\u00eatre un hors-jeu potentiel de Hemp qui aurait g\u00ean\u00e9 la gardienne su\u00e9doise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE DEUXI\u00c8ME BUUUUUUUUT POUR L\u2019ANGLETERRE\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T20:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:02:51+00:00","articleBody":"     Kirby sert Hemp sur le c\u00f4t\u00e9 gauche. L\u2019aili\u00e8re anglaise tente le centre en retrait mais bonne intervention d\u00e9fensive de Glas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re situation pour les Anglaises","dateModified":"2022-07-26T20:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:00:46+00:00","articleBody":"          Les Su\u00e9doises donnent le coup d\u2019envoi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est retipar dans cette demi-finale\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T20:00:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:47:07+00:00","articleBody":"     Qui dit mi-temps dit JSUL (Je suis une l\u00e9gende). Pour rappel, les r\u00e8gles sont les suivantes\u00a0: l\u00e9gendez la photo ci-dessous avec votre imagination.                 JUSTIN TALLIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/9f53d3f_5805518-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019heure du JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T19:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:45:33+00:00","articleBody":"          L\u2019Angleterre m\u00e8ne 1 but \u00e0 0 face \u00e0 la Su\u00e8de dans cette demi-finale, gr\u00e2ce au but de Beth Mead. Mais rien n\u2019est fait, m\u00eame si les Su\u00e9doises ont sembl\u00e9 sonn\u00e9es apr\u00e8s ce but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la mi-temps\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T19:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:45:25+00:00","articleBody":"    Au milieu Stanway fait ses gammes, ... ou va au paradis, c'est selon si on est fan de Chopin ou de led zep    ch'ti hilare         Ce sera Led Zeppelin ce soir, d\u00e9sol\u00e9 pour Chopin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:45:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:44:32+00:00","articleBody":"          Au tour de Fran Kirby d\u2019essayer la frappe de loin, mais \u00e7a passe largement \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Les Su\u00e9doises n\u2019y sont plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe enroul\u00e9e non cadr\u00e9e de Kirby","dateModified":"2022-07-26T19:44:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:42:10+00:00","articleBody":"    Indien vaut mieux que deux tu l'auras !    Bollywood, \u00e0 votre service.         Maintenant que vous le d\u00eetes, l\u2019indice \u00e9tait dans le pseudonyme...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:42:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:41:45+00:00","articleBody":"    C'est moi ou les gardiennes relancent beaucoup juste devant elles sur l'euro f\u00e9minin ? J'ai pas l'impression que ce soit autant le cas chez les gar\u00e7ons... une analyse footballistique?    Curieux          Je pense que c\u2019est autant le cas chez les gar\u00e7ons. Depuis plusieurs ann\u00e9es, la mode est \u00e0 la relance courte pour construire le jeu par la possession du ballon d\u00e8s le gardien. \u00ab\u00a0Le premier attaquant d\u2019une \u00e9quipe\u00a0\u00bb, aiment rappeler certains entra\u00eeneurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:40:29+00:00","articleBody":"    C'est marrant, parce que moi, je pr\u00e9f\u00e8re souhaiter que l'Angleterre perde plut\u00f4t que la Su\u00e8de gagne. C'est tr\u00e8s diff\u00e9rent dans l'esprit.    Castorp         C\u2019est un esprit fran\u00e7ais quoi, rien de tr\u00e8s surprenant\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:39:54+00:00","articleBody":"    Finalement, on sait si God a sauv\u00e9 the Queen ?    Dr\u00e9sienne         96 ans pour Elizabeth II, \u00e7a y ressemble quand m\u00eame\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:39:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:39:03+00:00","articleBody":"          D\u00e9j\u00e0 auteure d\u2019un but sur une frappe de loin contre l\u2019Espagne, Giorgia Stanway s\u2019essaie \u00e0 nouveau, mais \u00e7a passe largement au-dessus. \u00c7a ne peut pas marcher \u00e0 chaque fois...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe au-dessus de Stanway","dateModified":"2022-07-26T19:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:38:50+00:00","articleBody":"    Dunkerque? Et pourquoi pas Montargis ou Laval tant qu'on y est...    Conchita Wurst         Un peu de respect pour Laval et son stade Francis-Le-Basser qui retrouvent la Ligue 2 cette saison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:38:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:38:13+00:00","articleBody":"    C'est bien, j'ai pas trop le moral ce soir et le live arrive \u00e0 me faire sourire...    isa         Oooh nous sommes l\u00e0 pour \u00e7a. Denis, Vincent et tous les internautes sont l\u00e0 pour vous remonter le moral\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:38:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:37:24+00:00","articleBody":"     Rien ne va plus c\u00f4t\u00e9 Su\u00e8de, Stanway tente le centre de la droite, Eriksson intervient. Avec l\u2019effet d\u2019optique, l\u2019on a cru que la d\u00e9fenseuse centrale allait marquer contre-son-camp. Il n\u2019en est rien mais \u00e7a chauffe \u00e0 nouveau pour la Su\u00e8de qui ne dig\u00e8re pas bien ce but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouh le frisson dans la d\u00e9fense su\u00e9doise","dateModified":"2022-07-26T19:38:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:37:22+00:00","articleBody":"    Le dahl est un d\u00e9licieux plat de lentilles indien!    Je sais!         On rigole, on apprend, les deux en m\u00eame temps\u00a0: le d\u00e9sordre des live du Monde  a du bon je crois\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:36:06+00:00","articleBody":"     Contre l\u2019Espagne, en quart de finale, Beth Mead \u00e9tait sortie \u00e0 l\u2019heure de jeu apr\u00e8s s\u2019\u00eatre montr\u00e9e tr\u00e8s discr\u00e8te. Cette fois, la meilleure buteuse de cet Euro a r\u00e9ussi \u00e0 se montrer d\u00e9cisive, avec ce bel encha\u00eenement. Et quand Mead va, l\u2019Angleterre va.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sixi\u00e8me but pour Mead dans cet Euro","dateModified":"2022-07-26T19:39:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:34:13+00:00","articleBody":"          La meilleure buteuse de la comp\u00e9tition frappe encore\u00a0! Beth Mead est \u00e0 la r\u00e9ception du centre de Bronze et r\u00e9alise un superbe encha\u00eenement pour ouvrir le score d\u2019une belle frappe en demi-vol\u00e9e. \u00c7a fait 1-0 pour les Lionnes, contre le cours du jeu\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ANGLETERRE OUVRE LE SCOOOOOOORE\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T19:35:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:33:13+00:00","articleBody":"    Mon Papy dit que la Su\u00e8de n'a pas d'impact, car Glas doit \u00eatre remplac\u00e9e.    Dr\u00e9sienne         Erikkson le Glas, \u00e7a marche aussi\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:33:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:31:49+00:00","articleBody":"    Vous titrez que le match part dans tous les sens\u2026. Mais votre live aussi!    De l\u2019ordre!!!         Je crains que ce soit ce qui nous d\u00e9finit, pour le meilleur et pour le pire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:31:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:31:05+00:00","articleBody":"    Le Live \u00e9tant du football virtuel, j'ai plut\u00f4t pr\u00e9vu une visite virtuelle de Dunkerque. C'est bon comme \u00e7a ?    Jean         Non Jean, vous n\u2019y \u00e9chapperez pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:30:51+00:00","articleBody":"    Quelqu'un pour expliquer la blague avec Angeldahl et les lentilles??    #Boulet         @Bollywood est appel\u00e9 \u00e0 la barre,          Mais quand il faut expliquer sa vanne, c\u2019est jamais bon signe...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:30:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:29:36+00:00","articleBody":"    Bel appel d'Eriksson!    Jean Bloguin, humoriste          On esp\u00e8re que l\u2019appel n\u2019\u00e9tait pas trop t\u00e9l\u00e9phon\u00e9.                 LENSCAP67       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/71b548b_1658863665923-istockphoto-517341982-1024x1024.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:29:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/0/0/3700/2463/1342/893/3/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/28/18-18">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ La Danoise s’est offert la victoire d’étape, mardi, au lendemain d’une « journée de merde » pour son équipe, la FDJ-Suez-Futuroscope.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport        Tour de France Femmes 2022             Tour de France femmes : à Epernay, le sursaut d’orgueil de Cecilie Uttrup Ludwig      La Danoise s’est offert la victoire d’étape, mardi, au lendemain d’une « journée de merde » pour son équipe, la FDJ-Suez-Futuroscope.          Par Aude Lasjaunias(Epernay (Marne), envoyée spéciale)         Publié le 26 juillet 2022 à 18h44 - Mis à jour le 26 juillet 2022 à 19h12    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Danoise Cecilie Uttrup Ludwig célèbre sa victoire sur la 3e étape du Tour de France entre Reims et Epernay, le 26 juillet 2022.  JEFF PACHOUD / AFP                 « Place à l’étape la plus pétillante de cette édition. » Sur le podium installé à quelques mètres des halles du Boulingrin, en plein centre-ville de Reims, le speaker du Tour de France était visiblement très fier de sa formule, au matin de ce mardi 26 juillet. Après deux premières journées de plaine, le peloton a changé d’ambiance avec une troisième étape au parcours bosselé entre Reims et Epernay : 134 kilomètres à travers les vignobles de la Marne, au cœur de la production du champagne.                             Lire aussi :  Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun temps fort du Tour de France Femmes                   En bonne Charentaise, Pauline Allin est plutôt cognac ou pineau, mais qu’importe : « On est dans une belle région de France et c’est toujours plaisant de circuler au milieu des vignes. Mes parents sont viticulteurs, donc je connais un peu. » La coureuse d’Arkéa connaissait surtout bien les difficultés du tracé pour les avoir repérées par le passé avec une équipe masculine amateur, en amont d’une compétition. Notamment la côte de Mutigny (3e catégorie, avec 900 mètres à 12,2 %) à une quinzaine de kilomètres de l’arrivée. « J’étais dans la voiture de directeur sportif et j’ai déjà trouvé ça raide ! »                 C’est là que, sur le Tour de France masculin, Julian Alaphilippe avait placé une attaque, le 8 juillet 2019, avant de s’emparer du maillot jaune, mettant fin à cinq ans de disette française. Marie Le Net, elle, avait reconnu lundi ne pas avoir vraiment en tête le déroulé précis des huit étapes de ce Tour Femmes. Mais Epernay, oui, « ça parlait » à la rouleuse de la FDJ-Suez-Futuroscope, qui espérait que le lieu porte bonheur aux Françaises et à sa formation, la seule du Women’s World Tour battant pavillon du pays hôte.            A défaut d’une compatriote, c’est une coéquipière que la Bretonne a pu applaudir ce mardi après-midi : Cecilie Uttrup Ludwig. Irrésistible dans les derniers mètres du final de cette étape – avec une inclinaison de 8 % –, la Danoise a pris le meilleur sur un groupe de neuf coureuses, dont la maillot jaune, la Néerlandaise Marianne Vos (2e à 2 secondes). Elle aussi coéquipière de Cecilie Uttrup Ludwig, Evita Muzic avait d’ailleurs prévenu, avant le départ : « C’est une étape qui [lui] correspond sur le papier. Avant-hier déjà, on l’avait cochée. Mais là encore plus, on la veut cette victoire. »                             Revivez la 3e étape du Tour Femmes :  Cecilie Ludwig s’impose à Epernay, Marianne Vos toujours en jaune                   « C’est donc ça l’ascenseur émotionnel du Tour »            Une première sélection s’est opérée dans la fameuse côte de Mutigny. Présente dans un second groupe, la championne du Danemark a profité des chutes de la Néerlandaise Demi Vollering (SD Worx) et de l’Allemande Liane Lippert (DSM) dans la descente, ainsi que de la mésentente des coureuses de tête pour opérer la jonction à six kilomètres de la ligne.                A l’arrivée, Cecilie Uttrup Ludwig n’a pu retenir son émotion : « C’est juste un super retour après la journée de merde d’hier, a déclaré l’intéressée, en larmes. J’ai juste aimé comment l’équipe s’est battue aujourd’hui. J’avais les jambes et je savais que je pouvais gagner. Ça ne peut pas être mieux. »            Victime d’une chute la veille, la Danoise, qui est l’une des candidates annoncées à la victoire finale à la Super Planche des Belles Filles (Haute-Saône) dimanche 31 juillet, avait alors concédé plus d’une minute et demie à ses rivales Marianne Vos (Jumbo-Visma), l’Italienne Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo) et la Polonaise Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM Racing).                             Lire aussi :  Tour de France Femmes : à Provins, la reine Marianne Vos signe sa 241ᵉ victoire et s’empare du jaune                   Surtout, sa formation avait perdu l’une de ses coureuses clés, l’Italienne Marta Cavalli, percutée à pleine vitesse par la championne d’Australie Nicole Frain et contrainte à l’abandon. « C’est donc ça, l’ascenseur émotionnel du Tour dont parlent les garçons », soufflait à l’arrivée, mardi, Stephen Delcourt, le manager de l’équipe française, lui aussi visiblement gagné par l’émotion.            Les signes de faiblesse d’Annemiek van Vleuten            De cette 3e étape, on retiendra par ailleurs les signes de faiblesse montrés par la grandissime favorite au sacre final, Annemiek van Vleuten. La leader néerlandaise de l’équipe Movistar, lauréate du Giro début juillet, a d’abord marqué le pas dans le mont Bernon (1 km à 4,6 %) à quatre kilomètres de la ligne, où ses adversaires se sont disputé les bonifications.                             Lire aussi :  Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde                   Elle a réussi à recoller, mais a de nouveau cédé dans le final et lâché 20 secondes sur les plus rapides. Déjà piégée par le mouvement de course décisif à 20 kilomètres de l’arrivée à Provins, la veille, la Néerlandaise affiche près d’une minute de retard sur Katarzyna Niewiadoma et Elisa Longo Borghini.                Avec les 126,8 kilomètres de Troyes à Bar-sur-Aube et surtout les quelque 13 kilomètres de chemins blancs, la journée de mercredi aura un « air de classique », prévient la directrice de la course, Marion Rousse. Un rendez-vous redouté par une partie du peloton. « Moi j’aime plutôt bien, ça me rappelle le cyclo-cross. Mais je pense qu’il y aura pas mal de dégâts », résume Evita Muzic.                 Aude Lasjaunias(Epernay (Marne), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/26/tour-de-france-femmes-a-epernay-le-sursaut-d-orgueil-de-cecilie-uttrup-ludwig_6136240_3242.html"},"headline":"Tour de France femmes\u00a0: \u00e0 Epernay, le sursaut d\u2019orgueil de Cecilie Uttrup Ludwig","dateCreated":"2022-07-26T18:44:26+02:00","datePublished":"2022-07-26T18:44:26+02:00","dateModified":"2022-07-26T19:12:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Cyclisme","Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"description":"La Danoise s\u2019est offert la victoire d\u2019\u00e9tape, mardi, au lendemain d\u2019une \u00ab\u00a0journ\u00e9e de merde\u00a0\u00bb pour son \u00e9quipe, la FDJ-Suez-Futuroscope.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Epernay (Marne), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/af4069e_5804126-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":" Tour de France Femmes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france-femmes-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-19">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ « Des champions au microscope » (2/7). Le deuxième volet de la série de portraits de sportifs aux capacités physiques et mentales exceptionnelles, scrutés par la science, nous fait découvrir une judoka dont l’engagement dans la compétition et dans la recherche de performance est total.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                           SIMONE PEROLARI POUR « LE MONDE »                        Séries d'été       Des champions au microscope         Amandine Buchard, l’alchimiste du judo   Par Laure Belot   Publié le 26 juillet 2022 à 13h00, mis à jour à 08h05     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Portrait« Des champions au microscope » (2/7). Le deuxième volet de la série de portraits de sportifs aux capacités physiques et mentales exceptionnelles, scrutés par la science, nous fait découvrir une judoka dont l’engagement dans la compétition et dans la recherche de performance est total.           Sans détour, elle vise l’or. Le titre mondial en Ouzbékistan cet automne, puis l’or olympique à Paris en 2024. « J’ai été championne d’Europe, deux fois médaillée mondiale en bronze et vice-championne olympique en individuel », liste sans chichi Amandine Buchard, alias Bubuche. Un palmarès de judoka déjà conséquent qu’elle veut, à 27 ans, compléter par pure gagne. « J’adore me lancer des défis et j’ai l’esprit de compétition depuis que je suis née, précise-t-elle dans un large sourire. C’était le cas à l’école, lorsque je jouais à la PlayStation avec mon père ou encore au foot en bas de ma cité. »          Alors, cet été, pour gagner… elle ne va pas hésiter à aller dormir à l’Hôtel-Dieu avec un casque et des capteurs sur la tête pour comprendre pourquoi elle a des problèmes de sommeil. Mal dormir « peut être un gros facteur de blessure », explique-t-elle. « On va pouvoir me dire quoi faire si à tel moment de ma nuit je me réveille. Je suis toujours partante pour ce genre d’expérience, poursuit-elle. Tout peut m’aider, ne serait-ce qu’un petit détail. Car, parfois, les petits détails font la grande différence. » Amandine et son entourage en appellent à la science pour peaufiner son très haut niveau d’athlète. Mais ce n’est pas qu’une démarche personnelle.          Voici quatre ans, à Montpellier, accompagnée de six membres de l’équipe de France féminine, elle s’est pliée à un exercice mémorable. « On a eu de grosses séances de simulation de compétition : une surface unique, une succession d’adversaires choisis avec des profils particuliers qui nous embêtaient », se souvient la judoka. En fait, pour éprouver l’endurance des athlètes, leurs adversaires changeaient toutes les deux minutes, à mi-parcours des combats. Ceux-ci étaient espacés de quinze minutes, le temps de se reposer – un peu – mais aussi de faire des analyses de force de préhension des mains et des examens sanguins.               Derrière ce scénario minutieusement préparé, un binôme constitué du préparateur physique national Frédéric Roualen et du scientifique Sébastien Ratel, enseignant-chercheur en physiologie de l’exercice. Celui-ci explique : « Un combat se gagne ou se perd dans sa seconde moitié, nous voulions tester par l’intensité des rencontres la fatigabilité des judokas. » De fait, trois d’entre elles, dont Amandine, seront, à la suite de cette expérience, médaillées individuellement aux Jeux olympiques (JO) de Tokyo, une autre deviendra championne du monde.          Mise en place d’un « système tampon »          Les résultats de cette recherche, présentés le 12 juillet à la Fédération française de judo, et publiés le 26 juillet dans l’International Journal of Sports Physiology and Performance, décrivent une équipe féminine capable « de maintenir un niveau de force entre 82 % et 88 % après le 4e combat intense, ce qui est exceptionnel », poursuit le scientifique. L’étude démontre notamment que, pendant cet effort, les athlètes réussissent à garder un équilibre sanguin acido-basique – mesuré par le pH – quasi constant. Pour les amateurs de chimie, cela signifie que leur métabolisme met en place un « système tampon » – le sang s’acidifie très peu –, à l’aide d’ions bicarbonates qui captent les protons. Durant les combats simulés de Montpellier, malgré le quintuplement de la concentration sanguine en ions lactates, ceux-ci ne se sont que très peu transformés en acide lactique, donc en potentielle fatigue musculaire.        Il vous reste 69.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/26/amandine-buchard-l-alchimiste-du-judo_6136192_3451060.html"},"headline":"Amandine Buchard, l\u2019alchimiste du judo","dateCreated":"2022-07-26T13:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-26T13:00:10+02:00","dateModified":"2022-07-28T08:05:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Des champions au microscope"],"keywords":["Judo","Sports de combat","Jeux olympiques","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Des champions au microscope","Sciences","Sport"],"description":"\u00ab\u00a0Des champions au microscope\u00a0\u00bb (2\/7). Le deuxi\u00e8me volet de la s\u00e9rie de portraits de sportifs aux capacit\u00e9s physiques et mentales exceptionnelles, scrut\u00e9s par la science, nous fait d\u00e9couvrir une judoka dont l\u2019engagement dans la comp\u00e9tition et dans la recherche de performance est total.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Belot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/869/0/6720/3360/1342/671/60/0/0a35603_1657818658707-t6a5974.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Des champions au microscope","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/des-champions-au-microscope/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-20">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ La Danoise Cecilie Ludwig a remporté le sprint de la troisième étape, mardi, à Epernay. La Néerlandaise Annemiek Van Vleuten, l’une des favorites de l’épreuve, a été légèrement distancée dans le final.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France Femmes : Cecilie Ludwig s’impose à Epernay, Marianne Vos toujours en jaune La Danoise Cecilie Ludwig a remporté le sprint de la troisième étape, mardi, à Epernay. La Néerlandaise Annemiek Van Vleuten, l’une des favorites de l’épreuve, a été légèrement distancée dans le final.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 26/07 à 17:20   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La revanche de Cecilie Ludwig         Journée morose hier, journée radieuse aujourd’hui pour Cecilie Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope). La championne du Danemark a largement remporté le sprint à l’arrivée de la troisième étape du Tour de France Femmes 2022 ce mardi, au terme d’une étape au profil accidenté entre Reims et Epernay (Marne).          La veille, quatre coureuses de l’équipe FDJ-Suez-Futuroscope s’étaient retrouvées à terre, dont la Danoise, qui avait concédé plus d’une minute et demie sur Marianne Vos (Jumbo-Visma) et Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo). « J’avais les jambes et je savais que je pouvais jouer la gagne… mais gagner sur le Tour de France avec ce maillot [de championne du Danemark], oh mon Dieu ! Je n’étais pas bien placée avant le dernier virage, mais je me suis battue jusqu’au bout pour gagner », a déclaré Cecilie Ludwig, en larmes, à l’arrivée.          Deuxième dimanche sur les Champs-Elysées et vainqueure ce lundi à Provins, Marianne Vos s’offre une nouvelle place d’honneur en terminant deuxième de l’étape. La Néerlandaise conforte ainsi son maillot jaune et son maillot vert (classement par points).          Un groupe de onze coureuses s’était détaché à l’avant après la dernière ascension du jour, la côte de Mutigny (3e catégorie ; 900 mètres à 12 %), à 16 kilomètres de l’arrivée. Passée en tête au sommet, la Néerlandaise Demi Vollering (SD Worx) est tombée alors qu’elle ouvrait la route dans la descente. Elle termine finalement 8e de l’étape, devant la première Française Juliette Labous (DSM).          Si elle figurait bien dans ce groupe à l’approche d’Epernay, la favorite à la victoire finale, la Néerlandaise Annemiek van Vleuten, a été distancée. Au classement général, la leader de la Movistar pointe à 1 minute 14 secondes de la maillot jaune.          A noter que le maillot blanc à pois rouges reste dans l’équipe Parkhotel Valkenburg, mais passe des épaules de la Néerlandaise Femke Markus à celles de sa compatriote Femke Gerritse.                La Danoise Cecilie Ludwig sur le podium après sa victoire d’étape sur le Tour de France mardi 26 juillet 2022 à Epernay. JEFF PACHOUD / AFP                     Le 26/07 à 17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis ! On se retrouve dès demain pour vivre la 4e étape. A suivre, le compte-rendu de l’étape.                         Le 26/07 à 17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Tour attaque les chemins blancs       Où se passe l'étape de demain ?    Schwel          L’étape de demain reliera Troyes à Bar-sur-Aube au terme de 126,8 kilomètres d’action. Cette journée aura « un air de classique » comme le mentionne justement Marion Rousse, directrice de l’épreuve, dans le magazine Planète cyclisme.  Après un début d’après-midi qui s’annonce calme, il devrait y avoir de l’action à partir du km 68,1. C’est à ce moment précis que « l’alternance va entrer en jeu : ce sera côte, chemin blanc, côte, chemin blanc jusqu’à Bar-sur-Aube », annonce le magazine spécialisé. Ce seront au total quatre chemins blancs d’une distance totale de 12,5 kilomètres qu’emprunteront les coureuses. Le chemin blanc du Plateau de Bleu, le troisième dans l’ordre d’apparition et le plus long du jour, mesurera 4400 mètres de long.                              Le 26/07 à 16:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement général à l’issue de la 3e étape         La favorite du Tour Annemiek van Vleuten (Movistar) pointe désormais à 1 min 14 s de sa compatriote néerlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma).                 @CAPTURE D’ÉCRAN EUROSPORT                     Le 26/07 à 16:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le sprint à Epernay        On vous fait revivre l’emballage final de l’étape du jour, finalement remportée par Cecilie Ludwig (FDJ Suez Futuroscope).                              Le 26/07 à 16:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A quelle place termine la petite amie de Valtteri Bottas ?    Schwel          L’Australienne Tiffany Cromwell (Velocio-SRAM) termine 59e du jour. Les bidons distribués par le pilote de F1 finlandais au bord de la route du Tour n’ont pas suffi pour qu’elle bascule dans le groupe de tête au sommet de la côte de Mutigny.                              Le 26/07 à 16:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Belle année pour le cyclisme danois sur le Tour               Avec son maillot de championne du Danemark, Cecilie Ludwig célèbre sa victoire lors de la troisième étape du Tour mercredi 26 juillet à Epernay (Marne). JEFF PACHOUD / AFP                  JEFF PACHOUD / AFP                  JEFF PACHOUD / AFP                     Le 26/07 à 16:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et qui a le maillot jaune ?    Schwel          La Néerlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) garde le maillot jaune. Elle compte désormais 16 secondes d’avance sur ses premières poursuivantes au classement général, l’Italienne Silvia Persico (Valcar-Travel Service) et la Polonaise Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM).                    Le 26/07 à 16:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Juliette Labous 9e du jour        La Française du Team DSM termine l’étape en 9e position après la 16e place obtenue hier. Labous ne concède que 11 secondes à la vainqueure sur la ligne.                              Le 26/07 à 16:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de la vainqueure Cecilie Uttrup Ludwig, en larmes à l’arrivée :         « Hier [où elle était tombée et avait concédé environ 1 min 30 s sur les meilleures], c’était une journée pourrie. Aujourd’hui, j’ai aimé comment l’équipe s’est battue. J’avais les jambes et je savais que je pouvais jouer la gagne… mais gagner sur le Tour de France avec ce maillot [de championne du Danemark], oh mon Dieu ! Je n’étais pas bien placée avant le dernier virage, mais je me suis battue jusqu’au bout pour gagner. »                     Le 26/07 à 16:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Pas besoin de photo finish à Epernay : Cecilie Uttrup Ludwig a été intraitable au sprint. Elle termine avec 2 sercondes d’avance sur Marianne Vos.                              Le 26/07 à 16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 5 de l’étape :         1. Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ Suez Futuroscope)2. Marianne Vos (Jumbo-Visma), à 2 s 3. Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx)4. Silvia Persico (Valcar-Travel & Service)5. Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo)                    Le 26/07 à 16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marianne Vos deuxième         Comme aux Champs-Elysées dimanche, la Néerlandaise a été battue au sprint. Elle conservera le maillot jaune demain lors de la quatrième étape.                    Le 26/07 à 16:28   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Victoire de Cecilie Uttrup Ludwig !        La championne du Danemark lève les bras à Epernay. Tout un symbole pour la leader de l’équipe FDJ Suez Futuroscope après sa chute hier.                    Le 26/07 à 16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marianne Vos en deuxième position...         La Néerlandaise va-t-elle s’offrir une deuxième victoire d’étape consécutive ?                    Le 26/07 à 16:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La flamme rouge !        On entre dans le dernier kilomètre. Annemiek van Vleuten revient par l’arrière. Elles sont de nouveau 11 en tête de la course.                    Le 26/07 à 16:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Annemiek van Vleuten distancée !        La grande favorite du Tour est lâchée à l’avant de la course.          Pendant ce temps-là, Elisa Longo Borghini est passée en tête au sommet de la côte du Mont Bernon, récoltant les 3 secondes bonifications qui vont avec au classement général.                    Le 26/07 à 16:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Attaque de Kristen Faulkner !        L’Américaine veut récolter des bonifications distribuées au sommet de la montée du Mont Bernon (non répertoriée ; 1,4km à 4,6%).                    Le 26/07 à 16:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Un petit mot sur le goûter ?    Curieux         Biscuits roses & champagne. Oui, aujourd’hui, on se fait plaisir.                    Le 26/07 à 16:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La victoire va se jouer entre ces 11 coureuses         A 5 kilomètres de l’arrivée à Epernay, le peloton est pointé à 1 min 30 s.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre      Image de couverture :  Avec son maillot de championne du Danemark, Cecilie Ludwig célèbre sa victoire lors de la troisième étape du Tour mercredi 26 juillet à Epernay (Marne).   JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la troisième des huit étapes du Tour de France Femmes 2022. A suivre ici même à partir de 15 heures.         Quoi ? Une troisième étape de 133,6 kilomètres, qui sera accidentée dans sa deuxième partie : au cours des 55 derniers kilomètres, les coureuses devront franchir deux côtes de 4e catégorie, une côte de 3e catégorie (900 mètres à 12,2 %) et une côte dite « bonus », c’est-à-dire attribuant des bonifications en temps (le mont Bernon, 1 kilomètre à 4,6 %), précédant l’arrivée.         Où ? Le peloton part de Reims, pour arriver à Epernay, et traversera les vignobles de la Marne.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 heures, et l’arrivée devrait être jugée entre 16 h 15 et 16 h 40.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre, depuis les hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias, sur les routes de la Marne.         Quel est le classement général ?         1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 5 h 7 min 46 s         2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), à 10 s         3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), à 12 s         4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), à 18 s         5- Maike van der Duin (Le Col – Wahoo), à 28 s         6- Lorena Wiebes (DSM), à 35 s         7- Lotte Kopecky (SD Worx), à 41 s         8- Rachele Barbieri (Liv Racing Xstra), à 45 s         9- Julie De Wilde (Plantur-Pura), à 45 s         10- Demi Vollering (SD Worx), à 45 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Marianne Vos         Maillot vert (classement par points) : Marianne Vos         Maillot à pois (meilleur grimpeuse) : Femke Markus (Parkhotel Valkenburg)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Maike van der Duin         Ce dont on ne parlera pas ? De la réglementation de la pêche de loisir         A lire en attendant :         La Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton         Lorena Wiebes se pare de jaune sur les Champs-Elysées         Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         Marion Rousse, madame la directrice         Amina Lanaya de l’UCI : « Il y a un réel désir de pouvoir mettre en valeur autant les hommes que les femmes »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-27T08:38:02+00:00","coverageEndTime":"2022-07-27T08:38:02+00:00","headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","description":"La Danoise Cecilie Ludwig a remport\u00e9 le sprint de la troisi\u00e8me \u00e9tape, mardi, \u00e0 Epernay. La N\u00e9erlandaise Annemiek Van Vleuten, l\u2019une des favorites de l\u2019\u00e9preuve, a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement distanc\u00e9e dans le final.","articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France Femmes : Cecilie Ludwig s’impose à Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Danoise Cecilie Ludwig a remport\u00e9 le sprint de la troisi\u00e8me \u00e9tape, mardi, \u00e0 Epernay. La N\u00e9erlandaise Annemiek Van Vleuten, l\u2019une des favorites de l\u2019\u00e9preuve, a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement distanc\u00e9e dans le final.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/3/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-07-27T08:38:02+00:00"
,"endDate":"2022-07-27T08:38:02+00:00"
  Journ\u00e9e morose hier, journ\u00e9e radieuse aujourd\u2019hui pour Cecilie Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope). La championne du Danemark a largement remport\u00e9 le sprint \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022 ce mardi, au terme d\u2019une \u00e9tape au profil accident\u00e9 entre Reims et Epernay (Marne).          La veille, quatre coureuses de l\u2019\u00e9quipe FDJ-Suez-Futuroscope s\u2019\u00e9taient retrouv\u00e9es \u00e0 terre, dont la Danoise, qui avait conc\u00e9d\u00e9 plus d\u2019une minute et demie sur Marianne Vos (Jumbo-Visma) et Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo). \u00ab\u00a0J\u2019avais les jambes et je savais que je pouvais jouer la gagne\u2026 mais gagner sur le Tour de France avec ce maillot [de championne du Danemark], oh mon Dieu\u00a0! Je n\u2019\u00e9tais pas bien plac\u00e9e avant le dernier virage, mais je me suis battue jusqu\u2019au bout pour gagner\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Cecilie Ludwig, en larmes, \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e.          Deuxi\u00e8me dimanche sur les Champs-Elys\u00e9es et vainqueure ce lundi \u00e0 Provins, Marianne Vos s\u2019offre une nouvelle place d\u2019honneur en terminant deuxi\u00e8me de l\u2019\u00e9tape. La N\u00e9erlandaise conforte ainsi son maillot jaune et son maillot vert (classement par points).          Un groupe de onze coureuses s\u2019\u00e9tait d\u00e9tach\u00e9 \u00e0 l\u2019avant apr\u00e8s la derni\u00e8re ascension du jour, la c\u00f4te de Mutigny (3e cat\u00e9gorie\u00a0; 900 m\u00e8tres \u00e0 12\u00a0%), \u00e0 16 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Pass\u00e9e en t\u00eate au sommet, la N\u00e9erlandaise Demi Vollering (SD Worx) est tomb\u00e9e alors qu\u2019elle ouvrait la route dans la descente. Elle termine finalement 8e de l\u2019\u00e9tape, devant la premi\u00e8re Fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM).          Si elle figurait bien dans ce groupe \u00e0 l\u2019approche d\u2019Epernay, la favorite \u00e0 la victoire finale, la N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten, a \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9e. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, la leader de la Movistar pointe \u00e0 1 minute 14 secondes de la maillot jaune.          A noter que le maillot blanc \u00e0 pois rouges reste dans l\u2019\u00e9quipe Parkhotel Valkenburg, mais passe des \u00e9paules de la N\u00e9erlandaise Femke Markus \u00e0 celles de sa compatriote Femke Gerritse.                La Danoise Cecilie Ludwig sur le podium apr\u00e8s sa victoire d\u2019\u00e9tape sur le Tour de France mardi 26 juillet 2022 \u00e0 Epernay. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/39990ee_5803790-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La revanche de Cecilie Ludwig ","dateModified":"2022-07-26T15:28:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T15:13:53+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis\u00a0! On se retrouve d\u00e8s demain pour vivre la 4e \u00e9tape. A suivre, le compte-rendu de l\u2019\u00e9tape.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T15:13:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T15:03:21+00:00","articleBody":"    O\u00f9 se passe l'\u00e9tape de demain ?    Schwel          L\u2019\u00e9tape de demain reliera Troyes \u00e0 Bar-sur-Aube au terme de 126,8 kilom\u00e8tres d\u2019action. Cette journ\u00e9e aura \u00ab\u00a0un air de classique\u00a0\u00bb comme le mentionne justement Marion Rousse, directrice de l\u2019\u00e9preuve, dans le magazine Plan\u00e8te cyclisme.  Apr\u00e8s un d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi qui s\u2019annonce calme, il devrait y avoir de l\u2019action \u00e0 partir du km 68,1. C\u2019est \u00e0 ce moment pr\u00e9cis que \u00ab\u00a0l\u2019alternance va entrer en jeu\u00a0: ce sera c\u00f4te, chemin blanc, c\u00f4te, chemin blanc jusqu\u2019\u00e0 Bar-sur-Aube\u00a0\u00bb, annonce le magazine sp\u00e9cialis\u00e9. Ce seront au total quatre chemins blancs d\u2019une distance totale de 12,5 kilom\u00e8tres qu\u2019emprunteront les coureuses. Le chemin blanc du Plateau de Bleu, le troisi\u00e8me dans l\u2019ordre d\u2019apparition et le plus long du jour, mesurera 4400 m\u00e8tres de long.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Tour attaque les chemins blancs","dateModified":"2022-07-26T15:03:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:50:20+00:00","articleBody":"     La favorite du Tour Annemiek van Vleuten (Movistar) pointe d\u00e9sormais \u00e0 1 min 14 s de sa compatriote n\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma).                 @CAPTURE D\u2019\u00c9CRAN EUROSPORT       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/dfa1ff0_1658846899744-gei-nei-ral.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 3e \u00e9tape ","dateModified":"2022-07-26T14:50:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:46:48+00:00","articleBody":"     On vous fait revivre l\u2019emballage final de l\u2019\u00e9tape du jour, finalement remport\u00e9e par Cecilie Ludwig (FDJ Suez Futuroscope).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le sprint \u00e0 Epernay","dateModified":"2022-07-26T14:52:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:43:56+00:00","articleBody":"    A quelle place termine la petite amie de Valtteri Bottas ?    Schwel          L\u2019Australienne Tiffany Cromwell (Velocio-SRAM) termine 59e du jour. Les bidons distribu\u00e9s par le pilote de F1 finlandais au bord de la route du Tour n\u2019ont pas suffi pour qu\u2019elle bascule dans le groupe de t\u00eate au sommet de la c\u00f4te de Mutigny.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T15:04:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:42:58+00:00","articleBody":"           Avec son maillot de championne du Danemark, Cecilie Ludwig c\u00e9l\u00e8bre sa victoire lors de la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour mercredi 26 juillet \u00e0 Epernay (Marne). JEFF PACHOUD \/ AFP                  JEFF PACHOUD \/ AFP                  JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belle ann\u00e9e pour le cyclisme danois sur le Tour ","dateModified":"2022-07-26T14:54:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:40:55+00:00","articleBody":"    Et qui a le maillot jaune ?    Schwel          La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) garde le maillot jaune. Elle compte d\u00e9sormais 16 secondes d\u2019avance sur ses premi\u00e8res poursuivantes au classement g\u00e9n\u00e9ral, l\u2019Italienne Silvia Persico (Valcar-Travel Service) et la Polonaise Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T14:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:40:29+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise du Team DSM termine l\u2019\u00e9tape en 9e position apr\u00e8s la 16e place obtenue hier. Labous ne conc\u00e8de que 11 secondes \u00e0 la vainqueure sur la ligne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Juliette Labous 9e du jour","dateModified":"2022-07-26T14:40:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:39:14+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Hier [o\u00f9 elle \u00e9tait tomb\u00e9e et avait conc\u00e9d\u00e9 environ 1\u00a0min\u00a030\u00a0s sur les meilleures], c\u2019\u00e9tait une journ\u00e9e pourrie. Aujourd\u2019hui, j\u2019ai aim\u00e9 comment l\u2019\u00e9quipe s\u2019est battue. J\u2019avais les jambes et je savais que je pouvais jouer la gagne\u2026 mais gagner sur le Tour de France avec ce maillot [de championne du Danemark], oh mon Dieu\u00a0! Je n\u2019\u00e9tais pas bien plac\u00e9e avant le dernier virage, mais je me suis battue jusqu\u2019au bout pour gagner.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de la vainqueure Cecilie Uttrup Ludwig, en larmes \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e\u00a0:","dateModified":"2022-07-26T14:39:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:34:22+00:00","articleBody":"     Pas besoin de photo finish \u00e0 Epernay\u00a0: Cecilie Uttrup Ludwig a \u00e9t\u00e9 intraitable au sprint. Elle termine avec 2 sercondes d\u2019avance sur Marianne Vos.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T14:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:31:23+00:00","articleBody":"     1. Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ Suez Futuroscope)2. Marianne Vos (Jumbo-Visma), \u00e0 2 s 3. Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx)4. Silvia Persico (Valcar-Travel & Service)5. Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 5 de l\u2019\u00e9tape\u00a0: ","dateModified":"2022-07-26T14:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:30:58+00:00","articleBody":"     Comme aux Champs-Elys\u00e9es dimanche, la N\u00e9erlandaise a \u00e9t\u00e9 battue au sprint. Elle conservera le maillot jaune demain lors de la quatri\u00e8me \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marianne Vos deuxi\u00e8me ","dateModified":"2022-07-26T14:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:28:45+00:00","articleBody":"     La championne du Danemark l\u00e8ve les bras \u00e0 Epernay. Tout un symbole pour la leader de l\u2019\u00e9quipe FDJ Suez Futuroscope apr\u00e8s sa chute hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire de Cecilie Uttrup Ludwig\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T14:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:28:18+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise va-t-elle s\u2019offrir une deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape cons\u00e9cutive\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marianne Vos en deuxi\u00e8me position... ","dateModified":"2022-07-26T14:28:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:27:07+00:00","articleBody":"     On entre dans le dernier kilom\u00e8tre. Annemiek van Vleuten revient par l\u2019arri\u00e8re. Elles sont de nouveau 11 en t\u00eate de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La flamme rouge\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T14:27:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:25:01+00:00","articleBody":"     La grande favorite du Tour est l\u00e2ch\u00e9e \u00e0 l\u2019avant de la course.          Pendant ce temps-l\u00e0, Elisa Longo Borghini est pass\u00e9e en t\u00eate au sommet de la c\u00f4te du Mont Bernon, r\u00e9coltant les 3 secondes bonifications qui vont avec au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten distanc\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T14:26:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:22:50+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine veut r\u00e9colter des bonifications distribu\u00e9es au sommet de la mont\u00e9e du Mont Bernon (non r\u00e9pertori\u00e9e\u00a0; 1,4km \u00e0 4,6%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Kristen Faulkner\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T14:22:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:20:53+00:00","articleBody":"    Un petit mot sur le go\u00fbter ?    Curieux         Biscuits roses & champagne. Oui, aujourd\u2019hui, on se fait plaisir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T14:20:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:19:24+00:00","articleBody":"     A 5 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Epernay, le peloton est point\u00e9 \u00e0 1 min 30 s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire va se jouer entre ces 11 coureuses ","dateModified":"2022-07-26T14:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:16:52+00:00","articleBody":"     A moins de 7 kilom\u00e8tres de la course, on assiste \u00e0 un regroupement avec 11 coureuses dont la Fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM).          Apr\u00e8s un moment de flottement, c\u2019est Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas qui attaque\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonction en t\u00eate de la course","dateModified":"2022-07-26T14:18:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:12:39+00:00","articleBody":"     Il y a environ 15 secondes d\u2019\u00e9cart entre les cinq coureuses en t\u00eate et leurs six poursuivantes. On pourrait assister \u00e0 un regroupement avant l\u2019arriv\u00e9e.          La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          S. Persico (Valcar) E. Longo Borghini (Trek Segafredo) M. Garcia (UAE Team ADQ) A. Van Vleuten (Movistar) A. Moolman (SD Work)          La composition du groupe de poursuivantes dont le maillot jaune\u00a0:          M. Vos (Jumbo-Visma)  K. Niewiadoma (Canyon \/ SRAM Racing) D. Vollering (SD Work) J. Labous (Team DSM) C. Ludwig (FDJ Suez Futuroscope) K. Faulkner (BikeExchange - Jayco)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 10 km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-26T14:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:11:03+00:00","articleBody":"     Partie \u00e0 la faute dans la descente de la c\u00f4te de Mutigny, la leader de l\u2019\u00e9quipe SD Worx s\u2019est relev\u00e9e et figure d\u00e9sormais dans le groupe de poursuivantes \u00e0 la poursuite du quintuor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vollering dans le groupe de chasse","dateModified":"2022-07-26T14:11:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:09:44+00:00","articleBody":"     On retrouve Silvia Persico, Elisa Longo Borghini, Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas, Ashleigh Moolman-Pasio et Annemiek van Vleuten.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5 coureuses en t\u00eate dans la descente ","dateModified":"2022-07-26T14:14:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:06:06+00:00","articleBody":"     Demi Vollering est tomb\u00e9e alors qu\u2019elle ouvrait la route dans la descente. Elle a embarqu\u00e9 avec elle Liane Lippert, qui la suivait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute dans la descente\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T14:11:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:04:48+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise Demi Vollering passe en t\u00eate au sommet devant l\u2019Allemande Liane Lippert.          Les points au sommet\u00a0:          1. Vollering, 3 pts2. Lippert, 2 pts3. Longo Borghini, 1 pt                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton est \u00e9parpill\u00e9 dans la c\u00f4te de Mutigny","dateModified":"2022-07-26T14:21:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:03:34+00:00","articleBody":"     La Sud-Africaine de l\u2019\u00e9quipe SD Worx lance les hostilit\u00e9s dans cette mont\u00e9e. Marianne Vos n\u2019est pas capable de suivre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque d\u2019Ashleigh Moolman\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T14:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:01:12+00:00","articleBody":"     Au menu\u00a0: 900m \u00e0 12,2%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la c\u00f4te de Mutigny\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T14:01:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:00:35+00:00","articleBody":"     L\u2019Australienne Rachel Neylan (Cofidis) est tomb\u00e9e \u00e0 l\u2019avant du peloton. Elle souffre du coude. D\u2019autres coureuses sont tomb\u00e9es, mais aucune pr\u00e9tendante au classement g\u00e9n\u00e9ral selon Eurosport.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des chutes ! ","dateModified":"2022-07-26T14:02:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:57:56+00:00","articleBody":"     Alena Amialiusik est pass\u00e9e en t\u00eate au sprint interm\u00e9diaire, mais le peloton augmente la cadence en vue de cette quatri\u00e8me ascension de la journ\u00e9e, o\u00f9 la victoire d\u2019\u00e9tape pourrait se dessiner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La c\u00f4te de Mutigny en approche ","dateModified":"2022-07-26T13:57:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:55:25+00:00","articleBody":"    Marianne Vos, c'est le boss \r\nLe plat, ou les bosses\r\nLe v\u00e9lo... un sacerdoce \r\nTelle un bandilleros,\r\nAu sprint la plus v\u00e9loce \r\nSon cyclisme tutoie le Cosmos.  \r\n    j'essaie...         C\u2019est oui\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T13:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:51:11+00:00","articleBody":"     A 24 kilom\u00e8tres d\u2019arriv\u00e9e, la Bi\u00e9lorusse Alena Amialiusik ne compte plus que 30 secondes d\u2019avance au moment du premier passage sur la ligne \u00e0 Epernay. Le peloton est en train d\u2019avaler chacune des poursuivantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019\u00e9cart fond sur la coureuse de t\u00eate ","dateModified":"2022-07-26T13:51:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:48:19+00:00","articleBody":"     Comme beaucoup de spectateurs sur les bords de la route du Tour, il porte un bob. Sauf que ce n\u2019est pas un spectateur comme les autres. Ce mardi, le pilote finlandais de Formule 1 Valtteri Bottas, 14e du Grand Prix de France ce dimanche, est venu en Champagne distribuer des bidons et encourager sa petite amie, l\u2019Australienne Tiffany Cromwell, qui roule pour l\u2019\u00e9quipe Canyon\/\/SRAM Racing.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un pilote de F1 sur la route du Tour  ","dateModified":"2022-07-26T13:48:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:41:28+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 tous,\r\nPouvez-vous nous confirmer l'identit\u00e9 de la championne d'Australie qui a percut\u00e9 l\u2019Italienne \u00e0 pleine vitesse ?    Bernard Pivot         Bonjour,          Il s\u2019agit de Nicole Frain (oui, oui, c\u2019est son nom) de l\u2019\u00e9quipe Parkhotel Valkenburg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T13:41:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:40:25+00:00","articleBody":"     La coureuse de l\u2019\u00e9quipe  Canyon\/\/SRAM Racing est la premi\u00e8re attaquante du jour ayant r\u00e9ellement creus\u00e9 l\u2019\u00e9cart sur le peloton. Derri\u00e8re, beaucoup de concurrentes sont parties en contre, mais elles sont pour l\u2019instant disperc\u00e9es sur la route de la Marne. Parmi les poursuivantes, on retrouve notamment les Italiennes Letizia Borghesi et Maria Giulia Confalonieri \u00e0 30 secondes de la femme de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1 minute d\u2019avance pour Alena Amialiusik","dateModified":"2022-07-26T13:40:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:34:36+00:00","articleBody":"    Y aura une Fran\u00e7aise pour nous faire une arriv\u00e9e Champagne \u00e0 la Alaphilippe ?    Coco'rico         On a du mal \u00e0 trouver une coureuse tricolore dans le peloton ayant le \u00ab\u00a0punch\u00a0\u00bb du double champion du monde...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T13:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:28:07+00:00","articleBody":"     Le 8 juillet 2019, sur la route du Tour, il n\u2019y avait rien d\u2019aussi attendu que l\u2019attaque de Julian Alaphilippe dans le final de la troisi\u00e8me \u00e9tape de cette \u00e9dition. Pourtant, lorsque, \u00e0 sa fa\u00e7on de boxeur, corps qui swingue, Alaphilippe s\u2019est lev\u00e9 sur ses p\u00e9dales \u00e0 200 m du sommet de la vilaine c\u00f4te de Mutigny, personne n\u2019a pu ou os\u00e9 suivre. Pas m\u00eame le Colombien Egan Bernal, qui \u00e9tait dans sa roue \u00e0 cet instant.          La suite, c\u2019est une descente kamikaze \u00e0 travers les vignes et un contre-la-montre de 15 km sur des routes qu\u2019il conna\u00eet par c\u0153ur. Viennent les pav\u00e9s de l\u2019avenue de Champagne d\u2019Epernay, bord\u00e9e des grandes maisons qui ont fait couler les bulles toute la journ\u00e9e, et les pourcentages de la bosse finale. Alaphilippe les avale comme ces bidons de bi\u00e8re qu\u2019il attrape \u00e0 la vol\u00e9e dans les crit\u00e9riums. Le peloton est encore loin. Le Montlu\u00e7onnais farceur a gagn\u00e9 comme il aime, avec panache\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est ce que je sais faire de mieux sur le v\u00e9lo, en fait\u00a0!\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il alors \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e.          Ce num\u00e9ro et cette victoire du Fran\u00e7ais \u00e0 Epernay pourraient inspirer des coureuses quand viendra l\u2019heure de grimper la c\u00f4te de Mutigny (\u00e0 moins de 16 km de l\u2019arriv\u00e9e) cette apr\u00e9s-midi...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le r\u00e9tro\u00a0: quand Julian Alaphilippe s\u2019envolait dans la c\u00f4te de Mutigny ","dateModified":"2022-07-26T13:28:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:27:43+00:00","articleBody":"     Partie \u00e0 l\u2019attaque dans la descente de la c\u00f4te du Mesnil-sur-Oger, la coureuse bi\u00e9lorusse Alena Amialiusik a r\u00e9ussi \u00e0 creuser un petit \u00e9cart sur le peloton. Elle compte environ 30 secondes d\u2019avance sur le peloton, alors que d\u2019autres concurrentes sont intercal\u00e9es \u00ab\u00a0en chasse-patate\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une coureuse seule en t\u00eate ","dateModified":"2022-07-26T13:31:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:24:05+00:00","articleBody":"     Au sommet de la c\u00f4te du Mesnil-sur-Oger (4e cat\u00e9gorie), la Suissesse Elise Chabbey a lanc\u00e9 le sprint mais c\u2019est encore l\u2019Allemande Femke Gerritse qui a encore franchi la ligne en t\u00eate.          Totalisant d\u00e9sormais 8 points au classement des grimpeuses, la coureuse de l\u2019\u00e9quipe Parkhotel Valkenburg est assur\u00e9e de porter le maillot \u00e0 pois demain (si elle termine l\u2019\u00e9tape), au d\u00e9triment de sa co\u00e9quipi\u00e8re Femke Markus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Femke Gerritse continue sa moisson ","dateModified":"2022-07-26T13:24:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:19:47+00:00","articleBody":"    Bonjour monsieur le liveur,\r\nDites, il y avait combien de coureuses au d\u00e9part de Paris ? Pour combien d'\u00e9quipes ?\r\nMerci !    Gastounette (triste sans la gazette du matin)         Bonjour @Gastounette,          Elles \u00e9taient 144 coureuses r\u00e9parties en 24 \u00e9quipes de six au d\u00e9part. Elles ne sont plus que 135 sur la route champenoise.         Les coureuses qui ont d\u00fb abandonner\u00a0:           Alana Castrique (Cofidis)          Marta Cavalli (FDJ Suez Futuroscope)          Ur\u0161a Pintar (UAE Team ADQ)          Amanda Spratt (Team BikeExchange - Jayco)          Laura Sussemilch (Plantur-Pura)          Gaia Masetti et Ally Wollaston (AG Insurance - NXTG Team)          Petra Stiasny (Roland Cogeas Edelweiss Squad)          Ma\u00ebva Squiban (Stade Rochelais Charente-Maritime)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T13:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:13:12+00:00","articleBody":"    Bonjour le live !\r\nElisa Longo Borghini est-elle de la m\u00eame famille que l'illustre Jeannie Longo ?    Motob\u00e9cane         Dans la m\u00eame famille des championnes. L\u2019Italienne a \u00e9t\u00e9 notamment sacr\u00e9e championne d\u2019Europe du relais mixte contre-la-montre en 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T13:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:10:17+00:00","articleBody":"    Belle attaque de la championne de France, Audrey Cordon Ragot  !    Cyclisme 101         Oui, mais la Bretonne a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9e par la patrouille. D\u00e9cid\u00e9ment, le peloton ne laisse personne s\u2019\u00e9chapper.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T13:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:04:39+00:00","articleBody":"     D\u00e9j\u00e0 en t\u00eate au sommet de la premi\u00e8re ascension du jour en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape, La N\u00e9erlandaise de l\u2019\u00e9quipe Parkhotel Valkenburg empoche deux points de plus en passant au sommet devant la Suissesse Elise Chabbey (Canyon\/\/Sram Racing). Demain, elle pourrait endosser le maillot \u00e0 pois qui est actuellement sur les \u00e9paules de... sa co\u00e9quipi\u00e8re Femke Markus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Femke Gerritse ouvre la route au sommet de la c\u00f4te de Vertus","dateModified":"2022-07-26T13:08:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:01:39+00:00","articleBody":"     R\u00e9pertori\u00e9e en 4e cat\u00e9gorie, elle est longue de 700m \u00e0 7% de moyenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la c\u00f4te de Vertus ","dateModified":"2022-07-26T13:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:00:12+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian et Aude,\r\nAvez-vous une explication sur les causes des nombreuses chutes d'hier ? (Vitesse, chaleur, \u00e9tat de la chauss\u00e9e, largeur de la route, ambiance de course, \u00e9v\u00e8nement exog\u00e8ne ?)\r\nQuelles nouvelles des \"victimes\" ?\r\nBon live !    Roulib         Bonjour Roulib,          On a pos\u00e9 la question aux principales int\u00e9ress\u00e9es ce matin.          Pour Leah Thomas, c\u2019est \u00ab\u00a0l\u2019effet Tour\u00a0\u00bb \u2013 que l\u2019on observe d\u2019ailleurs chez les hommes pendant la premi\u00e8re semaine de l\u2019\u00e9preuve. \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019une des courses les plus importantes du calendrier, si ce n\u2019est la plus importante\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppe l\u2019Am\u00e9ricaine de la Trek-Segafredo et la nervosit\u00e9 du peloton n\u2019est que l\u2019expression de ce statut. \u00ab\u00a0Tout le monde veut \u00eatre en t\u00eate au moment cl\u00e9 et \u00e7a provoque beaucoup de chutes.\u00a0\u00bb           Dans le cas d\u2019hier, les conditions sur le parcours et la m\u00e9t\u00e9o ont aussi jou\u00e9. Kristen Faulkner, qui a \u00e9t\u00e9 bien amoch\u00e9e dans l\u2019une des chutes, expliquait ce matin qu\u2019elle s\u2019attendait \u00e0 ce que \u00ab\u00a0la journ\u00e9e [soit] un champ de bataille, compte tenu du vent de travers et des routes \u00e9troites\u00a0\u00bb. Mais poursuit la coureuse la BikeExchange\u00a0: \u00ab\u00a0vous pouvez avoir une course agressive qui n\u2019est pas si dangereuse.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Parfois, les \u00eelots de r\u00e9tr\u00e9cissement n\u2019\u00e9taient pas suffisamment signal\u00e9s\u00a0\u00bb, raconte de son c\u00f4t\u00e9 Evita Muzic. La Fran\u00e7aise fait partie des coureuses qui se sont retrouv\u00e9es \u00e0 terre et elle a perdu l\u2019une de ses co\u00e9quipi\u00e8res \u00e0 la FDJ Suez Futuroscope, l\u2019Italienne Marta Cavalli.          Une autre explication est aussi la grande h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 du niveau. Vingt-quatre \u00e9quipes de six coureuses ont pris le d\u00e9part de ce Tour, dimanche. Parmi elles, seules quatorze \u00e9voluent en World Tour \u2013 la division d\u2019\u00e9lite. De nombreuses coureuses ne sont pas habitu\u00e9es \u00e0 un peloton aussi fourni et rapide.          \u00ab\u00a0Les chutes font parties du v\u00e9lo, il y en aura encore, mais j\u2019esp\u00e8re que \u00e7a va permettre \u00e0 certaines filles d\u2019\u00eatre un peu plus prudentes\u00a0\u00bb, insiste Evita Muzic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T13:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:57:21+00:00","articleBody":"     A moins de 60 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e et \u00e0 l\u2019approche de la deuxi\u00e8me ascension de la journ\u00e9e (la c\u00f4te de Vertus, 4e cat\u00e9gorie), le peloton est group\u00e9. Nombreuses ont \u00e9t\u00e9 les tentatives d\u2019\u00e9chapp\u00e9es, mais celles-ci ont tour \u00e0 tour \u00e9chou\u00e9.          Premi\u00e8res attaquantes de la journ\u00e9e, Martina Alzini (Cofidis) et Thalita De Jong (Liv Racing Xstra) ont \u00e9t\u00e9 reprises au bout de quelques hectom\u00e8tres seulement. On a retrouv\u00e9 ensuite \u00e0 l\u2019avant un groupe de cinq coureuses avec le maillot jaune de la N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma). Rat\u00e9, l\u00e0 encore.          Puis, c\u2019\u00e9tait au tour de la Fran\u00e7aise Pauline Allin (Ark\u00e9a) de partir \u00e0 l\u2019attaque, rejointe ensuite par la porteuse du maillot blanc \u00e0 pois rouge, la N\u00e9erlandaise Femke Markus (Parkhotel Valkenburg). Le duo a finalement \u00e9t\u00e9 repris \u00e0 74 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e par un peloton roulant \u00e0 vive allure, sous l\u2019impulsion des \u00e9quipes SD Worx, FDJ-Suez-Futuroscope et Jumbo-Visma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but de la course ","dateModified":"2022-07-26T12:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:50:00+00:00","articleBody":"           Au centre, la Slov\u00e8ne Urska Pintar (UAE Team ADQ) a \u00e9t\u00e9 contrainte \u00e0 l\u2019abandon hier. JEFF PACHOUD \/ AFP                 L\u2019Italienne Gaia Masetti (AG Insurance - NXTG Team) a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 contrainte \u00e0 l\u2019abandon. JEFF PACHOUD \/ AFP                 L\u2019Allemande Laura Sussemilch (Plantur-Pura), examin\u00e9e ici par des \u00e9quipes m\u00e9dicales, n\u2019\u00e9tait pas au d\u00e9part de la troisi\u00e8me \u00e9tape ce mardi. JEFF PACHOUD \/ AFP                 La Fran\u00e7aise Ma\u00ebva Squiban (Stade Rochelais Charente-Maritime) a jet\u00e9 l\u2019\u00e9ponge ce mardi suite \u00e0 ses blessure de la veille. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/d9c6de3_5801199-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les chutes hier ","dateModified":"2022-07-26T13:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:40:05+00:00","articleBody":"     La coureuse n\u00e9erlandaise (35 ans) de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma a endoss\u00e9 la maillot jaune apr\u00e8s sa victoire, lundi, \u00e0 Provins. D\u00e9tenant l\u2019un des plus grands palmar\u00e8s du cyclisme, elle s\u2019est impos\u00e9e en pr\u00e8s de vingt ans comme l\u2019une des r\u00e9f\u00e9rences du v\u00e9lo.          \u00ab\u00a0C\u2019est notre meilleure porte-parole\u00a0\u00bb, r\u00e9sume la directrice du Tour, Marion Rousse. Si l\u2019ancienne championne de France voit davantage la N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten repartir avec le maillot jaune, le 31 juillet, elle est convaincue que Marianne Vos sera l\u2019une des actrices-cl\u00e9s de cette \u00e9dition\u00a0: \u00ab\u00a0Elle va peut-\u00eatre plus \u00eatre l\u00e0 pour dynamiter les \u00e9tapes que pour viser le classement g\u00e9n\u00e9ral, mais elle va \u00eatre hyperimportante dans le d\u00e9roul\u00e9 de l\u2019\u00e9preuve.\u00a0\u00bb          Voici le portrait\u00a0d\u2019une ic\u00f4ne du peloton :                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: la N\u00e9erlandaise Marianne Vos, ic\u00f4ne du peloton         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marianne Vos, une ic\u00f4ne dans le peloton du Tour ","dateModified":"2022-07-26T12:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:30:04+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s deux premi\u00e8res \u00e9tapes de plaine, changement d\u2019ambiance. Pour cette troisi\u00e8me \u00e9tape sur huit, reliant Reims \u00e0 Epernay, le peloton va traverser un parcours bossel\u00e9 dans les vignobles de la Marne.          Au cours des 55 derniers kilom\u00e8tres, les coureuses devront franchir deux c\u00f4tes de 4e cat\u00e9gorie, une c\u00f4te de 3e cat\u00e9gorie (la c\u00f4te de Mutigny, 900 m\u00e8tres \u00e0 12,2\u00a0%) et une c\u00f4te dite \u00ab\u00a0bonus\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire attribuant des bonifications en temps (le mont Bernon, 1 kilom\u00e8tre \u00e0 4,6\u00a0%), pr\u00e9c\u00e9dant le final.          A noter qu\u2019il y aura un premier passage sur la ligne \u00e0 21 kilom\u00e8tres du but, avant la c\u00f4te de Mutigny. \u00ab\u00a0C\u2019est un final propice aux attaques. Cette fois, je vois bien des leaders essayer de bouger\u00a0\u00bb, estimait dans le magazine Plan\u00e8te Cyclisme la directrice de course, Marion Rousse.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un profil vallonn\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 Epernay ","dateModified":"2022-07-26T12:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:20:02+00:00","articleBody":"           Marianne Vos (Jumbo-Visma) JEFF PACHOUD \/ AFP                 Marianne Vos (Jumbo-Visma) JEFF PACHOUD \/ AFP                 Maike van der Duin (Le Col \u2013 Wahoo) JEFF PACHOUD \/ AFP                 Femke Markus (Parkhotel Valkenburg) JEFF PACHOUD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0323085_5797780-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les maillots distinctifs ","dateModified":"2022-07-26T12:20:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:10:00+00:00","articleBody":"     Deuxi\u00e8me de l\u2019\u00e9tape des Champs-Elys\u00e9es dimanche derri\u00e8re sa compatriote Lorena Wiebes (DSM), la N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) a endoss\u00e9 le maillot jaune ce lundi soir \u00e0 la faveur des bonifications obtenues apr\u00e8s sa victoire au sprint \u00e0 Provins.          La premi\u00e8re Fran\u00e7aise, Juliette Labous (DSM), pointe \u00e0 50 secondes de la leader du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de ces deux premi\u00e8res \u00e9tapes de plaine.          1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 5\u00a0h\u00a007\u00a0min\u00a046\u00a0s          2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 10 s          3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), \u00e0 12\u00a0s          4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 18 s          5- Maike van der Duin (Le Col \u2013 Wahoo), \u00e0 28 s          6- Lorena Wiebes (DSM), \u00e0 35 s          7- Lotte Kopecky (SD Worx), \u00e0 41 s          8- Rachele Barbieri (Liv Racing Xstra), \u00e0 45 s          9- Julie De Wilde (Plantur-Pura), \u00e0 45 s          10- Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 45 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s deux \u00e9tapes","dateModified":"2022-07-26T12:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:00:07+00:00","articleBody":"     Ce lundi, lors de la 2e \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022, la N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) a sign\u00e9 sa 241\u1d49 victoire dans la cit\u00e9 de Provins (Seine-et-Marne), s\u2019emparant par la m\u00eame occasion du maillot jaune de leade du classement g\u00e9n\u00e9ral.                    Cette \u00e9tape de plaine a fait des d\u00e9g\u00e2ts\u00a0: trois chutes se sont encha\u00een\u00e9es dans les trente derniers kilom\u00e8tres. Quatre coureuses de l\u2019\u00e9quipe FDJ-Suez-Futuroscope se sont retrouv\u00e9es \u00e0 terre, dont la leader danoise Cecilie Uttrup Ludwig, qui a conc\u00e9d\u00e9 plus d\u2019une minute et demie sur Marianne Vos et Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo).          Surtout, la seule formation fran\u00e7aise de premi\u00e8re division a perdu son autre atout au classement g\u00e9n\u00e9ral, Marta Cavalli. L\u2019Italienne a \u00e9t\u00e9 percut\u00e9e \u00e0 pleine vitesse par la championne d\u2019Australie, Nicole Frain, arriv\u00e9e sans freiner dans un ralentissement caus\u00e9 par une chute. Elle souffre d\u2019un traumatisme cr\u00e2nien.          Retrouvez la synth\u00e8se de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Aude Lasjaunias\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: \u00e0 Provins, la reine Marianne Vos signe sa 241\u1d49 victoire et s\u2019empare du jaune         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Provins, Marianne Vos a fait coup double ","dateModified":"2022-07-26T12:00:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#602970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T11:00:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi \u00ab\u00a0musette\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0gros braquets\u00a0\u00bb. Nous allons suivre en direct la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022 (jusqu\u2019au 31\u00a0juillet).          Pour cette \u00e9tape (133,6\u00a0km) reliant Reims \u00e0 Epernay, les coureuses vont traverser les vignobles de la Marne. Vainqueure hier \u00e0 Provins, la N\u00e9erlandaise Marianne Vos endosse aujourd\u2019hui le maillot jaune.          Prise d\u2019antenne vers 15\u00a0heures\u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts pour tout savoir et m\u00eame plus sur cette course. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T11:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/3/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
