<FILE-date="2022/07/28/18">

<article-nb="2022/07/28/18-1">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ La journaliste de 44 ans avait surgi, à la mi-mars, sur le plateau d’une chaîne de télévision pro-Kremlin avec une pancarte dénonçant l’offensive en Ukraine et la « propagande » des médias contrôlés par le pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Marina Ovsiannikova, la journaliste qui avait interrompu le journal télévisé, a été condamnée à une amende pour « discréditation » des forces armées      La journaliste de 44 ans avait surgi, à la mi-mars, sur le plateau d’une chaîne de télévision pro-Kremlin avec une pancarte dénonçant l’offensive en Ukraine et la « propagande » des médias contrôlés par le pouvoir.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h37, mis à jour à 17h39    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Marina Ovsiannikova, la journaliste russe qui avait interrompu un journal télévisé sur une chaîne d’Etat pour dénoncer la guerre en Ukraine, lors de son procès, à Moscou, le 28 juillet 2022.  ALEXANDER NEMENOV / AFP                 La journaliste Marina Ovsiannikova, qui avait interrompu le journal d’une chaîne d’Etat russe avec une affiche contre la guerre en Ukraine, a été condamnée, jeudi 28 juillet, à une amende pour avoir à nouveau dénoncé le conflit. Un tribunal de Moscou lui a infligé une amende de 50 000 roubles (800 euros) pour « discréditation » des forces armées russes, a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse (AFP) sur place, une infraction introduite au début du mois de mars pour étouffer les critiques.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : la journaliste russe Marina Ovsiannikova dénonce à nouveau le conflit et reçoit une amende                   Il lui a été reproché d’avoir dit que l’opération en Ukraine était un « crime » en s’adressant à des journalistes, le 13 juillet, à l’occasion d’une audience concernant un opposant emprisonné, Ilia Iachine. Quatre jours plus tard, la journaliste de 44 ans avait été brièvement interpellée dans la région de Moscou.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un JT ordinaire à la télévision russe                   Des années chez Pervy Kanal, porte-voix du Kremlin            Mme Ovsiannikova a fait parler d’elle à la mi-mars après avoir surgi, en plein journal, sur le plateau d’une chaîne de télévision pro-Kremlin pour laquelle elle travaillait. Lors de son intervention, elle portait une pancarte dénonçant l’offensive en Ukraine et la « propagande » des médias contrôlés par le pouvoir. Brièvement détenue dans la foulée, elle avait été relâchée avec une amende à payer.                 Les images de son geste ont fait le tour du monde. De nombreuses personnes ont salué son courage, dans un contexte de répression de toute voix critique en Russie. Elle ne fait toutefois pas l’unanimité au sein de l’opposition russe, certains lui reprochant toujours ses années passées à travailler pour la chaîne Pervy Kanal, porte-voix du Kremlin.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Poutine se bat aussi contre un mouvement démocratique, féministe, progressiste en Russie comme en Ukraine »                   Après avoir travaillé plusieurs mois à l’étranger, notamment pour le journal allemand Die Welt, elle avait annoncé au début de juillet être rentrée en Russie pour régler un contentieux lié à la garde de ses deux enfants.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les vies de Maupassant  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/28/russie-marina-ovsiannikova-la-journaliste-qui-avait-interrompu-le-journal-televise-a-ete-condamnee-a-une-amende-pour-discreditation-des-forces-armees_6136494_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Marina Ovsiannikova, la journaliste qui avait interrompu le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es","dateCreated":"2022-07-28T17:37:58+02:00","datePublished":"2022-07-28T17:37:58+02:00","dateModified":"2022-07-28T17:39:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La journaliste de 44\u00a0ans avait surgi, \u00e0 la mi-mars, sur le plateau d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision pro-Kremlin avec une pancarte d\u00e9non\u00e7ant l\u2019offensive en Ukraine et la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb des m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par le pouvoir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/273/0/5893/2946/1342/671/60/0/7d6e6ef_5816802-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-2">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Emmanuel Macron devait précipiter son retour de Guinée-Bissau, jeudi, pour un dîner de travail. Plusieurs paramètres expliquent les honneurs que l’Elysée lui accorde.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Arabie saoudite             Honneurs et tractations pour la visite à Paris de Mohammed Ben Salman, le prince héritier saoudien      Emmanuel Macron devait précipiter son retour de Guinée-Bissau, jeudi, pour un dîner de travail. Plusieurs paramètres expliquent les honneurs que l’Elysée lui accorde.          Par Philippe Ricard et Benjamin Barthe         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h06    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron et le prince héritier Mohammed Ben Salman, à Djedda (Arabie saoudite), le 4 décembre 2021.  BANDAR ALJALOUD / AP               C’est le principe des vases communicants adapté à la diplomatie. A chaque fois que l’alliance entre les Etats-Unis et l’Arabie saoudite bat de l’aile, l’entente entre le royaume et la France repart de plus belle. Ce théorème s’est observé en décembre, lorsque le prince héritier saoudien, Mohammed Ben Salman, traité en paria par Washington pour son rôle présumé dans l’assassinat du journaliste Jamal Khashoggi, en 2018, a accueilli Emmanuel Macron à Djedda.          L’axiome devait se vérifier une nouvelle fois, jeudi 28 juillet, avec la réception à l’Elysée du numéro deux saoudien, invité par le président français à un dîner de travail. Celui que l’on surnomme « MBS » a certes reçu la visite, la semaine dernière, du président américain, Joe Biden, résigné à renouer avec le prince, dans l’espoir de voir ce dernier augmenter la production de pétrole saoudienne et enclencher ainsi une baisse du prix de l’essence. Mais le locataire de la Maison Blanche est reparti les mains vides, signe du froid persistant entre les deux hommes.                           Lire aussi :  Rencontre entre Macron et Mohammed Ben Salman : l’Elysée assume une décision critiquée par des défenseurs des droits de l’homme                 Une brèche dans laquelle Emmanuel Macron semble vouloir s’engouffrer. Le chef de l’Etat devait précipiter son retour de Guinée-Bissau, où il se trouvait encore jeudi matin, au quatrième jour de sa tournée en Afrique, pour accueillir son hôte à l’heure prévue, 20 h 30, dans la cour de l’Elysée. Non content d’avoir été le premier dirigeant d’envergure à se rendre en Arabie après l’affaire Khashoggi, le président français devient le premier homme d’Etat à recevoir le dauphin saoudien dans une grande capitale occidentale, depuis ce scandale.          Eviter que le fossé ne se creuse davantage          Au-delà du poids de l’Arabie au Moyen-Orient, facteur qui, dans l’esprit de M. Macron, rendait la quarantaine de Mohammed Ben Salman contre-productive, plusieurs paramètres expliquent les honneurs que l’Elysée lui accorde. La guerre en Ukraine, tout d’abord. Depuis le 24 février, le conflit a accaparé les Européens et leurs alliés américains, qui ont su serrer les rangs face à la Russie de Vladimir Poutine, tant au sein de l’Union européenne que de l’OTAN. Pour Paris, il est désormais urgent de se tourner vers les pays qui refusent de choisir leur camp, en Afrique comme dans le Golfe, pour éviter que le fossé ne se creuse davantage avec eux.               Le sort, en suspens, de l’accord sur le nucléaire iranien importe aussi. La relance de cet arrangement dont l’ancien président américain Donald Trump s’était retiré, en 2018, demeure bloquée par des différends persistants entre les Etats-Unis et l’Iran. Mardi, le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, a soumis aux parties un texte de compromis, en les exhortant à l’accepter pour éviter une « dangereuse crise nucléaire ». Téhéran continue de ne pas tenir ses engagements initiaux et de se rapprocher du moment où il aura accumulé assez de matières fissiles pour se doter d’une bombe, en quelques mois.        Il vous reste 55.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/28/a-paris-honneurs-et-tractations-pour-la-visite-de-mbs-le-prince-heritier-saoudien_6136490_3210.html"},"headline":"Honneurs et tractations pour la visite \u00e0 Paris de Mohammed Ben Salman, le prince h\u00e9ritier saoudien","dateCreated":"2022-07-28T17:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-28T17:00:09+02:00","dateModified":"2022-07-28T17:06:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arabie saoudite"],"keywords":["Diplomatie","Iran","Affaire Khashoggi","International","Proche-Orient","Arabie saoudite"],"description":"Emmanuel Macron devait pr\u00e9cipiter son retour de Guin\u00e9e-Bissau, jeudi, pour un d\u00eener de travail. Plusieurs param\u00e8tres expliquent les honneurs que l\u2019Elys\u00e9e lui accorde.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
,{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/04/621/0/1087/542/1342/671/60/0/0a8e243_16a53a39ddb6481aadcf0b3d7d81564e-16a53a39ddb6481aadcf0b3d7d81564e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arabie saoudite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arabie-saoudite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-3">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Avec cette deuxième baisse du PIB – cette fois de 0,9 % au deuxième trimestre – l’économie américaine répond à la définition classique de la récession technique. Certains économistes, ainsi que l’administration Biden, rejettent le terme.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       États-Unis             Aux Etats-Unis, la croissance se contracte et la crainte d’une récession grandit      Avec cette deuxième baisse du PIB – cette fois de 0,9 % au deuxième trimestre – l’économie américaine répond à la définition classique de la récession technique. Certains économistes, ainsi que l’administration Biden, rejettent le terme.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 16h15, mis à jour à 16h36    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les craintes grandissent outre-Atlantique et sur les marchés internationaux. Le produit intérieur brut (PIB) des Etats-Unis s’est de nouveau contracté au deuxième trimestre, de 0,9 % en rythme annualisé. Au premier trimestre, le PIB s’était déjà contracté de 1,6 %, selon les chiffres publiés jeudi 28 juillet par le département du commerce.            Avec cette deuxième baisse trimestrielle du PIB, l’économie américaine répond à la définition classique de la récession technique. Mais de nombreux économistes, ainsi que l’administration Biden, rejettent l’idée d’une récession et affirment qu’il existe d’autres indicateurs plus favorables, comme l’emploi ; ils s’appuient notamment sur la définition officielle du Bureau national des études économiques (NBER).            Cet organisme, considéré comme « l’arbitre officiel des récessions » aux Etats-Unis, définit une récession comme « une baisse significative de l’activité économique répartie dans l’ensemble de l’économie, qui dure plus de quelques mois, normalement visible dans la production, l’emploi, le revenu réel et d’autres indicateurs ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, la Fed poursuit le resserrement monétaire                   La Maison Blanche rejette l’idée d’une récession            La croissance de l’emploi aux Etats-Unis a été en moyenne de 456 700 postes par mois au cours du premier semestre de l’année, ce qui a entraîné une forte hausse des salaires. La consommation des ménages s’est, elle, maintenue grâce aux dépenses dans les services.                 Néanmoins, les risques de fléchissement de l’économie se sont accrus, comme en témoigne le ralentissement des mises en chantier et des ventes de logements, tandis que le climat des affaires et la confiance des ménages se sont dégradés au cours des derniers mois.            Le département du commerce précise que le recul du PIB reflète des baisses d’investissement des entreprises et d’achats de logement de la part des ménages. Le gouvernement fédéral, les Etats et les administrations locales ont également freiné leurs dépenses.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’inflation aux Etats-Unis atteint 9,1 % en juin sur un an                   La Maison Blanche rejette vigoureusement l’idée d’une récession et cherche à rassurer les Américains avant les élections de mi-mandat, le 8 novembre, qui décideront si le Parti démocrate du président Joe Biden conservera le contrôle du Congrès. M. Biden a ainsi affirmé que l’économie américaine se trouvait « sur le bon chemin ». Selon lui, « il n’est pas surprenant que l’économie ralentisse alors que la Réserve fédérale agit pour réduire l’inflation ».                Mercredi, la banque centrale américaine a relevé une nouvelle fois ses taux directeurs de 0,75 point, désormais situés entre 2,25 et 2,50 %. La secrétaire au Trésor américaine, Janet Yellen, tiendra une conférence de presse à 19 h 30, heure de Paris.                Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/28/etats-unis-le-pib-se-contracte-de-nouveau-au-deuxieme-trimestre-alimentant-les-craintes-de-recession_6136489_3234.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: le PIB se contracte de nouveau au deuxi\u00e8me trimestre, alimentant les craintes de r\u00e9cession","dateCreated":"2022-07-28T16:15:43+02:00","datePublished":"2022-07-28T16:15:43+02:00","dateModified":"2022-07-28T16:36:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie"],"description":"Avec cette deuxi\u00e8me baisse du PIB \u2013 cette fois de 0,9\u00a0% au deuxi\u00e8me trimestre \u2013 l\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine r\u00e9pond \u00e0 la d\u00e9finition classique de la r\u00e9cession technique. Certains \u00e9conomistes, ainsi que l\u2019administration Biden, rejettent le terme.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/390/0/4686/2343/1342/671/60/0/f27d067_6df802b844e646e5851cc64098a07ecc-6df802b844e646e5851cc64098a07ecc-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-4">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Célèbre pour avoir interrompu un journal télévisé avec une affiche contre l’invasion russe, elle a été condamnée à une amende de 50 000 roubles (800 euros) pour « discréditation » des forces armées russes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce jeudi 28 juillet                    Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux et Anna Villechenon      Image de couverture :  Marina Ovsyannikova, ancienne employée de la télévision d’État russe, lors de son  audience du tribunal à Moscou, en Russie, le 28 juillet 2022.   EVGENIA NOVOZHENINA / REUTERS          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         « Nous reconstruirons le pont Antonivsky », a assuré Volodymyr Zelensky, mercredi soir, dans son intervention vidéo quotidienne. Des frappes ukrainiennes ont partiellement détruit, mardi soir, ce pont de la banlieue de Kherson, ville occupée par les forces russes, ont annoncé mercredi les autorités d’occupation. Le pont Antonivsky est stratégique pour le ravitaillement, car il est le seul reliant la ville à la rive sud du Dniepr et au reste de la région de Kherson.Les trois ports ukrainiens d’Odessa, de Tchornomorsk et d’Ioujne, désignés pour les exportations de céréales, ont « repris le travail », même s’il reste des efforts à faire pour assurer la sécurité des convois, a annoncé mercredi la marine ukrainienne sur Telegram. « La sortie et l’entrée des navires dans les ports maritimes se feront par la formation d’un convoi qui accompagnera le navire de tête », a-t-elle précisé. Kiev et Moscou se sont mis d’accord à Istanbul, grâce à une médiation de la Turquie et sous l’égide de l’Organisation des Nations unies (ONU), pour permettre la livraison à l’étranger des quelque 25 millions de tonnes de céréales coincées dans les ports ukrainiens.Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, dans le nord-est du pays, a été touchée par une attaque à la roquette russe, mardi. « A 4 h 25, le quartier industriel de Kharkiv a été bombardé par deux missiles S-300 », a écrit le maire de la ville, Ihor Terekhov, sur Telegram.Dans l’est de l’Ukraine, le bassin minier du Donbass a parallèlement été le théâtre d’intenses combats. Deux personnes ont été tuées, et cinq blessées, dans le bombardement d’un hôtel à Bakhmout, ont annoncé les services d’urgence ukrainiens. Des journalistes de l’Agence France-Presse (AFP) présents dans cette cité, l’une des dernières du Donbass à rester sous contrôle ukrainien, ont entendu des tirs d’artillerie sporadiques et vu une maison touchée par un obus russe.La nomination d’Andriy Kostin, un député du parti politique du président, au poste de procureur général du pays a été confirmée mercredi par le Parlement ukrainien. M. Kostin, un député de 49 ans, membre de Serviteur du peuple, le parti de M. Zelensky, a obtenu le soutien de 299 des 450 parlementaires ukrainiens. La première tâche de M. Kostin, a rappelé le président ukrainien, qui avait proposé sa nomination, sera de « faire tout ce qui est en son pouvoir pour prouver la responsabilité de la Russie dans la guerre », « en coopération avec la Cour pénale internationale ». Il remplace Iryna Venediktova, démise de ses fonctions de procureure générale au début du mois.L’Ukraine va augmenter ses exportations d’électricité à l’Union européenne, a affirmé mercredi Volodymyr Zelensky. Le président ukrainien a déclaré vouloir ainsi aider ses partenaires européens à résister au chantage de la Russie avec le gaz. Les Vingt-Sept sont parvenus, mardi, à un accord sur une réduction de leur consommation cet hiver, de manière à limiter leur dépendance au gaz russe, après la nouvelle baisse sévère des livraisons du groupe industriel russe Gazprom, qui a annoncé diviser par deux ses livraisons quotidiennes à l’Europe par le gazoduc Nord Stream.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         Décryptages. Bombardements sur les civils en Ukraine : des bavures russes en série ou une stratégie de la terreur du Kremlin ?         Reportage. Dans la ville ukrainienne de Lviv, l’intégration parfois difficile des déplacés russophones         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Reportage. A Eze, sur la Riviera, les petites mains ukrainiennes font tourner les palaces         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         Décryptages. L’aviation militaire russe, fragilisée par les sanctions         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce jeudi 28 juillet                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-28T15:27:32+00:00","coverageEndTime":"2022-07-29T03:27:32+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et...","description":"C\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec une affiche contre l\u2019invasion russe, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende de 50\u00a0000 roubles (800\u00a0euros) pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la journaliste russe Marina Ovsiannikova dénonce à nouveau le conflit et reçoit une amende","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"C\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec une affiche contre l\u2019invasion russe, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende de 50\u00a0000 roubles (800\u00a0euros) pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/0/0/4215/2810/1342/894/3/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-07-28T15:27:32+00:00"
,"endDate":"2022-07-29T03:27:32+00:00"
                  Marina Ovsyannikova, ancienne employ\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019\u00c9tat russe,  c\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu le journal d\u2019une cha\u00eene d\u2019Etat russe, lors de son  audience au tribunal de Moscou, le 28\u00a0juillet 2022. EVGENIA NOVOZHENINA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c0 Moscou","dateModified":"2022-07-28T15:39:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#608203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T14:38:17+00:00","articleBody":"     La journaliste Marina Ovsiannikova, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu le journal d\u2019une cha\u00eene d\u2019Etat russe avec une affiche contre l\u2019offensive en Ukraine, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e jeudi \u00e0 une amende pour avoir de nouveau d\u00e9nonc\u00e9 le conflit. Un tribunal de Moscou lui a inflig\u00e9 une amende de 50\u00a0000\u00a0roubles (800\u00a0euros) pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes, a constat\u00e9 un journaliste \u2013 une infraction introduite d\u00e9but mars pour \u00e9touffer les critiques. Il lui a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 d\u2019avoir dit que l\u2019op\u00e9ration en Ukraine \u00e9tait un \u00ab\u00a0crime\u00a0\u00bb en s\u2019adressant \u00e0 des journalistes, le 13 juillet, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une audience concernant un opposant emprisonn\u00e9, Ilya\u00a0Iachine. Quatre jours plus tard, la journaliste de 44 ans avait \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement interpell\u00e9e dans la r\u00e9gion de Moscou.          Mme Ovsiannikova est devenue c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 la mi-mars apr\u00e8s avoir surgi, en plein journal, sur le plateau d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision pro-Kremlin pour laquelle elle travaillait. Lors de son intervention, elle portait une pancarte d\u00e9non\u00e7ant l\u2019offensive en Ukraine et la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb des m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par le pouvoir. Bri\u00e8vement d\u00e9tenue dans la foul\u00e9e, elle avait \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9e avec une amende \u00e0 payer. Apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 plusieurs mois \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, notamment pour le journal allemand Die Welt, elle avait annonc\u00e9 d\u00e9but juillet \u00eatre rentr\u00e9e en Russie pour r\u00e9gler un contentieux li\u00e9 \u00e0 la garde de ses deux enfants.                    Lire aussi :  Un JT ordinaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amende pour la journaliste russe Marina Ovsiannikova pour avoir de nouveau d\u00e9nonc\u00e9 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-28T14:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#608039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T14:00:50+00:00","articleBody":"     Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-cinq autres bless\u00e9es, dont des militaires, jeudi dans une frappe russe sur deux hangars \u00e0 Kropyvnytsky, dans le centre de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional. Cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax-Ukraine, il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il y avait douze militaires parmi les bless\u00e9s et que les missiles ont endommag\u00e9 du \u00ab\u00a0mat\u00e9riel a\u00e9ronautique\u00a0\u00bb, un avion civil An-26 et des avions d\u2019entra\u00eenement, ainsi que des b\u00e2timents avoisinants.          Kropyvnytsky avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e samedi par des bombardements russes qui avaient fait trois morts, dont un militaire, et bless\u00e9 neuf autres soldats. Ceux-ci ciblaient alors des infrastructures ferroviaires et un a\u00e9rodrome militaire. La ville de Kropyvnytsky comptait avant l\u2019invasion russe environ 220\u00a0000 habitants. Elle est situ\u00e9e \u00e0 environ 300 kilom\u00e8tres au sud de Kiev, la capitale ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq morts et vingt-cinq bless\u00e9s dans une frappe russe dans le centre de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-28T15:31:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T13:33:21+00:00","articleBody":"     Des missiles de croisi\u00e8re russes ont vis\u00e9 une base militaire situ\u00e9e pr\u00e8s de Kiev, et l\u2019ont partiellement d\u00e9truite, a affirm\u00e9 jeudi l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. \u00ab\u00a0Vers 5\u00a0heures du matin [4\u00a0heures \u00e0 Paris], l\u2019ennemi a lanc\u00e9 une attaque en tirant six\u00a0missiles de croisi\u00e8re Kalibr sur une unit\u00e9 militaire \u00e0 Lioutij, dans la r\u00e9gion de Kiev\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 la presse le g\u00e9n\u00e9ral Oleksi Hromov, chef adjoint de la direction des op\u00e9rations de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes. Selon lui, un b\u00e2timent de la base a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit et deux autres endommag\u00e9s, tandis qu\u2019un des six missiles a \u00e9t\u00e9 abattu par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne. Ceux-ci ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou, selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une base militaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite en partie par des missiles russes pr\u00e8s de Kiev, selon l\u2019\u00e9tat-majo...","dateModified":"2022-07-28T15:35:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T13:15:35+00:00","articleBody":"     Le gendarme des t\u00e9l\u00e9coms russes a demand\u00e9 l\u2019annulation de la licence du site Internet du journal ind\u00e9pendant Nova\u00efa Gazeta, ce qui interdira th\u00e9oriquement d\u2019y publier des contenus journalistiques, a indiqu\u00e9 jeudi sa r\u00e9daction. Ce site offre en acc\u00e8s libre et gratuit les archives du journal, r\u00e9put\u00e9 pour ses enqu\u00eates fouill\u00e9es sur la corruption des \u00e9lites russes et les graves violations des droits humains, en particulier en Tch\u00e9tch\u00e9nie.          A la fin de mars, Nova\u00efa Gazeta, dont le r\u00e9dacteur en chef, Dmitri Mouratov, a re\u00e7u en\u00a02021 le prix Nobel de la paix, avait d\u00e9cid\u00e9 de suspendre sa publication en ligne et au format papier, par crainte d\u2019une interdiction. Les autorit\u00e9s lui reprochaient d\u2019avoir enfreint la loi sur les organisations et individus d\u00e9sign\u00e9s \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb. Les m\u00e9dias sont contraints d\u2019indiquer scrupuleusement ce statut d\u00e8s qu\u2019ils \u00e9voquent une entit\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e par le pouvoir comme \u00ab\u00a0agent de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, sous peine de sanctions. C\u2019est \u00e0 cause de pr\u00e9tendues violations de cette loi que Roskomnadzor a demand\u00e9 l\u2019annulation de la licence de diffusion de www.novayagazeta.ru.          En cas d\u2019annulation, ce site \u00ab\u00a0ne sera plus consid\u00e9r\u00e9 comme un m\u00e9dia, ce sera un site Internet ordinaire\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 jeudi la r\u00e9daction de Nova\u00efa Gazeta, pr\u00e9cisant qu\u2019une plainte visait \u00e9galement son \u00e9dition papier. \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons aux audiences, \u00e0 d\u00e9fendre notre bon droit\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9. \u00ab\u00a0On est l\u00e0 et on restera. Nous ne faisons pas nos adieux.\u00a0\u00bb Le week-end dernier, les autorit\u00e9s russes ont bloqu\u00e9 un autre site Internet lanc\u00e9 par Nova\u00efa Gazeta, consacr\u00e9 \u00e0 une nouvelle revue papier, Nova\u00efa Rasskaz-Gazeta, publi\u00e9e par sa r\u00e9daction en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le site du journal russe \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb menac\u00e9","dateModified":"2022-07-28T13:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T13:13:22+00:00","articleBody":"                     Une maison en feu touch\u00e9e par un obus dans la banlieue de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0juillet 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/72ac83b_1659013921010-000-32fj7bh.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et...","dateModified":"2022-07-28T13:24:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T11:41:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nMerci pour votre suivi, j\u2019ai une question.\r\nObus, missile, roquette, bombe.. serait-il possible d\u2019expliquer la diff\u00e9rence entre ces types de munitions ?\r\n\r\nMerci    Hellobonjour         Bonjour,          L\u2019obus est un projectile de forme allong\u00e9e, rempli de mati\u00e8re explosive, qui est tir\u00e9 par un canon. Le missile, un projectile guid\u00e9 sur tout ou partie de sa trajectoire par autoguidage ou t\u00e9l\u00e9guidage. La roquette, \u00e9galement un projectile, mais qui se distingue du missile par sa trajectoire\u00a0: l\u00e0 o\u00f9 un missile est propuls\u00e9 sur toute sa course, une roquette est initialement propuls\u00e9e, puis termine son vol \u00e0 la mani\u00e8re d\u2019un obus. Et la bombe est un projectile creux rempli d\u2019explosif.          Par ailleurs, si vous voulez conna\u00eetre les armes qui ont \u00e9t\u00e9 les plus utilis\u00e9es\u00a0ou d\u00e9terminantes dans la premi\u00e8re phase du conflit d\u00e9marr\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire notre d\u00e9cryptage\u00a0:  Guerre en Ukraine\u00a0: les armes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et...","dateModified":"2022-07-28T11:49:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T11:35:38+00:00","articleBody":"     Ici, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, 30\u00a0% du territoire est toujours occup\u00e9 par les troupes russes. Pour pr\u00e9parer l\u2019invasion, des militaires se sont introduits clandestinement du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, quelques mois avant le d\u00e9but de la guerre.          Ces \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb \u00e9taient des dizaines, certains sont venus en couple, tous n\u2019ont sans doute pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. Un traumatisme, voire une faute que paient aujourd\u2019hui les autorit\u00e9s locales. Aujourd\u2019hui, les membres de la d\u00e9fense territoriale ukrainienne tentent ainsi de d\u00e9jouer les op\u00e9rations d\u2019infiltration russe.          Un reportage de Florence Aubenas, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, sur les pas des chasseurs de saboteurs russes ","dateModified":"2022-07-28T11:48:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T11:02:29+00:00","articleBody":"     Si la Russie souhaite \u00ab\u00a0couper le gaz\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), elle \u00ab\u00a0n\u2019attendra pas l\u2019automne ou l\u2019hiver pour le faire\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.          \u00ab\u00a0Elle ne nous permettra pas de remplir nos stocks pendant l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Borrell, lors d\u2019une interview \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique espagnole TVE. Il a fait valoir que, selon lui, la Russie \u00ab\u00a0le fera[it] le plus t\u00f4t possible, pour \u00e9viter qu\u2019en hiver nous ayons des r\u00e9serves qui nous permettent de tenir\u00a0\u00bb.          Pour M.\u00a0Borrell, il est n\u00e9anmoins peu probable qu\u2019il y ait \u00ab\u00a0une rupture brutale\u00a0\u00bb d\u00e8s \u00ab\u00a0demain\u00a0\u00bb de l\u2019approvisionnement, m\u00eame si Moscou est d\u00e9j\u00e0 en train d\u2019annoncer que les livraisons de gaz seront \u00ab\u00a0moins \u00e9lev\u00e9es que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb. Si la Russie veut vendre son gaz et recherche \u00ab\u00a0des clients alternatifs\u00a0\u00bb \u00e0 ceux de l\u2019UE, et est d\u2019ailleurs en train de construire \u00e0 la h\u00e2te d\u2019autres gazoducs, \u00ab\u00a0reli\u00e9s \u00e0 d\u2019autres clients\u00a0\u00bb, la mise en service de ces gazoducs \u00ab\u00a0prendra du temps\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9.          Le pays a fortement r\u00e9duit ces derni\u00e8res semaines ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe \u2013 notamment avec le gazoduc Nord Stream, qui ne fonctionne depuis mercredi qu\u2019\u00e0 20\u00a0% de ses capacit\u00e9s \u2013 en \u00e9voquant des travaux de maintenance. Mais les Europ\u00e9ens r\u00e9futent le motif technique et accusent Moscou d\u2019utiliser le gaz comme une arme \u00e9conomique et politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si la Russie veut \u00ab\u00a0couper le gaz\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Europe, elle \u00ab\u00a0n\u2019attendra pas l\u2019automne ou l\u2019hiver\u00a0\u00bb po...","dateModified":"2022-07-28T12:19:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T10:30:59+00:00","articleBody":"     Avec la guerre en Ukraine, la Russie veut cr\u00e9er un \u00ab\u00a0rideau de sang\u00a0\u00bb entre elle et ses voisins europ\u00e9ens, a regrett\u00e9 jeudi la secr\u00e9taire d\u2019Etat fran\u00e7aise charg\u00e9e de l\u2019Europe, Laurence Boone, lors d\u2019un d\u00e9bat bilan \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), qui s\u2019est achev\u00e9e fin juin.          C\u2019est en saluant l\u2019octroi, fin juin, du statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE \u00e0 l\u2019Ukraine et la Moldavie, \u00ab\u00a0vitale\u00a0\u00bb pour ces pays, qu\u2019elle a avanc\u00e9\u00a0:           Il ne peut pas y avoir de demi-mesure quand la Russie choisit d\u2019\u00e9tablir un rideau de sang entre elle-m\u00eame et son voisinage.           L\u2019Ukraine, th\u00e9\u00e2tre de \u00ab\u00a0crimes innommables\u00a0\u00bb des forces russes, est prise dans \u00ab\u00a0une guerre qu\u2019elle doit gagner parce qu\u2019il y va de son avenir et du n\u00f4tre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Boone. La secr\u00e9taire d\u2019Etat s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 que les Vingt-Sept aient \u00ab\u00a0r\u00e9pondu collectivement par des sanctions in\u00e9dites, sans pr\u00e9c\u00e9dent par leur ampleur\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019invasion russe.          L\u2019objectif, a-t-elle poursuivi, est de \u00ab\u00a0rendre la guerre \u00e9conomiquement, financi\u00e8rement et militairement insoutenable pour la Russie\u00a0\u00bb. Elle a aussi estim\u00e9 que l\u2019UE avait \u00ab\u00a0bris\u00e9 un tabou majeur\u00a0\u00bb en finan\u00e7ant des armements pour Kiev. Pour l\u2019UE, \u00ab\u00a0le temps de l\u2019innocence strat\u00e9gique est r\u00e9volu\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Laurence Boone lors de son intervention devant les d\u00e9put\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris accuse la Russie de vouloir dresser un \u00ab\u00a0rideau de sang\u00a0\u00bb entre elle et l\u2019Europe ","dateModified":"2022-07-28T10:38:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T10:21:30+00:00","articleBody":"     Les forces russes intensifient jeudi leurs frappes sur la r\u00e9gion de la ville de Tchernihiv (situ\u00e9e l\u00e9g\u00e8rement au nord de la capitale), zone qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des frappes depuis des semaines, comme Kiev, alors que l\u2019Ukraine a lanc\u00e9 ces derniers jours une contre-offensive dans les r\u00e9gions occup\u00e9es du Sud.          Le gouverneur de Tchernihiv, Viacheslav Chaus, a rapport\u00e9 que plusieurs missiles avaient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis le territoire de la Bi\u00e9lorussie sur le village de Honcharivska. Les troupes russes se sont retir\u00e9es des r\u00e9gions de Tchernihiv comme de Kiev il y a des mois, apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 capturer l\u2019une et l\u2019autre ville.          Les frappes renouvel\u00e9es sur deux zones surviennent un jour apr\u00e8s le chef de la R\u00e9publique populaire de Donetsk, autoproclam\u00e9e et soutenue par la Russie, Denis Pouchiline, a publiquement appel\u00e9 les forces russes \u00e0 \u00ab\u00a0lib\u00e9rer les villes russes fond\u00e9es par le peuple russe \u2013 Kiev, Tchernihiv, Poltava, Odessa, Dnipropetrovsk, Kharkiv, Zaporijia, Loutsk.\u00a0\u00bb          Kharkiv, la deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e pendant la nuit, a d\u00e9clar\u00e9 son maire, Ihor Terekhov. La ville m\u00e9ridionale de Mykola\u00efv a aussi \u00e9t\u00e9 la cible de tirs, et une personne a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e. Pendant ce temps, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a continu\u00e9 de contre-attaquer dans la r\u00e9gion du sud occup\u00e9e de Kherson, apr\u00e8s avoir frapp\u00e9 mercredi un pont-cl\u00e9 d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie intensifie ses frappes dans la r\u00e9gion de Tchernihiv","dateModified":"2022-07-28T10:30:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T09:38:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les agresseurs essayent de transformer Kharkiv en une ville lamentable, similaire \u00e0 celles qu\u2019ils ont en Russie\u00a0\u00bb, ass\u00e8ne le maire de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Ihor Terekhov, dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0Mais ils n\u2019y parviendront pas\u00a0\u00bb, jure-t-il.          L\u2019\u00e9dile de 55\u00a0ans, \u00e9lu en novembre\u00a02021, quelques mois avant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, avance\u00a0:           Nous avons neuf quartiers dans la ville et ils sont tous frapp\u00e9s avec une intensit\u00e9 variable et \u00e0 des moments diff\u00e9rents. Donc, on peut dire qu\u2019aucun endroit de Kharkiv n\u2019est s\u00fbr.           Kharkiv, ville majoritairement russophone \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re, s\u2019est trouv\u00e9e en premi\u00e8re ligne d\u00e8s le 24\u00a0f\u00e9vrier et a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019intenses bombardements et combats. Mais les Russes n\u2019ont jamais pu l\u2019occuper, et ont recul\u00e9 face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 partir de la mi-avril. A la fin de\u00a0mars, pr\u00e8s d\u2019un tiers des habitants de Kharkiv, qui comptait environ 1,4\u00a0million d\u2019habitants avant guerre, avait fui vers l\u2019ouest.          La ville a connu un bref r\u00e9pit au d\u00e9but de\u00a0mai, lorsque les forces russes ont recul\u00e9 et que les principaux combats se sont concentr\u00e9s sur la bataille du Donbass, dans l\u2019Est. A cette p\u00e9riode, quelque 2\u00a0000\u00a0personnes revenaient \u00e0 Kharkiv quotidiennement, les magasins rouvraient et les habitants commen\u00e7aient \u00e0 quitter leurs abris. Mais la tr\u00eave a \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e.          L\u2019\u00e9dile pr\u00e9cise que quelque 30\u00a0% des maisons et appartements de la ville ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, et que la ville compte environ 150\u00a0000\u00a0sans-abri. Par ailleurs, \u00ab\u00a0101\u00a0maternelles, 110\u00a0\u00e9coles, 53\u00a0\u00e9tablissements m\u00e9dicaux et un centre p\u00e9rinatal ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\u00a0\u00bb, \u00e9num\u00e8re-t-il.          Plusieurs responsables municipaux craignent aujourd\u2019hui une nouvelle tentative des forces russes de s\u2019emparer de Kharkiv. \u00ab\u00a0Nous nous y pr\u00e9parons, notre arm\u00e9e s\u2019y pr\u00e9pare, nous d\u00e9fendrons notre ville\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M.\u00a0Terekhov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0A Kharkiv, on n\u2019est en s\u00e9curit\u00e9 nulle part\u00a0\u00bb, avance le maire de la ville ","dateModified":"2022-07-28T09:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T09:02:02+00:00","articleBody":"     Cela fait une semaine que cette unit\u00e9 du 220e bataillon de la 126e brigade de la d\u00e9fense territoriale d\u2019Odessa, une vingtaine de soldats, a pris ses quartiers dans un village d\u00e9truit par les bombardements dans le sud de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, non loin de la ligne de front. Selon Danylo, \u00ab\u00a0Shamonya\u00a0\u00bb de son nom de guerre, jeune homme aux mains tatou\u00e9es de barbel\u00e9s, les forces russes qui occupent une partie de la r\u00e9gion voisine de Kherson, au sud, se trouvent \u00e0 environ \u00ab\u00a05 \u00e0 7\u00a0kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb.          Ces deux derni\u00e8res semaines, apr\u00e8s avoir subi des bombardements quotidiens et r\u00e9guliers de leurs pr\u00e9c\u00e9dentes positions, les frappes russes sur l\u2019unit\u00e9 ont nettement diminu\u00e9. C\u2019est loin d\u2019\u00eatre le cas ailleurs, que ce soit sur la ligne de front ou dans les faubourgs de la ville de Mykola\u00efv, mais le commandant de l\u2019unit\u00e9, Aleksandr, \u00ab\u00a0Posliana\u00a0\u00bb, un colosse aux larges \u00e9paules, veut croire que les tirs ukrainiens avec des armes occidentales sur des d\u00e9p\u00f4ts de munitions ennemis commencent \u00e0 avoir un effet en profondeur et affectent l\u2019efficacit\u00e9 des forces russes. \u00ab\u00a0Tout le monde pense que c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 ces frappes tr\u00e8s pr\u00e9cises, s\u2019enthousiasme-t-il. Nous avons besoin d\u2019encore plus de ces armes\u00a0!\u00a0\u00bb          Le grignotage se poursuit, sans rel\u00e2che. Depuis les premi\u00e8res annonces ukrainiennes du lancement d\u2019une contre-offensive, il y a deux semaines, les forces ukrainiennes conqui\u00e8rent de nouveaux territoires. Mercredi matin, selon les autorit\u00e9s, il s\u2019agissait des villages de Lozove et d\u2019Andriivka, au nord de la r\u00e9gion de Kherson. Selon le gouverneur militaire de la r\u00e9gion, Dmytro Butrii, 44\u00a0villes et villages ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s dans cette phase, soit environ 15\u00a0% du territoire. Parfois aussi, les soldats ukrainiens sont oblig\u00e9s de se retirer des zones reconquises.                    Lire aussi :  Dans la r\u00e9gion de Kherson, la contre-offensive village par village         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv, les forces ukrainiennes progressent \u00e0 petits pas dans des zones reprises aux Russes","dateModified":"2022-07-28T09:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T08:33:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous rapportez tr\u00e8s souvent les propos du minist\u00e8re britannique sur la situation de la guerre en Ukraine. La France n'en donne pas ou ne veut pas en donner?     Suiveur         Bonjour Suiveur,          Nous republions effectivement r\u00e9guli\u00e8rement le bulletin d\u2019information du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique lorsqu\u2019il apporte de nouveaux \u00e9l\u00e9ments sur la situation ou une analyse plus pouss\u00e9e de l\u2019\u00e9tat des diverses arm\u00e9es et de leurs strat\u00e9gies pr\u00e9sentes et futures. Cette republication n\u2019est cependant pas syst\u00e9matique\u00a0: si vous ne la voyez pas sur le live du jour, c\u2019est qu\u2019elle n\u2019apporte pas d\u2019information suppl\u00e9mentaire ce jour-l\u00e0.          C\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le minist\u00e8re des arm\u00e9es publie bien un point de situation quotidien, mais il se limite g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 donner les derniers mouvements de troupes et les derni\u00e8res attaques, informations dont nous disposons d\u00e9j\u00e0 par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019autres sources. D\u2019o\u00f9 le fait qu\u2019il ne soit que rarement retranscrit dans ce live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et...","dateModified":"2022-07-28T08:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T08:20:57+00:00","articleBody":"     La garde nationale russe a annonc\u00e9 jeudi, dans un communiqu\u00e9 sur Telegram, l\u2019arrestation de vingt et un \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans les r\u00e9gions occup\u00e9es de Kherson et de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine.          Treize lance-grenades, plus de 31\u00a0000\u00a0cartouches de diff\u00e9rents calibres, 53\u00a0grenades et plus de 24\u00a0kg d\u2019explosifs ont \u00e9t\u00e9 saisis chez ces personnes, selon la m\u00eame source. Par ailleurs, sept mines et obus d\u2019artillerie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9samorc\u00e9s, ajoute le communiqu\u00e9, sans plus de pr\u00e9cisions.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes auraient \u00e9galement d\u00e9mantel\u00e9 \u00e0 Kherson un groupe d\u2019agents ukrainiens qui fournissaient \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne des informations sur le d\u00e9ploiement des forces russes dans cette ville et ses environs pour guider les tirs de missiles ukrainiens, selon une source militaire, cit\u00e9e par l\u2019agence de presse publique RIA Novosti.          Cette annonce est survenue au lendemain de frappes ukrainiennes qui ont partiellement d\u00e9truit un important pont de Kherson, strat\u00e9gique et cl\u00e9 pour le ravitaillement des forces russes et de la ville, et alors qu\u2019une contre-offensive ukrainienne a lieu dans la r\u00e9gion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce avoir arr\u00eat\u00e9 une vingtaine de \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans les r\u00e9gi...","dateModified":"2022-07-28T08:28:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T08:08:35+00:00","articleBody":"     Huit attaques au missile de longue port\u00e9e ont caus\u00e9 la mort de pr\u00e8s de 300 civils ukrainiens depuis mai dans des villes \u00e9loign\u00e9es des zones de combat. La fr\u00e9quence des attaques s\u2019est accrue depuis la fin du mois de juin (quatre attaques en un mois), ce qui incite les autorit\u00e9s et les m\u00e9dias ukrainiens \u00e0 parler de \u00ab\u00a0campagne de terreur\u00a0\u00bb.          En r\u00e9ponse, Moscou s\u2019enferme dans le d\u00e9ni, affirmant, en d\u00e9pit des preuves, que ses missiles \u00ab\u00a0ne d\u00e9truisent que des objectifs militaires\u00a0\u00bb. Par Emmanuel Grynszpan\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: bombarder les civils, des bavures russes en s\u00e9rie ou une strat\u00e9gie de la terreur du Kremlin\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements russes sur les civils ukrainiens\u00a0: le d\u00e9ni de Moscou","dateModified":"2022-07-28T15:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T07:23:24+00:00","articleBody":"     Le sol est marqu\u00e9 de crat\u00e8res et d\u2019impacts d\u2019explosions, tout comme la fa\u00e7ade d\u2019un des b\u00e2timents dans lesquels les soldats ont pris position, dans le sud de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv. Cela fait une semaine que cette unit\u00e9 du 220e\u00a0bataillon de la 126e\u00a0brigade de la d\u00e9fense territoriale d\u2019Odessa, une vingtaine de soldats, a pris ses quartiers dans un village d\u00e9truit par les bombardements, non loin de la ligne de front. Selon Danylo, \u00ab\u00a0Shamonya\u00a0\u00bb de son nom de guerre, jeune homme aux mains tatou\u00e9es de barbel\u00e9s, les forces russes qui occupent une partie de la r\u00e9gion voisine de Kherson, au sud, se trouvent \u00e0 environ \u00ab\u00a05 \u00e0 7\u00a0km\u00a0\u00bb.                Une roquette russe dans un champs de bl\u00e9 de l\u2019oblast de Mykola\u00efv (Ukraine), le 27 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des soldats de la d\u00e9fense territoriale ukrainienne sur une position \u00e0 quelques kilom\u00e8tres des forces russes, dans l\u2019oblast de Mykola\u00efv (Ukraine), le 27 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un stock de c\u00e9r\u00e9ales continue de br\u00fbler plus de trois semaines apr\u00e8s son bombardement, dans l\u2019oblast de Mykola\u00efv (Ukraine), le 27 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/e4ae75a_1658967695931-mikolaiv-10.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv, une contre-offensive en pr\u00e9paration","dateModified":"2022-07-28T07:35:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T06:49:14+00:00","articleBody":"     Des \u00e9tablissements d\u2019enseignement et des habitations de Mykola\u00efv, une ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s jeudi matin par des tirs de roquettes, a annonc\u00e9 le maire de la ville, Oleksandr Senkevich. \u00ab\u00a0Une autre \u00e9cole de la ville est presque compl\u00e8tement d\u00e9truite. Une partie du b\u00e2timent s\u2019est effondr\u00e9e. Le gardien de l\u2019\u00e9tablissement a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des tirs de roquettes, selon le maire de la ville ","dateModified":"2022-07-28T07:11:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T06:18:11+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin publi\u00e9 jeudi matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique d\u00e9clare que \u00ab\u00a0la contre-offensive ukrainienne \u00e0 Kherson prend de l\u2019ampleur\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re ajoute\u00a0:           Leurs forces ont tr\u00e8s probablement \u00e9tabli une t\u00eate de pont au sud de la rivi\u00e8re Ingoulets, qui forme la fronti\u00e8re nord de Kherson occup\u00e9e par la Russie. L\u2019Ukraine a utilis\u00e9 sa nouvelle artillerie \u00e0 longue port\u00e9e pour endommager au moins trois des ponts sur le fleuve Dnipro sur lesquels la Russie compte pour approvisionner les zones sous son contr\u00f4le. L\u2019un d\u2019eux, le pont Antonivsky, 1\u00a0000\u00a0m\u00e8tres de long, pr\u00e8s de la ville de Kherson, a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 la semaine derni\u00e8re. L\u2019Ukraine l\u2019a encore frapp\u00e9 le 27\u00a0juillet\u00a02022, et il est fort probable que le point de passage soit d\u00e9sormais inutilisable. La 49e\u00a0arm\u00e9e russe est stationn\u00e9e sur la rive ouest du fleuve Dnipro et semble d\u00e9sormais tr\u00e8s vuln\u00e9rable. De m\u00eame, la ville de Kherson (\u2026) est d\u00e9sormais pratiquement coup\u00e9e des autres territoires occup\u00e9s. Sa perte saperait gravement les tentatives de la Russie de pr\u00e9senter l\u2019occupation comme un succ\u00e8s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La contre-offensive ukrainienne \u00e0 Kherson prend de l\u2019ampleur\u00a0\u00bb, estime le minist\u00e8re de la d\u00e9fen...","dateModified":"2022-07-28T06:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T05:56:58+00:00","articleBody":"           Un pompier travaille sur le site d\u2019une zone r\u00e9sidentielle endommag\u00e9e par un tir de missile russe, dans la localit\u00e9 de Zatoka, dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, en Ukraine, le 26 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAINE \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/8de5dfc_1658987788869-671496.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-07-28T06:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T05:31:42+00:00","articleBody":"     Une attaque \u00e0 la roquette a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e sur le district de Vychhorod, au nord de Kiev, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional de Kiev, Oleksi Kouleba. \u00ab\u00a0L\u2019infrastructure a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e.\u00a0Les informations sur les victimes sont en cours de clarification. Tous les services d\u2019urgence travaillent d\u00e9j\u00e0 sur place\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au nord de Kiev, le district de Vychhorod a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 \u00e0 la roquette, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-07-28T15:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T04:14:36+00:00","articleBody":"     Le Kremlin est accus\u00e9 d\u2019ajouter une dose de terreur \u00e0 la guerre d\u2019usure qu\u2019il m\u00e8ne contre l\u2019Ukraine depuis cinq mois. Huit attaques au missile de longue port\u00e9e ont caus\u00e9 la mort de pr\u00e8s de 300\u00a0civils ukrainiens depuis mai dans des villes \u00e9loign\u00e9es des zones de combat. La fr\u00e9quence des attaques s\u2019est accrue depuis la fin juin (quatre attaques en un mois), ce qui incite les autorit\u00e9s et les m\u00e9dias ukrainiens \u00e0 parler de \u00ab\u00a0campagne de terreur\u00a0\u00bb. La Russie n\u2019est plus seulement qualifi\u00e9e d\u2019envahisseur, mais dor\u00e9navant d\u2019\u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb. Est-ce justifi\u00e9\u00a0? Notre journaliste Emmanuel Grynszpan vous aide \u00e0 comprendre.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: bombarder les civils, des bavures russes en s\u00e9rie ou une strat\u00e9gie de la terreur du Kremlin\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements sur les civils en Ukraine\u00a0: bavures ou strat\u00e9gie de la terreur\u00a0? ","dateModified":"2022-07-28T05:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T04:00:44+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Nous reconstruirons le pont Antonivsky\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Volodymyr Zelensky, mercredi soir, dans son intervention vid\u00e9o quotidienne. Des frappes ukrainiennes ont partiellement d\u00e9truit, mardi soir, ce pont de la banlieue de Kherson, ville occup\u00e9e par les forces russes, ont annonc\u00e9 mercredi les autorit\u00e9s d\u2019occupation. Le pont Antonivsky est strat\u00e9gique pour le ravitaillement, car il est le seul reliant la ville \u00e0 la rive sud du Dniepr et au reste de la r\u00e9gion de Kherson.          Les trois ports ukrainiens d\u2019Odessa, de Tchornomorsk et d\u2019Ioujne, d\u00e9sign\u00e9s pour les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, ont \u00ab\u00a0repris le travail\u00a0\u00bb, m\u00eame s\u2019il reste des efforts \u00e0 faire pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des convois, a annonc\u00e9 mercredi la marine ukrainienne sur Telegram. \u00ab\u00a0La sortie et l\u2019entr\u00e9e des navires dans les ports maritimes se feront par la formation d\u2019un convoi qui accompagnera le navire de t\u00eate\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. Kiev et Moscou se sont mis d\u2019accord \u00e0 Istanbul, gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), pour permettre l\u2019exportation des quelque 25\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales coinc\u00e9es dans les ports ukrainiens.          Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, situ\u00e9e dans le nord-est du pays, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par une attaque \u00e0 la roquette russe, mardi. \u00ab\u00a0A 4 h 25, le quartier industriel de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 [par] deux missiles S-300\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le maire de la ville, Ihor Terekhov, sur Telegram.          Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le bassin minier du Donbass a parall\u00e8lement \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019intenses combats. Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et cinq bless\u00e9es dans le bombardement d\u2019un h\u00f4tel \u00e0 Bakhmout, ont annonc\u00e9 les services d\u2019urgence ukrainiens. Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse pr\u00e9sents dans cette cit\u00e9, l\u2019une des derni\u00e8res du Donbass \u00e0 rester sous contr\u00f4le ukrainien, ont entendu des tirs d\u2019artillerie sporadiques et vu une maison touch\u00e9e par un obus russe.          La nomination d\u2019Andriy Kostin, un d\u00e9put\u00e9 du parti politique du pr\u00e9sident, au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral du pays a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 mercredi par le Parlement ukrainien. M. Kostin, un d\u00e9put\u00e9 de 49 ans, membre du parti de M. Zelensky, Serviteur du peuple, a obtenu le soutien de 299 des 450\u00a0parlementaires ukrainiens. La premi\u00e8re t\u00e2che de M. Kostin, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, qui avait propos\u00e9 sa nomination, sera de \u00ab\u00a0faire tout ce qui est en son pouvoir pour prouver la responsabilit\u00e9 de la Russie dans la guerre\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0en coop\u00e9ration avec la Cour p\u00e9nale internationale\u00a0\u00bb. Il remplace Iryna Venediktova, d\u00e9mise de ses fonctions de procureure g\u00e9n\u00e9rale au d\u00e9but du mois.          L\u2019Ukraine va augmenter ses exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, a affirm\u00e9 mercredi Volodymyr Zelensky. Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 vouloir ainsi aider ses partenaires europ\u00e9ens \u00e0 r\u00e9sister au chantage de la Russie avec le gaz. Les Vingt-Sept sont parvenus, mardi, \u00e0 un accord sur une r\u00e9duction de leur consommation cet hiver, de mani\u00e8re \u00e0 limiter leur d\u00e9pendance au gaz russe, apr\u00e8s la nouvelle baisse s\u00e9v\u00e8re des livraisons du groupe industriel russe Gazprom, qui a annonc\u00e9 diviser par deux ses livraisons quotidiennes \u00e0 l\u2019Europe par le gazoduc Nord Stream.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi 28\u00a0juillet","dateModified":"2022-07-28T15:04:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T04:00:05+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-28T04:00:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/0/0/4215/2810/1342/894/3/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/28/18-5">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ En déplacement à Vienne, le premier ministre hongrois a maintenu, jeudi, ses déclarations du week-end dernier, par lesquels il assurait que la Hongrie ne voulait « pas être une race mixte » qui se mélangerait avec « des non-Européens ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Hongrie             Viktor Orban invoque « un point de vue culturel » après ses propos contre le « mélange des races »      En déplacement à Vienne, le premier ministre hongrois a maintenu, jeudi, ses déclarations du week-end dernier, par lesquels il assurait que la Hongrie ne voulait « pas être une race mixte » qui se mélangerait avec « des non-Européens ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h48, mis à jour à 16h34    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     
<article-nb="2022/07/28/18-6">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Plusieurs pays occidentaux regrettent un manque de « transparence » de la part des Ukrainiens sur la traçabilité des livraisons, en particulier sur les munitions et les armes de petits calibres.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                           International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les alliés s’inquiètent de la dissémination des armes livrées      Plusieurs pays occidentaux regrettent un manque de « transparence » de la part des Ukrainiens sur la traçabilité des livraisons, en particulier sur les munitions et les armes de petits calibres.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 17h42    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                           


  


   Du matériel, dont un lance missile anti-char et une mitrailleuse lourde PKM 7.62, appartenant aux parachutistes du 81e bataillon aéromobile arrivé à Seversk après avoir combattu contre les troupes russes avançant vers Lyssytchansk, le 5 juillet 2022.




<article-nb="2022/07/28/18-7">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Une vingtaine de représentants civils et militaires de la Russie, de l’Ukraine, de la Turquie et de l’ONU géreront le suivi du trajet des cargaisons.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Turquie             Inauguration, à Istanbul, du centre chargé des exportations de blé ukrainien      Une vingtaine de représentants civils et militaires de la Russie, de l’Ukraine, de la Turquie et de l’ONU géreront le suivi du trajet des cargaisons.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h25, mis à jour à 12h42    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des représentants des ministères de la défense russe et ukrainien assistent au lancement du Centre de coordination conjoint à Istanbul, en Turquie, le 27 juillet 2022.  KHALIL HAMRA / AP               Comme prévu par l’accord sur les céréales, le centre de coordination conjointe (CCC) chargé du contrôle des exportations de blé ukrainien via la mer Noire a été inauguré mercredi 27 juillet, à Istanbul. Installé au cœur d’une académie militaire, dans le quartier de Maslak, sur la rive européenne de la métropole turque, le centre sera chargé d’inspecter les navires qui assureront la sortie des céréales, de l’huile de tournesol et des engrais ukrainiens vers les marchés mondiaux.          Grâce à la médiation de la Turquie et de l’ONU, Kiev et Moscou se sont mis d’accord, le 22 juillet, à Istanbul, pour faciliter l’exportation d’environ 25 millions de tonnes de céréales bloquées dans les ports ukrainiens de la mer Noire depuis le début de l’invasion russe, le 24 février. Une vingtaine de représentants civils et militaires de la Russie, de l’Ukraine, de la Turquie et de l’ONU – cinq chacun – géreront l’immatriculation des navires, assureront le suivi des trajets et inspecteront les cargaisons au moment du chargement dans les ports ukrainiens et du déchargement dans les ports turcs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, un accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes et russes soumis à la bonne foi de Vladimir Poutine                 Précisant qu’« aucune présence militaire » n’était prévue pour escorter les convois, Hulusi Akar, le ministre turc de la défense, a fait savoir que le déminage était à la charge du centre, mais qu’il n’était pas « nécessaire à ce stade ». Selon le gouvernement de Kiev, il aura lieu uniquement dans d’étroits couloirs maritimes sécurisés.          Des centaines de navires bloqués          La Turquie, qui dispose de nombreux dragueurs de mines, s’est dite prête à mettre son savoir-faire au service de Kiev. Une aide sera apportée s’il faut déminer les ports ukrainiens, a fait savoir M. Akar. Un scénario que le gouvernement de Kiev veut éviter dans la crainte d’un débarquement russe. Selon la marine ukrainienne, les trois ports de chargement – Odessa, Tchornomorsk, Ioujne – ont recommencé à fonctionner. « La préparation et la planification des premiers départs se poursuivent », a confirmé le ministre turc de la défense. Toutefois le premier convoi, qui était censé sortir mercredi du port de Tchornomorsk, au sud d’Odessa, faisant office de test, n’a pas encore pris la mer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, le blé se trace de nouvelles routes                 La guerre a fait des ravages sur le commerce en mer Noire, près d’une centaine de navires marchands et leurs équipages étant bloqués dans les ports ukrainiens depuis le début de l’offensive russe. L’accord prévoit qu’ils puissent emprunter au plus vite les couloirs maritimes « sécurisés » mis en place par le centre de contrôle à Istanbul. Mais, visiblement, la préparation, notamment la remise en état des bateaux, la mobilisation des équipages, les formalités d’assurances prennent plus de temps que prévu. Les compagnies maritimes tardent à faire sortir le blé tandis que les assureurs tentent d’évaluer les risques, entre autres celui posé par les mines.             Il vous reste 33.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/28/inauguration-a-istanbul-du-centre-charge-des-exportations-de-ble-ukrainien_6136465_3210.html"},"headline":"Inauguration, \u00e0 Istanbul, du centre charg\u00e9 des exportations de bl\u00e9 ukrainien","dateCreated":"2022-07-28T12:25:59+02:00","datePublished":"2022-07-28T12:25:59+02:00","dateModified":"2022-07-28T12:42:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Turquie"],"description":"Une vingtaine de repr\u00e9sentants civils et militaires de la Russie, de l\u2019Ukraine, de la Turquie et de l\u2019ONU g\u00e9reront le suivi du trajet des cargaisons.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/611/0/7331/3665/1342/671/60/0/3b7e287_1658996100593-844625.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-8">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Emmanuel Macron reçoit, jeudi soir, Mohammed Ben Salman, dont c’est la première visite en Europe depuis l’assassinat du journaliste Jamal Khashoggi par des agents saoudiens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Arabie saoudite             Rencontre entre Macron et Mohammed Ben Salman : l’Elysée assume une décision critiquée par des défenseurs des droits de l’homme      Emmanuel Macron reçoit, jeudi soir, Mohammed Ben Salman, dont c’est la première visite en Europe depuis l’assassinat du journaliste Jamal Khashoggi par des agents saoudiens.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h14, mis à jour à 17h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le prince héritier saoudien, Mohammed Ben Salman, à Athènes, le 26 juillet 2022.  LOUISA GOULIAMAKI / AFP                 L’entente entre le royaume et la France ne passe pas inaperçue. Pour sa première visite en Europe depuis l’assassinat en 2018 du journaliste Jamal Khashoggi, Mohammed Ben Salman dînera, jeudi 28 juillet, avec Emmanuel Macron, suscitant la colère des défenseurs des droits de l’homme.            Face aux critiques, la première ministre, Elisabeth Borne, a insisté, jeudi après-midi, sur le fait que cela ne revenait pas à « mettre de côté nos principes » ni « à remettre en cause notre engagement en faveur des droits de l’homme ». Peu après, l’Elysée a fait savoir qu’Emmanuel Macron abordera la « question des droits de l’homme » lors de son dîner jeudi soir avec Mohammed Ben Salman, dit « MBS ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Honneurs et tractations pour la visite à Paris de Mohammed Ben Salman, le prince héritier saoudien                   Toute la journée, les critiques concernant cette visite ont plu de toute part. « Je suis scandalisée et outrée qu’Emmanuel Macron reçoive avec tous les honneurs le bourreau de mon fiancé, a réagi Hatice Cengiz, compagne du journaliste saoudien tué au consulat d’Arabie saoudite à Istanbul. L’envolée des prix de l’énergie à cause la guerre en Ukraine ne peut justifier qu’au nom d’une prétendue realpolitik on absolve le responsable de la politique saoudienne envers les opposants politiques qui mène à leur mise à mort, comme ça été le cas pour Jamal. »                 Cette venue en France est « une honte », a ainsi réagi sur Franceinfo Abdullah Alaoudh, directeur pour la région du Golfe de l’organisation Democracy for the Arab World Now (DAWN), une organisation de défense des droits de l’homme américaine, dont Jamal Khashoggi avait eu l’idée, peu avant son assassinat. « Nous pensons que MBS cherche à blanchir ses crimes. Il a soutenu les leaders de la guerre en Libye et ailleurs, [il a] arrêté tant d’activistes, de défenseurs pacifiques et d’humoristes en Arabie saoudite », a-t-il souligné.            « Il y a vraiment une réhabilitation au niveau international de “MBS”. Et cet individu, c’est un meurtrier », a accusé Agnès Callamard, la secrétaire générale de l’ONG Amnesty International, sur France Inter. Cette dernière avait mené une enquête sur l’assassinat de Jamal Khashoggi, chroniqueur du Washington Post et critique du pouvoir saoudien, lorsqu’elle était rapporteure spéciale de l’ONU sur les exécutions extrajudiciaires.            « Choqué qu’on puisse accueillir un dictateur »            L’ancien candidat écologiste à la présidentielle, Yannick Jadot, a également dénoncé sur Twitter la visite à l’Elysée du prince héritier saoudien. « Au menu du dîner entre Emmanuel Macron et MBS le corps démembré du journaliste Khashoggi ? Le chaos climatique ? La paix et les droits humains ? Le jour du dépassement ? Non ! Du pétrole et des armes ! L’exact opposé de ce qu’il faut faire ! », a critiqué l’eurodéputé Europe Ecologie-Les Verts (EELV). Julien Bayou, secrétaire national d’EELV, a, lui, déclaré être « choqué qu’on puisse accueillir un dictateur étranger avec les honneurs ».                « Je crois qu’il est important que le président de la République française puisse recevoir un certain nombre de ceux qui sont de facto ses interlocuteurs (…) d’autant plus dans le contexte que l’on connaît, lié à la crise ukrainienne et aux enjeux énergétiques majeurs que nous avons », a plaidé au contraire sur Franceinfo la présidente du groupe Renaissance (ex-La République en marche) à l’Assemblée nationale, Aurore Bergé. La députée a ajouté :            « Discuter avec l’ensemble des pays du Golfe me paraît une nécessité absolue, ça ne veut pas dire que vous oubliez les sujets (…) qui sont essentiels en termes de valeurs et de droits de l’homme, mais vous avez la nécessité d’entretenir évidemment un dialogue. On a besoin aussi de continuer à avoir un dialogue approfondi avec l’ensemble des pays du Golfe, et vous devez le faire, y compris évidemment avec le président saoudien. »            Plainte pour complicité de torture et de disparition forcée            Cette visite de Mohammed Ben Salman, qui intervient après celle d’Emmanuel Macron à Djedda, en Arabie saoudite, en décembre, ne signifie pas que ses soucis, liés à l’affaire Khashoggi, sont terminés. Preuve en est la plainte qui a été déposée contre lui, jeudi matin, devant le doyen des juges d’instruction du tribunal judiciaire de Paris, pour complicité de torture et de disparition forcée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Khashoggi : plainte à Paris contre le prince héritier saoudien                   L’initiative émane de deux ONG étrangères qui se sont constituées partie civile : DAWN et Trial International, une organisation suisse qui lutte contre l’impunité des auteurs de crimes les plus graves. La fondation Open Society Justice Initiative, attachée à la défense du droit international, s’est associée à la démarche des deux ONG.                Ce déplacement en France marque toutefois le retour du prince héritier, qui a accueilli il y a deux semaines le président Joe Biden en Arabie saoudite, sur la scène internationale : « MBS » avait été banni par les pays occidentaux, après le meurtre en 2018 du journaliste saoudien critique Jamal Khashoggi au consulat de son pays à Istanbul. Le prince héritier dément avoir ordonné l’assassinat même s’il dit en porter la responsabilité en tant que dirigeant.            Le contexte de la guerre en Ukraine et de l’envolée des prix de l’énergie a aussi incité les pays occidentaux à revoir leurs relations avec l’Arabie saoudite, premier exportateur mondial de brut, qu’ils cherchent à convaincre d’ouvrir les vannes afin de soulager les marchés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Arabie saoudite : Mohammed Ben Salman, la revanche du proscrit                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les vies de Maupassant  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/28/la-visite-du-prince-heritier-saoudien-mbs-a-l-elysee-suscite-la-colere-des-defenseurs-des-droits-de-l-homme_6136462_3210.html"},"headline":"Rencontre entre Macron et Mohammed Ben Salman\u00a0: l\u2019Elys\u00e9e assume une d\u00e9cision critiqu\u00e9e par des d\u00e9fenseurs des droits de l\u2019homme","dateCreated":"2022-07-28T12:14:41+02:00","datePublished":"2022-07-28T12:14:41+02:00","dateModified":"2022-07-28T17:23:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arabie saoudite"],"keywords":["Diplomatie","Arabie saoudite","International","Proche-Orient"],"description":"Emmanuel Macron re\u00e7oit, jeudi soir, Mohammed Ben Salman, dont c\u2019est la premi\u00e8re visite en Europe depuis l\u2019assassinat du journaliste Jamal Khashoggi par des agents saoudiens.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/128/0/1385/692/1342/671/60/0/b181815_5804980-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arabie saoudite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arabie-saoudite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-9">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Patrice Talon, le président béninois, aimerait voir s’accélérer des livraisons de matériel pour faire face à la menace djihadiste dans le Nord.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Emmanuel Macron             Au Bénin, Emmanuel Macron promet une aide militaire renforcée      Patrice Talon, le président béninois, aimerait voir s’accélérer des livraisons de matériel pour faire face à la menace djihadiste dans le Nord.          Par Philippe Ricard(Cotonou, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h03    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président français, Emmanuel Macron, et son homologue béninois, Patrice Talon, visitent une exposition à Cotonou, le 27 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR «LE MONDE»               Patrice Talon se fait fort d’avoir une « relation décomplexée » avec Emmanuel Macron. Le président béninois en a fait la démonstration mercredi 27 juillet, à l’issue d’un entretien avec son homologue français, de passage à Cotonou. A l’heure où Paris retire ses troupes du Mali, les deux dirigeants venaient de parler en tête-à-tête de l’avenir du soutien sécuritaire que la France apporte au Bénin afin de contenir la poussée de groupes djihadistes de plus en plus actifs dans le nord du pays, frontalier du Burkina Faso.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron au Cameroun et au Bénin, une tournée à risque                 Face aux journalistes, au siège de la présidence, M. Talon a cependant mis en cause les retards pris dans l’équipement de ses soldats par son partenaire français, en particulier au sujet de drones qu’il compte acquérir. « Malheureusement, nous n’avons jusqu’à présent pas réussi à convaincre les autorités militaires françaises sur certains aspects de coopération militaire, particulièrement la livraison d’équipements, mais je salue le soutien de la France en matière de renseignement et de formation », a expliqué l’ancien homme d’affaires de façon très directe.               Emmanuel Macron a mis ces retards sur le compte de l’absence, au Bénin, d’un équivalent de la Direction générale de l’armement (DGA), capable de gérer les achats d’équipements militaires. Afin de combler au plus vite cette lacune, il a été convenu de dépêcher des experts de la DGA française à Cotonou. Et M. Macron a fait valoir que des livraisons de pick-up, de matériel de déminage et de lunettes de vision nocturne étaient « imminentes », comme pour rassurer son hôte, impatient d’agir.                           Lire aussi :  Emmanuel Macron au Cameroun : le Village Noah, passage obligé de sa visite dans le pays                 Triple appui          Ainsi va l’offre sécuritaire de la France en cette période de retrait des forces françaises engagées au Mali, dans le cadre de feu la mission « Barkhane ». Décidé en février, le repli devrait en principe être achevé d’ici à la fin de l’été. Pas plus de 2 500 personnels français devraient rester dans la région, moitié moins que les effectifs de « Barkhane » à son plus haut niveau. Paris redéploie une partie de ses soldats vers le Niger et le Tchad, mais n’entend pas, sauf pour des missions ponctuelles, renforcer ses effectifs ailleurs dans les pays du Golfe de Guinée (dont fait partie le Bénin), lesquels sont de plus en plus inquiets de la poussée vers le sud des filiales locales d’Al-Qaida et de l’Etat islamique.                         Lors de la visite de l'exposition « Art du Bénin d'hier et d'aujourd'hui : de la restitution à la révélation » avec le président béninois, Patrice Talon. A Cotonou,  27 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR «LE MONDE»               Au Bénin, Paris promet donc un triple appui dans le domaine du renseignement, de la formation des troupes et des équipements militaires. « Ce sera du cas pas cas, précise-t-on à l’Elysée. Le Togo dispose d’une armée bien équipée, alors que celle du Bénin doit l’être, mais n’a pas vraiment de tradition d’achats d’armements. »            Il vous reste 41.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/28/au-benin-emmanuel-macron-promet-une-aide-militaire-renforcee_6136460_3212.html"},"headline":"Au B\u00e9nin, Emmanuel Macron promet une aide militaire renforc\u00e9e","dateCreated":"2022-07-28T12:03:50+02:00","datePublished":"2022-07-28T12:03:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Emmanuel Macron"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","B\u00e9nin","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Patrice Talon, le pr\u00e9sident b\u00e9ninois, aimerait voir s\u2019acc\u00e9l\u00e9rer des livraisons de mat\u00e9riel pour faire face \u00e0 la menace djihadiste dans le Nord.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Cotonou, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/0/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ece580_1658987166948-macron-benin-20220727-25.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-10">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le président français a accusé la Russie d’être « l’une des dernières puissances impériales coloniales ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        International             Au Bénin, Emmanuel Macron critique encore Moscou      vidéo   Le président français a accusé la Russie d’être « l’une des dernières puissances impériales coloniales ».          Publié aujourd’hui à 11h50    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Le président français, en tournée africaine du 25 au 28 juillet, a cherché à mettre en garde les capitales africaines contre le « nouveau type de guerre mondiale hybride » que mène Moscou, qui « a décidé que l’information, l’énergie et l’alimentation étaient des instruments militaires mis au service » de la guerre en Ukraine.            Critiqué pour avoir choisi de visiter le Cameroun, dirigé depuis quarante ans par le président Biya, et le Bénin, accusé de dérives autoritaires, Emmanuel Macron est resté silencieux sur la question des droits humains et la défense de la démocratie lors d’une conférence de presse conjointe avec le président béninois, Patrice Talon.                             Lire aussi :  La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Durant sa visite, la justice béninoise a toutefois ordonné la remise en liberté de 30 opposants arrêtés pendant la présidentielle d’avril 2021, qui avait été émaillé de violences. Patrice Talon a déclaré qu’« il n’y a aucun détenu politique au Bénin », mais que des gens « sont détenus pour avoir agi, pour avoir commis des délits, des crimes dans le champ politique, c’est vrai ».            Aucun grand parti de l’opposition n’avait été autorisé à présenter de candidats lors du scrutin de 2021. Des manifestations avaient éclaté dans le centre et été réprimées dans le sang. Par la suite, des dizaines d’opposants avaient été arrêtés. Les grandes figures de l’opposition sont toujours emprisonnées ou en exil, condamnées à de lourdes peines de prison.                             Lire aussi :  Le Bénin remet en liberté trente opposants au cours de la visite d’Emmanuel Macron                   Outre une crise politique, le Bénin fait face à la multiplication d’attaques djihadistes dans le nord, à la frontière avec le Burkina Faso et le Niger. Lors de cette visite, M. Macron a affirmé que la France serait « toujours en soutien » du Bénin pour sa sécurité, notamment en termes de renseignements et d’équipements.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les vies de Maupassant  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/video/2022/07/28/au-benin-emmanuel-macron-critique-encore-moscou_6136454_3212.html"},"headline":"Au B\u00e9nin, Emmanuel Macron critique encore Moscou","dateCreated":"2022-07-28T11:50:06+02:00","datePublished":"2022-07-28T11:50:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","B\u00e9nin"],"description":"Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a accus\u00e9 la Russie d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0l\u2019une des derni\u00e8res puissances imp\u00e9riales coloniales\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/700/0/7276/3638/1342/671/60/0/e8dbc68_1659000491452-000-32fk33w.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Au B\u00e9nin, Emmanuel Macron critique encore Moscou","uploadDate":"2022-07-28T11:50:06+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8cq5wm?pubtool=oembed","duration":"04:06"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/700/0/7276/3638/1342/671/60/0/e8dbc68_1659000491452-000-32fk33w.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-11">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Pour une partie de la société civile du pays, le président français est avant tout venu défendre les intérêts de Paris et éviter un rapprochement avec la Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        International             Au Cameroun, la visite d’Emmanuel Macron « ne changera rien », selon des responsables d’ONG      Pour une partie de la société civile du pays, le président français est avant tout venu défendre les intérêts de Paris et éviter un rapprochement avec la Russie.          Par Josiane Kouagheu(Douala, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h02, mis à jour à 11h20    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Le président français, Emmanuel Macron, lors d’une rencontre avec des décideurs économiques à l’ambassade de France à Yaoundé, le 26 juillet 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Entre amertume, déception mais aussi espoir sur les questions mémorielles, la société civile camerounaise était partagée au lendemain de la visite du président français, Emmanuel Macron. Celle-ci « ne changera rien » à la vie des Camerounais, frappés de plein fouet par la hausse des prix des denrées alimentaires et par la rareté de l’essence, estime Philippe Nanga, coordinateur de l’ONG Un Monde avenir. Pour le militant, elle n’aura pas non plus permis d’avancer sur les dossiers les plus douloureux : le conflit en cours depuis 2017 dans les deux régions anglophones, la répression frappant certains défenseurs des droits humains et journalistes, la libération des nombreux prisonniers politiques qui croupissent dans les geôles surpeuplées du pays.                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Cameroun : « M. Macron devrait clairement exprimer son inquiétude quant aux violations des droits humains »                 « Vingt ans en arrière, le président français aurait exigé qu’on libère un certain nombre de prisonniers politiques avant qu’il n’arrive au Cameroun. Or il est venu alors qu’il y a des leaders politiques emprisonnés », dénonce Philippe Nanga, pour qui la France, dont l’influence est en perte de vitesse en Afrique, « n’a plus de prise sur les dictatures ». « Nous avons adressé de nombreuses correspondances au président Macron sur des cas de violations des droits humains et nous n’avons pas obtenu de réponse », abonde Jean Claude Fogno, secrétaire exécutif de l’ONG Mandela Center International. Paris explique régulièrement aborder le sujet des droits humains avec les dirigeants rencontrés, mais le faire portes closes pour plus d’efficacité.          Accords de coopération militaire avec Moscou          Emmanuel Macron est venu au Cameroun pour deux raisons principales, « défendre les intérêts français » et « éviter le rapprochement du pays avec la Russie », très présente chez le voisin centrafricain, assure Philippe Nanga. Depuis le déclenchement du conflit en Ukraine, de nombreux pays africains se sont abstenus lors de votes condamnant la Russie aux Nations unies. Y compris le Cameroun, où la signature d’accords de coopération militaire avec Moscou a récemment fait les gros titres.               Interrogé sur ce sujet, le président Paul Biya, 89 ans, a parlé de renouvellement d’un « accord préexistant », d’« un acte dans la routine des relations diplomatiques entre nos deux pays », d’« un acte de pure gestion d’une relation bilatérale ». S’agissant de la guerre en Ukraine, « nous n’avons pas abordé cette question et il n’était pas question pour nous de l’aborder », a balayé le chef de l’Etat, qui dirige le pays d’une main de fer depuis quarante ans.        Il vous reste 64.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/28/au-cameroun-la-visite-d-emmanuel-macron-ne-changera-rien-selon-des-responsables-d-ong_6136446_3212.html"},"headline":"Au Cameroun, la visite d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0ne changera rien\u00a0\u00bb, selon des responsables d\u2019ONG","dateCreated":"2022-07-28T11:02:13+02:00","datePublished":"2022-07-28T11:02:13+02:00","dateModified":"2022-07-28T11:20:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Cameroun"],"description":"Pour une partie de la soci\u00e9t\u00e9 civile du pays, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais est avant tout venu d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de Paris et \u00e9viter un rapprochement avec la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Josiane Kouagheu","description":"Douala, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/700/0/8192/4096/1342/671/60/0/d210f99_1658932387168-000-32fj4an.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-12">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Ce document, que « Le Monde » et ses partenaires de Lighthouse Reports et l’hebdomadaire allemand « Der Spiegel » ont pu consulter, accuse l’ancienne direction. A Bruxelles, le rapport est réputé si toxique que personne ne voudrait le lire
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Immigration en Europe             Le rapport qui accable Frontex, l’agence européenne de gardes-frontières, et sa pratique de refouler illégalement les migrants en Grèce      Ce document, que « Le Monde » et ses partenaires de Lighthouse Reports et l’hebdomadaire allemand « Der Spiegel » ont pu consulter, accuse l’ancienne direction. A Bruxelles, le rapport est réputé si toxique que personne ne voudrait le lire          Par Tomas Statius         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 15h42    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des gardes-côtes turcs sauvent un groupe de migrants afghans disant avoir été repoussés par les autorités grecques dans la mer Egée, près de Dikili, en Turquie, le 2 juillet 2021.  IVOR PRICKET/NYT/REDUX-REA               Le 15 février, l’Office européen de lutte antifraude (OLAF) rendait ses conclusions, au terme d’un an d’enquête, sur la gestion au sein de Frontex de l’épineuse question des « pushbacks ». Voilà des années que les gardes-côtes grecs sont accusés de pratiquer ces refoulements de migrants, contraires à la convention de Genève, sous l’œil, complice, de l’agence la plus riche de l’Union européenne.          Le rapport, qui a en partie provoqué la chute de l’ancien directeur Fabrice Leggeri, est depuis au centre d’une bataille entre la Commission et les parlementaires européens, qui font feu de tout bois pour obtenir sa publication. A Bruxelles, le document, connu d’un nombre restreint de fonctionnaires et d’élus, est réputé si toxique que personne ne voudrait le lire. La nouvelle directrice de Frontex, la Lettonne Aija Kalnaja, a assuré ne pas en avoir pris connaissance. Et le vice-président de la Commission, le Grec Margaritis Schinas, un soutien historique de Fabrice Leggeri, a refusé de dire en séance s’il l’avait lu ou non.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La direction de Frontex « a considéré que la Commission européenne était trop centrée sur les droits de l’homme »                 Ce rapport, que Le Monde et ses partenaires de Lighthouse Reports, ainsi que l’hebdomadaire allemand Der Spiegel, ont pu consulter, détaille par le menu les péchés de la super-agence européenne de gardes-côtes et de gardes-frontières ainsi que les excès de sa précédente direction. Il confirme également l’utilisation massive de la technique illégale du « pushback » par les autorités grecques pour décourager les migrants de pénétrer sur le sol européen. Ainsi que la connaissance détaillée qu’avait Frontex du phénomène.          « Ces expulsions doivent cesser »          Face à ces révélations, difficile de ne pas s’interroger sur la position de la Commission européenne. Cette dernière, qui a pris connaissance des conclusions de l’OLAF fin février, n’a mis que récemment en garde la Grèce face à la fréquence des accusations de violation des droits de l’homme dont elle fait l’objet. Sans remettre en cause, pour l’heure, le déploiement de Frontex sur la péninsule. « La protection de la frontière extérieure de l’UE contre les entrées illégales est une obligation. Mais les expulsions violentes et illégales de migrants doivent cesser, maintenant », a tonné Ylva Johansson, commissaire européenne chargée des affaires intérieures, à l’issue d’un appel avec trois membres de l’exécutif grec, dont le ministre de la police, le 30 juin. Cinq jours plus tard, face aux parlementaires européens, le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis, a quant à lui balayé la plupart de ces accusations, les qualifiant de « propagande turque ».        Il vous reste 64.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/28/refoulement-de-migrants-en-grece-l-enquete-qui-accuse-frontex_6136445_3210.html"},"headline":"Le rapport qui accable Frontex, l\u2019agence europ\u00e9enne de gardes-fronti\u00e8res, et sa pratique de refouler ill\u00e9galement les migrants en Gr\u00e8ce","dateCreated":"2022-07-28T11:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-28T11:00:12+02:00","dateModified":"2022-07-28T15:42:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Gr\u00e8ce","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Ce document, que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb et ses partenaires de Lighthouse Reports et l\u2019hebdomadaire allemand \u00ab\u00a0Der Spiegel\u00a0\u00bb ont pu consulter, accuse l\u2019ancienne direction. A Bruxelles, le rapport est r\u00e9put\u00e9 si toxique que personne ne voudrait le lire","author":[{"@type":"Person","name":"Tomas Statius"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/95f426b_1658930248646-rea9323377.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-13">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Dans un rapport de l’OLAF, les enquêteurs accusent trois dirigeants placés à la tête de l’agence européenne d’avoir « basé leur décision sur des préjugés ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Immigration en Europe             La direction de Frontex « a considéré que la Commission européenne était trop centrée sur les droits de l’homme »      Dans un rapport de l’OLAF, les enquêteurs accusent trois dirigeants placés à la tête de l’agence européenne d’avoir « basé leur décision sur des préjugés ».          Par Tomas Statius         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h25    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Fabrice Leggeri, au siège de Frontex à Varsovie, en Pologne, le 16 novembre 2021.  JANEK SKARZYNSKI / AFP               C’est la chronique d’un naufrage. L’histoire d’une dissimulation à grande échelle perpétrée par trois fonctionnaires européens placés à la tête de Frontex : Fabrice Leggeri, son directeur, Thibauld de La Haye Jousselin, son bras droit, et le Belge Dirk Vanden Ryse, directeur de la division chargé de la surveillance des frontières. Les deux premiers ont été poussés à la démission. Le troisième est toujours en poste à Varsovie. Aucun des trois n’a donné suite aux demandes d’interview du Monde et de ses partenaires.          Tous les trois ont laissé leurs « opinions personnelles » interférer avec la conduite de Frontex, notent les enquêteurs l’Office européen de lutte antifraude (OLAF). Partisans d’une ligne dure en matière de gestion des frontières extérieures de l’Union européenne, ils ont enfermé l’agence dans un mensonge : les refoulements de migrants en mer Egée n’existent pas. Ils seraient une invention d’ONG « soutenues par les Turcs ». Une position proche de celle défendue par l’exécutif grec, mais aussi par l’extrême droite européenne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le rapport qui accable Frontex, l’agence européenne de gardes-frontières, et sa pratique de refouler illégalement les migrants en Grèce                 Pour les enquêteurs, c’est la circulation de cette idée, empoisonnée, qui explique en partie la dérive de l’agence. Plusieurs mis en cause « ont basé leur décision sur des préjugés (…). Ils ont considéré que la Commission européenne était trop centrée sur les questions de droits de l’homme, écrivent-ils en guise de conclusion à leur rapport de 129 pages. En agissant ainsi, ils ont rendu impossible pour l’agence de répondre à ses responsabilités. » « Le contexte géopolitique, qui prévalait à l’époque, a affecté ma perception des situations opérationnelles », s’est défendu Fabrice Leggeri, face aux fonctionnaires européens, à propos de l’une des situations litigieuse identifiées par l’OLAF.          S’affranchir de tout contrôle          Au cours de l’enquête, ils sont des dizaines à témoigner de la circulation de ce « narratif » dans les couloirs de l’agence européenne. Et de l’impérieuse nécessité, revendiquée par la direction, de soutenir la Grèce, quitte à couvrir les violences perpétrées par ses policiers. « Les pushbacks n’existent pas et ne peuvent être jugés selon des critères objectifs », écrivait ainsi un des trois mis en cause, dans un message du 25 novembre 2020. « Je dois bien admettre qu’à l’époque j’avais de la sympathie pour la position selon laquelle Frontex devait soutenir la Grèce dans sa “guerre” contre la Turquie », s’explique-t-il, interrogé par l’OLAF.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Frontex, la chute d’une « affaire française »                 Les critiques du trio à la tête de l’agence visent particulièrement la directrice du bureau des droits fondamentaux, l’Espagnole Immaculada Arnaez, chargée d’enquêter sur les cas de violences dont les agents de Frontex pourraient être témoins. Deux ans durant, les trois hommes se sont employés à limiter sa marge d’action, en la marginalisant et en la traitant comme un agent hostile.             Il vous reste 42.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/28/la-direction-de-frontex-a-considere-que-la-commission-europeenne-etait-trop-centree-sur-les-droits-de-l-homme_6136444_3210.html"},"headline":"La direction de Frontex \u00ab\u00a0a consid\u00e9r\u00e9 que la Commission europ\u00e9enne \u00e9tait trop centr\u00e9e sur les droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-28T11:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-28T11:00:11+02:00","dateModified":"2022-07-28T11:25:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Gr\u00e8ce","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Dans un rapport de l\u2019OLAF, les enqu\u00eateurs accusent trois dirigeants plac\u00e9s \u00e0 la t\u00eate de l\u2019agence europ\u00e9enne d\u2019avoir \u00ab\u00a0bas\u00e9 leur d\u00e9cision sur des pr\u00e9jug\u00e9s\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Tomas Statius"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/605/0/4965/2482/1342/671/60/0/4aa1b06_1658931839988-000-9ru4tn.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-14">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Deux ONG ont profité de la présence de « MBS » sur le sol français pour saisir le tribunal de Paris, sur la base de la compétence universelle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Affaire Khashoggi             Affaire Khashoggi : plainte à Paris contre le prince héritier saoudien      Deux ONG ont profité de la présence de « MBS » sur le sol français pour saisir le tribunal de Paris, sur la base de la compétence universelle.          Par Benjamin Barthe         Publié aujourd’hui à 10h29, mis à jour à 12h41    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le prince saoudien Mohammed ben Salman, le 26 juillet à Athènes, en marge d’un entretien avec le premier ministre grec.  LOUISA GOULIAMAKI / AFP               Le retour de Mohammed Ben Salman sur la scène internationale, dont témoigne sa venue, jeudi 28 juillet à Paris, pour un dîner de travail avec Emmanuel Macron, ne signifie pas que ses soucis, liés à l’affaire Khashoggi, sont terminés. Preuve en est la plainte qui a été déposée contre lui, jeudi matin, devant le doyen des juges d’instruction du tribunal judiciaire de Paris, pour complicité de torture et de disparition forcée.          L’initiative émane de deux ONG étrangères, qui se sont constituées partie civile : Democracy for the Arab World Now (DAWN), une organisation de défense des droits de l’homme américaine, dont Jamal Khashoggi avait eu l’idée, peu avant son assassinat ; et Trial International, une organisation suisse qui lutte contre l’impunité des auteurs de crimes les plus graves. La fondation Open Society Justice Initiative, attachée à la défense du droit international, s’est associée à la démarche des deux ONG.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Détails macabres et responsabilité de l’Arabie saoudite : le cinglant rapport de l’ONU sur la mort de Jamal Khashoggi                 Journaliste en exil aux Etats-Unis, qui chroniquait dans les pages du Washington Post la dérive autocratique de Mohammed Ben Salman (« MBS »), Jamal Khashoggi est mort étouffé par des barbouzes saoudiens, à l’intérieur du consulat du royaume, à Istanbul, en Turquie, le 2 octobre 2018. Son corps, démembré à la scie à os, n’a jamais été retrouvé. Dans un rapport déclassifié en février 2021, peu après l’arrivée au pouvoir du président américain, Joe Biden, les renseignements américains avaient estimé qu’une telle opération n’avait pu être menée sans l’aval du prince héritier, qui a la haute main sur les services de sécurité du royaume.          Pas d’immunité diplomatique          La plainte a été déposée au titre de la compétence universelle, c’est-à-dire la capacité du système judiciaire français à juger des crimes commis hors du sol national par des ressortissants étrangers, pour autant que le suspect se trouve sur le territoire français, ce qui semblait être le cas de Mohammed Ben Salman, jeudi matin.               Les ONG derrière cette initiative soutiennent que le prince héritier, fils du roi Salman, ne bénéficie pas de l’immunité diplomatique, réservée, selon elles, aux seuls chefs d’Etat. « En tant que partie à la Convention contre la torture et à la Convention contre les disparitions forcées, la France est obligée d’enquêter sur un suspect comme Ben Salman s’il se trouve sur le territoire français », affirme Sarah Leah Whitson, directrice exécutive de DAWN.          Les auteurs de la plainte appellent aussi à l’intervention des autorités judiciaires françaises en arguant du fait que la Turquie a récemment abandonné les poursuites lancées contre les membres du commando d’Istanbul et que leur procès, organisé à Riyad en 2019, « était une mascarade ». A l’issue de cette procédure, huit agents des services de renseignement saoudiens, simples exécutants de l’opération, ont été condamnés à des peines oscillant entre sept et vingt ans de prison.        Il vous reste 29.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/28/plainte-contre-le-prince-heritier-saoudien-dans-l-affaire-khashoggi_6136441_3210.html"},"headline":"Affaire Khashoggi\u00a0: plainte \u00e0 Paris contre le prince h\u00e9ritier saoudien","dateCreated":"2022-07-28T10:29:21+02:00","datePublished":"2022-07-28T10:29:21+02:00","dateModified":"2022-07-28T12:41:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Affaire Khashoggi"],"keywords":["Affaire Khashoggi","Diplomatie","International","Proche-Orient","Arabie saoudite"],"description":"Deux ONG ont profit\u00e9 de la pr\u00e9sence de \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb sur le sol fran\u00e7ais pour saisir le tribunal de Paris, sur la base de la comp\u00e9tence universelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/229/0/6048/3024/1342/671/60/0/97e1f6c_5804600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Affaire Khashoggi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/affaire-khashoggi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-15">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Au moins cinq personnes ont été tuées et plus de 150 blessées par un tremblement de terre de magnitude 7 qui a frappé mercredi matin la province d’Abra (nord).
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Philippines             Le nord des Philippines secoué par des centaines de répliques après un violent séisme      Au moins cinq personnes ont été tuées et plus de 150 blessées par un tremblement de terre de magnitude 7 qui a frappé mercredi matin la province d’Abra (nord).       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h05, mis à jour à 11h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un glissement de terrain le long de l’autoroute Halsema dans la ville de Bontoc, après qu’un tremblement de terre de magnitude 7 a frappé le nord des Philippines, le 27 juillet 2022.  HANDOUT / AFP                 Le nord des Philippines a été secoué, dans la nuit de mercredi à jeudi 28 juillet, par des centaines de répliques après un violent séisme, poussant des habitants angoissés à dormir hors de chez eux. Au moins cinq personnes ont été tuées et plus de 150 blessées par un tremblement de terre de magnitude 7 qui a frappé mercredi matin la province d’Abra (nord).            Ce puissant séisme a détruit des bâtiments et déclenché des glissements de terrain, faisant trembler les immeubles jusque dans la capitale, Manille, à 300 kilomètres de là.                             Lire aussi :  Aux Philippines, un séisme de magnitude 7 sème la panique                   « Des répliques se produisent presque toutes les quinze vingt minutes depuis hier », a déclaré Reggi Tolentino, propriétaire d’un restaurant à Bangued, la capitale régionale. « Beaucoup ont dormi dehors la nuit dernière, presque toutes les familles », a-t-il ajouté. Des familles ont reçu des tentes pour s’y abriter.                           Le président philippin, Ferdinand Marcos Jr. (à l’avant), visitant des patients hospitalisés à l’hôpital de Bangued, province d’Abra, au nord de Manille, le 27 juillet 2022.  HANDOUT / AFP                 Jeudi matin, le président philippin, Ferdinand Marcos Jr., est arrivé dans la province pour constater les dégâts. Il a exhorté les habitants à attendre que leurs foyers soient inspectés avant d’y retourner.            Les répliques devraient se poursuivre            Plus de 800 répliques ont été enregistrées depuis que le séisme principal a frappé, dont 24 suffisamment fortes pour être ressenties, a précisé l’agence sismologique locale. Les répliques devraient se poursuivre pendant « plusieurs semaines », a déclaré Renato Solidum, directeur de l’Institut philippin de volcanologie et de sismologie, lors d’un briefing présidé par Marcos Jr. Il y en aura « beaucoup » dans les trois premiers jours, puis « j’espère que ça diminuera par la suite », a-t-il dit.                           Les décombres de l’une des tours de l’église San Lorenzo Ruiz, dans la province d’Abra, le 27 juillet 2022.  AP                 A Abra, qui a subi toute la force du séisme, les dégâts ont été « minimes », a déclaré à l’Agence France-Presse le colonel Maly Cula, chef de la police. « Nous n’avons pas beaucoup de personnes dans les sites d’évacuation, bien que beaucoup de gens restent dans les rues à cause des répliques », a déclaré M. Cula.                 Dans la ville de Vigan, site classé au patrimoine mondial de l’Unesco et destination touristique populaire de la province d’Ilocos Sur, des bâtiments séculaires datant de la période coloniale espagnole ont été endommagées.                           Une église endommagée dans la ville de Vigan, Ilocos Sur, aux Philippines, le 27 juillet 2022.  LISA MARIE DAVID / REUTERS                 Au total, 460 bâtiments de la province ont été touchés, dont le clocher historique de Bantay, une attraction touristique réputée, qui s’est partiellement effondré, a déclaré le gouverneur de la province, Jeremias Singson, à la chaîne de télévision DZMM TeleRadyo. « Notre industrie touristique et les propriétaires de petites entreprises ont été vraiment touchés », a déclaré M. Singson.            Les Philippines sont régulièrement frappées par des séismes en raison de leur position sur la « ceinture de feu », un arc d’activité sismique intense qui entoure l’océan Pacifique en passant par le Japon et l’Asie du Sud-est.                              Lire aussi   L’Indonésie, cœur sismique de la « ceinture de feu » du Pacifique                   Le tremblement de terre de mercredi est le plus puissant dans ce pays depuis plusieurs années. En octobre 2013, un séisme de magnitude 7,1 sur l’île de Bohol, dans le centre des Philippines, avait fait plus de 200 morts et 400 000 déplacés.                En 1990, un tremblement de terre de magnitude 7,8 dans le nord de ce pays avait fait plus de 1 200 morts, provoqué d’importants dégâts à Manille ainsi qu’une rupture du terrain sur plus de cent kilomètres.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les vies de Maupassant  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/28/le-nord-des-philippines-secoue-par-des-centaines-de-repliques-apres-un-violent-seisme_6136438_3210.html"},"headline":"Le nord des Philippines secou\u00e9 par des centaines de r\u00e9pliques apr\u00e8s un violent s\u00e9isme","dateCreated":"2022-07-28T10:05:14+02:00","datePublished":"2022-07-28T10:05:14+02:00","dateModified":"2022-07-28T11:36:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Philippines"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Philippines"],"description":"Au moins cinq\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plus de 150\u00a0bless\u00e9es par un tremblement de terre de magnitude 7 qui a frapp\u00e9 mercredi matin la province d\u2019Abra (nord).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/ff73210_5809205-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Philippines","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/philippines/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-16">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Selon le chef de la diplomatie russe, Moscou n’est pas responsable de l’actuelle flambée des prix alimentaires et de l’énergie, durement ressentie sur le continent.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             En Ethiopie, Sergueï Lavrov invite les Africains à ne pas soutenir un monde régi par les Occidentaux      Selon le chef de la diplomatie russe, Moscou n’est pas responsable de l’actuelle flambée des prix alimentaires et de l’énergie, durement ressentie sur le continent.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h44, mis à jour à 09h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Sergueï Lavrov, le ministre russe des affaires étrangères, à l’ambassade de Russie à Addis-Abeba, le 27 juillet 2022.  EDUARDO SOTERAS / AFP                 Le ministre russe des affaires étrangères a appelé, mercredi 27 juillet à Addis-Abeba, les pays en développement, notamment africains, à ne pas soutenir un monde régi par les Etats-Unis, les avertissant qu’ils pourraient être les prochains à subir les foudres américaines. « C’est à nous de décider si nous voulons un monde où un Occident […] totalement inféodé aux Etats-Unis […] estime qu’il a le droit de décider quand et comment promouvoir ses propres intérêts sans respecter le droit international », a déclaré Sergueï Lavrov.            Il s’adressait à un parterre de diplomates majoritairement africains à l’ambassade de Russie en Ethiopie, dernière étape d’une mini-tournée africaine qui l’a aussi conduit en Egypte, au Congo-Brazzaville et en Ouganda. Lors de son séjour d’une vingtaine d’heures à Addis-Abeba, siège de l’Union africaine (UA), M. Lavrov s’est notamment entretenu avec son homologue éthiopien, Demeke Mekonnen, également vice-premier ministre. Mais il n’a rencontré aucun responsable de l’UA, officiellement pour cause d’incompatibilité d’agendas.                             Lire aussi :  Le chef de la diplomatie russe Sergueï Lavrov en tournée pour rassurer et soigner ses partenaires africains                   « L’Occident a créé un système basé sur certains principes : économie de marché, concurrence loyale, inviolabilité de la propriété privée, présomption d’innocence… Tous ces principes ont été jetés à l’égout quand il s’est agi de faire ce qui leur semblait nécessaire pour punir la Russie, a expliqué M. Lavrov. Et je n’ai pas le moindre doute que si besoin est, ils n’hésiteront pas à faire de même à tout autre pays qui […] les énerverait d’une manière ou d’une autre. »            « La loi du plus fort »            Selon le chef de la diplomatie russe, « nous traversons une période historique très importante, une période où nous déciderons tous dans quel univers nous allons vivre, pour nos enfants et nos petits-enfants : un univers basé sur la charte des Nations unies […] ou un monde où domine le droit basé sur la force, la loi du plus fort ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Il a nié que la Russie, du fait de son intervention en Ukraine, soit responsable de l’actuelle flambée des prix alimentaires et de l’énergie, durement ressentie en Afrique, invoquant notamment la pandémie de Covid-19 et les politiques de transition énergétiques aux Etats-Unis et en Europe. « Oui, la situation en Ukraine a un effet additionnel négatif sur les marchés alimentaires. Mais pas en raison de l’opération spéciale russe en Ukraine, plutôt à cause de la réaction absolument inadéquate de l’Occident, qui a annoncé des sanctions et a déstabilisé la disponibilité de la nourriture sur les marchés », a-t-il martelé.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les vies de Maupassant  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/28/en-ethiopie-serguei-lavrov-invite-les-africains-a-ne-pas-soutenir-un-monde-regi-par-les-occidentaux_6136436_3212.html"},"headline":"En Ethiopie, Sergue\u00ef Lavrov invite les Africains \u00e0 ne pas soutenir un monde r\u00e9gi par les Occidentaux","dateCreated":"2022-07-28T09:44:41+02:00","datePublished":"2022-07-28T09:44:41+02:00","dateModified":"2022-07-28T09:44:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Europe","Russie","Ouganda","Congo-Brazzaville","Egypte","Le Monde Afrique","Ethiopie"],"description":"Selon le chef de la diplomatie russe, Moscou n\u2019est pas responsable de l\u2019actuelle flamb\u00e9e des prix alimentaires et de l\u2019\u00e9nergie, durement ressentie sur le continent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/1404a4f_1658993566486-000-32fj7dj.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-17">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Entre Kherson et Mykolaïv, les forces ukrainiennes progressent à petits pas dans des zones reprises aux Russes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Dans la région de Kherson, la contre-offensive village par village   Par Thomas d'Istria   Publié aujourd’hui à 09h33, mis à jour à 15h45     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageEntre Kherson et Mykolaïv, les forces ukrainiennes progressent à petits pas dans des zones reprises aux Russes.           Les hommes craignent les drones russes alors, pour se cacher du ciel, la consigne est de rester sous la végétation. Le sol est marqué de cratères et d’impacts d’explosions, tout comme la façade d’un des bâtiments dans lesquels les soldats ont pris position, au sud de la région de Mykolaïv. Cela fait une semaine que cette unité du 220e bataillon de la 126e brigade de la défense territoriale d’Odessa, une vingtaine de soldats, a pris ses quartiers dans un petit village détruit par les bombardements, non loin de la ligne de front. Selon Danylo, « Shamonya » de son nom de guerre, jeune homme aux mains tatouées de barbelés, les forces russes qui occupent une partie de la région voisine de Kherson, au sud, se trouvent à environ « 5 à 7 kilomètres ».                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : la journaliste russe Marina Ovsiannikova dénonce à nouveau le conflit et reçoit une amende                 Le sous-sol de ce qui devait être le magasin du village a été réaménagé pour les besoins de l’unité. La pièce est sombre, grise. Les fenêtres ne laissent filtrer que peu de lumière à travers des sacs de sable empilés. Sous une publicité pour des dizaines de marques de glaces, un homme assis vérifie sur un écran les images des caméras de surveillance disposées aux quatre coins du site. Un matelas de fortune traîne au sol. Sachets de thé, boîtes de munitions et paquets de gâteaux ont été jetés en vrac sur des étagères. Des fusils d’assaut sont posés contre les murs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : bombarder les civils, des bavures russes en série ou une stratégie de la terreur du Kremlin ?                                     Des soldats de la défense territoriale ukrainienne sur une position à quelques kilomètres des forces russes, dans l’oblast de Mykolaïv (Ukraine), le 27 juillet 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Ces deux dernières semaines, après avoir subi des bombardements quotidiens et réguliers sur leurs précédentes positions, les frappes russes sur l’unité ont nettement diminué. C’est loin d’être le cas ailleurs, que ce soit sur la ligne de front ou dans les faubourgs de la ville de Mykolaïv, mais le commandant de l’unité, Aleksandr, « Posliana », un colosse aux larges épaules, veut croire que les tirs ukrainiens avec des armes occidentales sur des dépôts de munitions ennemis commencent à avoir un effet en profondeur et affectent l’efficacité des forces russes. « Tout le monde pense que c’est grâce à ces frappes très précises, s’enthousiasme-t-il. Nous avons besoin d’encore plus de ces armes ! »                    

<article-nb="2022/07/28/18-18">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le sous-sol de la plus grande île au monde regorge de métaux utilisés dans l’armement et la transition énergétique, suscitant l’appétit des investisseurs de la planète. Pour le territoire, l’enjeu est à la fois géopolitique et environnemental.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Économie       Danemark             Le Groenland, nouvel eldorado des terres rares      Le sous-sol de la plus grande île au monde regorge de métaux utilisés dans l’armement et la transition énergétique, suscitant l’appétit des investisseurs de la planète. Pour le territoire, l’enjeu est à la fois géopolitique et environnemental.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 09h20    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Au Groenland, les start-up s’arrachent les géologues plutôt que les développeurs. Les minerais de l’une des rares régions encore inexploitées de la planète attisent les convoitises et les investissements du monde entier. Même les milliardaires américains Jeff Bezos et Bill Gates s’y intéressent. KoBold Metals, l’entreprise dont ils sont actionnaires et qui utilise l’intelligence artificielle pour explorer de nouveaux gisements, a lancé, en mars, ses premiers forages près de la baie de Disko, dans le sud-ouest du pays, afin d’y prospecter du nickel, du cuivre et du cobalt.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sous le désert blanc du Groenland, une mine de rubis qui ne ressemble à aucune autre                 Le nombre de licences minières sur l’île a explosé, ces deux dernières décennies, passant de 19, en 2001, à une centaine, en 2022. « La plupart sont des licences d’exploration qui permettent de cartographier les sous-sols, explique la ministre des ressources naturelles groenlandaise, Naaja Nathanielsen. Car le pays est si grand qu’il nous reste beaucoup à découvrir. » Les titulaires d’une licence ont l’obligation de fournir à l’administration le résultat de leurs découvertes. « Le Groenland attire, pour l’instant, de nombreuses petites entreprises qui font travailler des géologues et vendent des données à de grandes compagnies minières », poursuit la ministre. Seules deux mines sont en activité. L’une extrait du rubis à Aappaluttoq et l’autre de l’anorthosite, utilisé dans l’aluminium et les matériaux de construction, à Kangerlussuaq.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Groenland prêt à tirer profit du réchauffement climatique                 Le sous-sol de la plus grande île au monde regorge de fer, de plomb, de zinc, de nickel, d’or, de platine et, surtout, de métaux rares utilisés dans l’armement et la transition énergétique, pour les batteries électriques ou les éoliennes. L’exploitation de gaz et de pétrole y est interdite, par crainte des conséquences dévastatrices et irréversibles d’une marée noire prise au piège des glaces du Groenland.               « Le pays sera incontournable pour répondre à la demande mondiale en terres rares », prédit Greg Barnes, un géologue australien qui dirige l’entreprise Tanbreez, détentrice d’une licence d’exploration. Il abriterait entre 12 % et 25 % des réserves de la planète, alors que 90 % de la production mondiale proviennent actuellement de Chine. « Les Américains ne veulent pas être dépendants de Pékin pour fabriquer leurs armes et souhaitent développer leur propre filière », explique M. Barnes, qui cherche à boucler un tour de table de 500 millions de dollars (490 millions d’euros) auprès d’investisseurs des Etats-Unis.          Nombreux obstacles          Alors que les températures augmentent trois fois plus vite dans l’Arctique qu’ailleurs sur la planète, les compagnies minières voient dans le réchauffement climatique une occasion à saisir. Avec les hivers plus courts, les fenêtres de navigation se rallongent et les chargements de bateaux peuvent être plus nombreux. Les mines sont concentrées sur le littoral qui entoure l’inlandsis, une masse de glace qui occupe 80 % du territoire de l’île et peut atteindre 3 000 mètres de profondeur. A plus long terme, le Groenland pourrait aussi se trouver sur une nouvelle route commerciale polaire reliant le Pacifique à l’Atlantique. Le trajet entre Rotterdam et Shanghaï, qui avait déjà été raccourci avec la construction du canal de Suez, serait encore plus court s’il passait par l’Arctique.        Il vous reste 56.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/28/le-groenland-nouvel-eldorado-des-terres-rares_6136429_3234.html"},"headline":"Le Groenland, nouvel eldorado des terres rares","dateCreated":"2022-07-28T09:20:08+02:00","datePublished":"2022-07-28T09:20:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Danemark"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Europe","Danemark","\u00c9conomie"],"description":"Le sous-sol de la plus grande \u00eele au monde regorge de m\u00e9taux utilis\u00e9s dans l\u2019armement et la transition \u00e9nerg\u00e9tique, suscitant l\u2019app\u00e9tit des investisseurs de la plan\u00e8te. Pour le territoire, l\u2019enjeu est \u00e0 la fois g\u00e9opolitique et environnemental.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/636/0/5117/2558/1342/671/60/0/ed89900_1658913378458-000-97a937.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-19">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le juge fédéral Paul Magnuson a prononcé, mercredi, des peines de trois ans de détention pour Alexander Kueng et trois ans et demi pour Tou Thao, lors d’une courte audience dans un tribunal de Saint-Paul.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Mort de George Floyd             Mort de George Floyd : prison ferme pour deux policiers restés passifs pendant le meurtre de l’Afro-Américain      Le juge fédéral Paul Magnuson a prononcé, mercredi, des peines de trois ans de détention pour Alexander Kueng et trois ans et demi pour Tou Thao, lors d’une courte audience dans un tribunal de Saint-Paul.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h50, mis à jour à 13h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Tou Thao (à gauche) et Alexander Kueng, ont été condamnés, le 27 juillet 2022, lors d’une courte audience dans un tribunal de Saint-Paul.  HENNEPIN COUNTY SHERIFF'S OFFICE / AP                 La justice américaine a condamné, mercredi 27 juillet, deux policiers à de la prison ferme pour être restés passifs pendant le meurtre de George Floyd, un drame qui avait suscité des manifestations monstres contre le racisme en 2020.            Le juge fédéral Paul Magnuson a prononcé des peines de trois ans de détention pour Alexander Kueng, 28 ans, et trois ans et demi pour Tou Thao, 36 ans, lors d’une courte audience dans un tribunal de Saint-Paul.                 Les deux hommes avaient été reconnus coupables en février de « violation des droits civiques » de l’Afro-Américain en même temps qu’un troisième agent, Thomas Lane, 38 ans, qui a, lui, été condamné la semaine dernière à une peine de deux ans et demi de prison.                              Lire aussi   Trois policiers restés passifs lors du meurtre de George Floyd déclarés coupables par un tribunal fédéral                   Seconds rôles de ce drame aux répercussions planétaires, les trois hommes étaient accusés par la justice fédérale de ne pas avoir apporté les secours nécessaires à George Floyd lors de son agonie sous le genou de leur collègue Derek Chauvin.            Ce dernier, qui avait maintenu la pression sur le cou du quadragénaire noir pendant près de dix minutes, a, lui, été condamné à vingt et un ans de prison par la justice fédérale.            Nouvelles recrues            Les différences entre les peines prononcées contre ses trois collègues tiennent en partie à leur expérience – Thomas Lane et Alexander Kueng étaient des nouvelles recrues avec très peu de patrouilles à leur actif – et à leur attitude le jour du drame. Contrairement aux deux autres qui n’étaient pas du tout intervenus, Thomas Lane avait suggéré de placer George Floyd sur son flanc et avait tenté de le réanimer à l’arrivée des secours.                Le 25 mai 2020, un commerçant de Minneapolis avait appelé la police pour accuser George Floyd d’avoir écoulé un faux billet de 20 dollars dans son magasin.            Après avoir peiné à faire entrer dans leur véhicule cet homme à la stature imposante et à la conduite erratique, ils l’avaient plaqué au sol, menotté. Derek Chauvin s’était installé à genoux sur son cou, les deux nouveaux à ses côtés, tandis que Tou Thao gardait les passants affolés à distance. Ils n’avaient plus bougé, malgré les râles du quadragénaire et sa perte de conscience.            La scène, filmée et mise en ligne, avait déclenché d’immenses manifestations contre le racisme et les violences policières dans tous les Etats-Unis et au-delà, et continue de nourrir une réflexion sur le racisme de l’Amérique.                             Analyse :  Article réservé à nos abonnés  Un an après le meurtre de George Floyd, l’égalité raciale reste à conquérir aux Etats-Unis                   En parallèle des poursuites engagées par la justice fédérale, la justice de l’Etat du Minnesota a condamné Derek Chauvin pour meurtre à vingt-deux ans et demi de prison, et a inculpé ses trois collègues de « complicité de meurtre ». Thomas Lane a plaidé coupable et attend sa sentence, qu’il pourrait purger en même temps que la peine fédérale. Le procès des deux autres doit se tenir à l’automne.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mort de George Floyd : une peine de prison d’une rare sévérité pour l’ex-policier Derek Chauvin                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les vies de Maupassant  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/28/mort-de-george-floyd-prison-ferme-pour-deux-policiers-restes-passifs-pendant-le-meurtre-de-l-afro-americain_6136424_3210.html"},"headline":"Mort de George Floyd\u00a0: prison ferme pour deux policiers rest\u00e9s passifs pendant le\u00a0meurtre de\u00a0l\u2019Afro-Am\u00e9ricain","dateCreated":"2022-07-28T08:50:35+02:00","datePublished":"2022-07-28T08:50:35+02:00","dateModified":"2022-07-28T13:05:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Mort de George Floyd"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Mort de George Floyd"],"description":"Le juge f\u00e9d\u00e9ral Paul Magnuson a prononc\u00e9, mercredi, des peines de trois ans de d\u00e9tention pour Alexander Kueng et trois ans et demi pour Tou Thao, lors d\u2019une courte audience dans un tribunal de Saint-Paul.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/174/0/2089/1044/1342/671/60/0/f053c99_bf5cfb4d780744e6a930587c1c18af3d-bf5cfb4d780744e6a930587c1c18af3d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mort de George Floyd","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mort-de-george-floyd/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-20">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Human Rights Watch détaille, dans un rapport publié jeudi, la façon dont le pouvoir chérifien s’attaque à la vie privée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Maroc             Au Maroc, un « manuel de techniques » pour museler les voix critiques      Human Rights Watch détaille, dans un rapport publié jeudi, la façon dont le pouvoir chérifien s’attaque à la vie privée.          Par Frédéric Bobin         Publié aujourd’hui à 08h44, mis à jour à 10h27    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Des manifestants, dont d’éminents militants et journalistes, réunis devant le Parlement de Rabat, le 2 octobre 2019.  NADINE ACHOUI-LESAGE / AP               Le modus operandi est bien établi et systématique. Le pouvoir marocain « écrase toute opposition » à travers l’application méthodique d’un « véritable manuel » de « techniques indirectes et sournoises » tout en s’efforçant de préserver son image de « pays modéré et respectueux des droits », détaille l’organisation Human Rights Watch (HRW) dans un rapport, publié jeudi 28 juillet. L’enquête, fondée sur des entretiens avec près de 90 personnes et l’analyse de douze procès impliquant huit journalistes ou intellectuels, est la première recherche d’envergure sur la méthodologie employée par le régime de Rabat ces dix dernières années pour « museler les voix critiques » et « effrayer tous les détracteurs potentiels de l’Etat ».               Derrière les dossiers apparemment épars des journalistes Omar Radi, Hicham Mansouri, Soulaimane Raissouni, Hajar Raissouni et Taoufik Bouachrine, des militants des droits de l’homme Maati Monjib et Fouad Abdelmoumni ou de l’avocat Mohammed Ziane, les mêmes procédés de surveillance policière, d’intimidation médiatique et de harcèlement judiciaire sont à l’œuvre, décrypte le rapport intitulé « “D’une manière ou d’une autre, ils t’auront” : manuel des techniques de répression au Maroc ». Cette « série de techniques (…) employées en combinaison forme un écosystème de répression », résume le rapport de HRW.           Les dossiers d’agression sexuelles visent à se retrancher derrière la vague #metoo          Si la mise au pas des opposants a une très vieille histoire au Maroc, elle a revêtu une forme inédite à partir du milieu des années 2010, relève le rapport, avec l’imputation à ces voix dissidentes de « crimes autres que d’expression » : adultère, viol et agression sexuelle, espionnage, blanchiment d’argent et même traite d’êtres humains. L’idée sous-jacente est d’éviter autant que possible des procès trop ouvertement politiques – susceptibles d’héroïser les personnes poursuivies –, en les abaissant au vil rang d’escroc, de dépravé ou de violeur. Les dossiers d’agression sexuelle visent particulièrement à se retrancher derrière la vague internationale de #metoo, pour mieux rendre indéfendables les prévenus.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  De Rabat à Paris, le Maroc ne lâche pas les journalistes                 Caméras cachées          Quant aux affaires d’adultère ou de sexe hors mariage, l’objectif est de souiller l’honneur dans une société marocaine très conservatrice. « Au Maroc, on dit que la réputation, c’est du verre, déclarait, en avril 2021, au Monde l’historien Maati Monjib, poursuivi pour « atteinte à la sécurité de l’Etat » et « escroquerie ». Quand ça se casse, ça ne se recolle pas. Les gens ont davantage peur de la diffamation que de la prison. »            Il vous reste 52.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/28/au-maroc-un-manuel-de-techniques-pour-museler-les-voix-critiques_6136422_3212.html"},"headline":"Au Maroc, un \u00ab\u00a0manuel de techniques\u00a0\u00bb pour museler les voix critiques","dateCreated":"2022-07-28T08:44:16+02:00","datePublished":"2022-07-28T08:44:16+02:00","dateModified":"2022-07-28T10:27:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["International","Maroc","Le Monde Afrique"],"description":"Human Rights Watch d\u00e9taille, dans un rapport publi\u00e9 jeudi, la fa\u00e7on dont le pouvoir ch\u00e9rifien s\u2019attaque \u00e0 la vie priv\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/10/02/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/d1b5ae1_c605d7985ed043108d2e985c798026f9-c605d7985ed043108d2e985c798026f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       


        
  
