<FILE-date="2022/07/28/18">

<article-nb="2022/07/28/18-1">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ La journaliste de 44 ans avait surgi, à la mi-mars, sur le plateau d’une chaîne de télévision pro-Kremlin avec une pancarte dénonçant l’offensive en Ukraine et la « propagande » des médias contrôlés par le pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Marina Ovsiannikova, la journaliste qui avait interrompu le journal télévisé, a été condamnée à une amende pour « discréditation » des forces armées      La journaliste de 44 ans avait surgi, à la mi-mars, sur le plateau d’une chaîne de télévision pro-Kremlin avec une pancarte dénonçant l’offensive en Ukraine et la « propagande » des médias contrôlés par le pouvoir.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h37, mis à jour à 17h39    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Marina Ovsiannikova, la journaliste russe qui avait interrompu un journal télévisé sur une chaîne d’Etat pour dénoncer la guerre en Ukraine, lors de son procès, à Moscou, le 28 juillet 2022.  ALEXANDER NEMENOV / AFP                 La journaliste Marina Ovsiannikova, qui avait interrompu le journal d’une chaîne d’Etat russe avec une affiche contre la guerre en Ukraine, a été condamnée, jeudi 28 juillet, à une amende pour avoir à nouveau dénoncé le conflit. Un tribunal de Moscou lui a infligé une amende de 50 000 roubles (800 euros) pour « discréditation » des forces armées russes, a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse (AFP) sur place, une infraction introduite au début du mois de mars pour étouffer les critiques.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : la journaliste russe Marina Ovsiannikova dénonce à nouveau le conflit et reçoit une amende                   Il lui a été reproché d’avoir dit que l’opération en Ukraine était un « crime » en s’adressant à des journalistes, le 13 juillet, à l’occasion d’une audience concernant un opposant emprisonné, Ilia Iachine. Quatre jours plus tard, la journaliste de 44 ans avait été brièvement interpellée dans la région de Moscou.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un JT ordinaire à la télévision russe                   Des années chez Pervy Kanal, porte-voix du Kremlin            Mme Ovsiannikova a fait parler d’elle à la mi-mars après avoir surgi, en plein journal, sur le plateau d’une chaîne de télévision pro-Kremlin pour laquelle elle travaillait. Lors de son intervention, elle portait une pancarte dénonçant l’offensive en Ukraine et la « propagande » des médias contrôlés par le pouvoir. Brièvement détenue dans la foulée, elle avait été relâchée avec une amende à payer.                 Les images de son geste ont fait le tour du monde. De nombreuses personnes ont salué son courage, dans un contexte de répression de toute voix critique en Russie. Elle ne fait toutefois pas l’unanimité au sein de l’opposition russe, certains lui reprochant toujours ses années passées à travailler pour la chaîne Pervy Kanal, porte-voix du Kremlin.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Poutine se bat aussi contre un mouvement démocratique, féministe, progressiste en Russie comme en Ukraine »                   Après avoir travaillé plusieurs mois à l’étranger, notamment pour le journal allemand Die Welt, elle avait annoncé au début de juillet être rentrée en Russie pour régler un contentieux lié à la garde de ses deux enfants.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les vies de Maupassant  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/28/russie-marina-ovsiannikova-la-journaliste-qui-avait-interrompu-le-journal-televise-a-ete-condamnee-a-une-amende-pour-discreditation-des-forces-armees_6136494_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Marina Ovsiannikova, la journaliste qui avait interrompu le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es","dateCreated":"2022-07-28T17:37:58+02:00","datePublished":"2022-07-28T17:37:58+02:00","dateModified":"2022-07-28T17:39:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La journaliste de 44\u00a0ans avait surgi, \u00e0 la mi-mars, sur le plateau d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision pro-Kremlin avec une pancarte d\u00e9non\u00e7ant l\u2019offensive en Ukraine et la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb des m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par le pouvoir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/273/0/5893/2946/1342/671/60/0/7d6e6ef_5816802-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-2">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Célèbre pour avoir interrompu un journal télévisé avec une affiche contre l’invasion russe, elle a été condamnée à une amende de 50 000 roubles (800 euros) pour « discréditation » des forces armées russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce jeudi 28 juillet                    Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux et Anna Villechenon      Image de couverture :  Marina Ovsyannikova, ancienne employée de la télévision d’État russe, lors de son  audience du tribunal à Moscou, en Russie, le 28 juillet 2022.   EVGENIA NOVOZHENINA / REUTERS          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         « Nous reconstruirons le pont Antonivsky », a assuré Volodymyr Zelensky, mercredi soir, dans son intervention vidéo quotidienne. Des frappes ukrainiennes ont partiellement détruit, mardi soir, ce pont de la banlieue de Kherson, ville occupée par les forces russes, ont annoncé mercredi les autorités d’occupation. Le pont Antonivsky est stratégique pour le ravitaillement, car il est le seul reliant la ville à la rive sud du Dniepr et au reste de la région de Kherson.Les trois ports ukrainiens d’Odessa, de Tchornomorsk et d’Ioujne, désignés pour les exportations de céréales, ont « repris le travail », même s’il reste des efforts à faire pour assurer la sécurité des convois, a annoncé mercredi la marine ukrainienne sur Telegram. « La sortie et l’entrée des navires dans les ports maritimes se feront par la formation d’un convoi qui accompagnera le navire de tête », a-t-elle précisé. Kiev et Moscou se sont mis d’accord à Istanbul, grâce à une médiation de la Turquie et sous l’égide de l’Organisation des Nations unies (ONU), pour permettre la livraison à l’étranger des quelque 25 millions de tonnes de céréales coincées dans les ports ukrainiens.Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, dans le nord-est du pays, a été touchée par une attaque à la roquette russe, mardi. « A 4 h 25, le quartier industriel de Kharkiv a été bombardé par deux missiles S-300 », a écrit le maire de la ville, Ihor Terekhov, sur Telegram.Dans l’est de l’Ukraine, le bassin minier du Donbass a parallèlement été le théâtre d’intenses combats. Deux personnes ont été tuées, et cinq blessées, dans le bombardement d’un hôtel à Bakhmout, ont annoncé les services d’urgence ukrainiens. Des journalistes de l’Agence France-Presse (AFP) présents dans cette cité, l’une des dernières du Donbass à rester sous contrôle ukrainien, ont entendu des tirs d’artillerie sporadiques et vu une maison touchée par un obus russe.La nomination d’Andriy Kostin, un député du parti politique du président, au poste de procureur général du pays a été confirmée mercredi par le Parlement ukrainien. M. Kostin, un député de 49 ans, membre de Serviteur du peuple, le parti de M. Zelensky, a obtenu le soutien de 299 des 450 parlementaires ukrainiens. La première tâche de M. Kostin, a rappelé le président ukrainien, qui avait proposé sa nomination, sera de « faire tout ce qui est en son pouvoir pour prouver la responsabilité de la Russie dans la guerre », « en coopération avec la Cour pénale internationale ». Il remplace Iryna Venediktova, démise de ses fonctions de procureure générale au début du mois.L’Ukraine va augmenter ses exportations d’électricité à l’Union européenne, a affirmé mercredi Volodymyr Zelensky. Le président ukrainien a déclaré vouloir ainsi aider ses partenaires européens à résister au chantage de la Russie avec le gaz. Les Vingt-Sept sont parvenus, mardi, à un accord sur une réduction de leur consommation cet hiver, de manière à limiter leur dépendance au gaz russe, après la nouvelle baisse sévère des livraisons du groupe industriel russe Gazprom, qui a annoncé diviser par deux ses livraisons quotidiennes à l’Europe par le gazoduc Nord Stream.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         Décryptages. Bombardements sur les civils en Ukraine : des bavures russes en série ou une stratégie de la terreur du Kremlin ?         Reportage. Dans la ville ukrainienne de Lviv, l’intégration parfois difficile des déplacés russophones         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Reportage. A Eze, sur la Riviera, les petites mains ukrainiennes font tourner les palaces         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         Décryptages. L’aviation militaire russe, fragilisée par les sanctions         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce jeudi 28 juillet                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-28T15:27:32+00:00","coverageEndTime":"2022-07-29T03:27:32+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et...","description":"C\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec une affiche contre l\u2019invasion russe, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende de 50\u00a0000 roubles (800\u00a0euros) pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la journaliste russe Marina Ovsiannikova dénonce à nouveau le conflit et reçoit une amende","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"C\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec une affiche contre l\u2019invasion russe, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende de 50\u00a0000 roubles (800\u00a0euros) pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/0/0/4215/2810/1342/894/3/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-07-28T15:27:32+00:00"
,"endDate":"2022-07-29T03:27:32+00:00"
                  Marina Ovsyannikova, ancienne employ\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019\u00c9tat russe,  c\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu le journal d\u2019une cha\u00eene d\u2019Etat russe, lors de son  audience au tribunal de Moscou, le 28\u00a0juillet 2022. EVGENIA NOVOZHENINA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c0 Moscou","dateModified":"2022-07-28T15:39:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#608203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T14:38:17+00:00","articleBody":"     La journaliste Marina Ovsiannikova, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu le journal d\u2019une cha\u00eene d\u2019Etat russe avec une affiche contre l\u2019offensive en Ukraine, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e jeudi \u00e0 une amende pour avoir de nouveau d\u00e9nonc\u00e9 le conflit. Un tribunal de Moscou lui a inflig\u00e9 une amende de 50\u00a0000\u00a0roubles (800\u00a0euros) pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes, a constat\u00e9 un journaliste \u2013 une infraction introduite d\u00e9but mars pour \u00e9touffer les critiques. Il lui a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 d\u2019avoir dit que l\u2019op\u00e9ration en Ukraine \u00e9tait un \u00ab\u00a0crime\u00a0\u00bb en s\u2019adressant \u00e0 des journalistes, le 13 juillet, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une audience concernant un opposant emprisonn\u00e9, Ilya\u00a0Iachine. Quatre jours plus tard, la journaliste de 44 ans avait \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement interpell\u00e9e dans la r\u00e9gion de Moscou.          Mme Ovsiannikova est devenue c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 la mi-mars apr\u00e8s avoir surgi, en plein journal, sur le plateau d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision pro-Kremlin pour laquelle elle travaillait. Lors de son intervention, elle portait une pancarte d\u00e9non\u00e7ant l\u2019offensive en Ukraine et la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb des m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par le pouvoir. Bri\u00e8vement d\u00e9tenue dans la foul\u00e9e, elle avait \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9e avec une amende \u00e0 payer. Apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 plusieurs mois \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, notamment pour le journal allemand Die Welt, elle avait annonc\u00e9 d\u00e9but juillet \u00eatre rentr\u00e9e en Russie pour r\u00e9gler un contentieux li\u00e9 \u00e0 la garde de ses deux enfants.                    Lire aussi :  Un JT ordinaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amende pour la journaliste russe Marina Ovsiannikova pour avoir de nouveau d\u00e9nonc\u00e9 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-28T14:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#608039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T14:00:50+00:00","articleBody":"     Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-cinq autres bless\u00e9es, dont des militaires, jeudi dans une frappe russe sur deux hangars \u00e0 Kropyvnytsky, dans le centre de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional. Cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax-Ukraine, il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il y avait douze militaires parmi les bless\u00e9s et que les missiles ont endommag\u00e9 du \u00ab\u00a0mat\u00e9riel a\u00e9ronautique\u00a0\u00bb, un avion civil An-26 et des avions d\u2019entra\u00eenement, ainsi que des b\u00e2timents avoisinants.          Kropyvnytsky avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e samedi par des bombardements russes qui avaient fait trois morts, dont un militaire, et bless\u00e9 neuf autres soldats. Ceux-ci ciblaient alors des infrastructures ferroviaires et un a\u00e9rodrome militaire. La ville de Kropyvnytsky comptait avant l\u2019invasion russe environ 220\u00a0000 habitants. Elle est situ\u00e9e \u00e0 environ 300 kilom\u00e8tres au sud de Kiev, la capitale ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq morts et vingt-cinq bless\u00e9s dans une frappe russe dans le centre de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-28T15:31:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T13:33:21+00:00","articleBody":"     Des missiles de croisi\u00e8re russes ont vis\u00e9 une base militaire situ\u00e9e pr\u00e8s de Kiev, et l\u2019ont partiellement d\u00e9truite, a affirm\u00e9 jeudi l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. \u00ab\u00a0Vers 5\u00a0heures du matin [4\u00a0heures \u00e0 Paris], l\u2019ennemi a lanc\u00e9 une attaque en tirant six\u00a0missiles de croisi\u00e8re Kalibr sur une unit\u00e9 militaire \u00e0 Lioutij, dans la r\u00e9gion de Kiev\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 la presse le g\u00e9n\u00e9ral Oleksi Hromov, chef adjoint de la direction des op\u00e9rations de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes. Selon lui, un b\u00e2timent de la base a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit et deux autres endommag\u00e9s, tandis qu\u2019un des six missiles a \u00e9t\u00e9 abattu par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne. Ceux-ci ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou, selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une base militaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite en partie par des missiles russes pr\u00e8s de Kiev, selon l\u2019\u00e9tat-majo...","dateModified":"2022-07-28T15:35:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T13:15:35+00:00","articleBody":"     Le gendarme des t\u00e9l\u00e9coms russes a demand\u00e9 l\u2019annulation de la licence du site Internet du journal ind\u00e9pendant Nova\u00efa Gazeta, ce qui interdira th\u00e9oriquement d\u2019y publier des contenus journalistiques, a indiqu\u00e9 jeudi sa r\u00e9daction. Ce site offre en acc\u00e8s libre et gratuit les archives du journal, r\u00e9put\u00e9 pour ses enqu\u00eates fouill\u00e9es sur la corruption des \u00e9lites russes et les graves violations des droits humains, en particulier en Tch\u00e9tch\u00e9nie.          A la fin de mars, Nova\u00efa Gazeta, dont le r\u00e9dacteur en chef, Dmitri Mouratov, a re\u00e7u en\u00a02021 le prix Nobel de la paix, avait d\u00e9cid\u00e9 de suspendre sa publication en ligne et au format papier, par crainte d\u2019une interdiction. Les autorit\u00e9s lui reprochaient d\u2019avoir enfreint la loi sur les organisations et individus d\u00e9sign\u00e9s \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb. Les m\u00e9dias sont contraints d\u2019indiquer scrupuleusement ce statut d\u00e8s qu\u2019ils \u00e9voquent une entit\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e par le pouvoir comme \u00ab\u00a0agent de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, sous peine de sanctions. C\u2019est \u00e0 cause de pr\u00e9tendues violations de cette loi que Roskomnadzor a demand\u00e9 l\u2019annulation de la licence de diffusion de www.novayagazeta.ru.          En cas d\u2019annulation, ce site \u00ab\u00a0ne sera plus consid\u00e9r\u00e9 comme un m\u00e9dia, ce sera un site Internet ordinaire\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 jeudi la r\u00e9daction de Nova\u00efa Gazeta, pr\u00e9cisant qu\u2019une plainte visait \u00e9galement son \u00e9dition papier. \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons aux audiences, \u00e0 d\u00e9fendre notre bon droit\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9. \u00ab\u00a0On est l\u00e0 et on restera. Nous ne faisons pas nos adieux.\u00a0\u00bb Le week-end dernier, les autorit\u00e9s russes ont bloqu\u00e9 un autre site Internet lanc\u00e9 par Nova\u00efa Gazeta, consacr\u00e9 \u00e0 une nouvelle revue papier, Nova\u00efa Rasskaz-Gazeta, publi\u00e9e par sa r\u00e9daction en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le site du journal russe \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb menac\u00e9","dateModified":"2022-07-28T13:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T13:13:22+00:00","articleBody":"                     Une maison en feu touch\u00e9e par un obus dans la banlieue de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0juillet 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/72ac83b_1659013921010-000-32fj7bh.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et...","dateModified":"2022-07-28T13:24:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T11:41:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nMerci pour votre suivi, j\u2019ai une question.\r\nObus, missile, roquette, bombe.. serait-il possible d\u2019expliquer la diff\u00e9rence entre ces types de munitions ?\r\n\r\nMerci    Hellobonjour         Bonjour,          L\u2019obus est un projectile de forme allong\u00e9e, rempli de mati\u00e8re explosive, qui est tir\u00e9 par un canon. Le missile, un projectile guid\u00e9 sur tout ou partie de sa trajectoire par autoguidage ou t\u00e9l\u00e9guidage. La roquette, \u00e9galement un projectile, mais qui se distingue du missile par sa trajectoire\u00a0: l\u00e0 o\u00f9 un missile est propuls\u00e9 sur toute sa course, une roquette est initialement propuls\u00e9e, puis termine son vol \u00e0 la mani\u00e8re d\u2019un obus. Et la bombe est un projectile creux rempli d\u2019explosif.          Par ailleurs, si vous voulez conna\u00eetre les armes qui ont \u00e9t\u00e9 les plus utilis\u00e9es\u00a0ou d\u00e9terminantes dans la premi\u00e8re phase du conflit d\u00e9marr\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire notre d\u00e9cryptage\u00a0:  Guerre en Ukraine\u00a0: les armes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et...","dateModified":"2022-07-28T11:49:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T11:35:38+00:00","articleBody":"     Ici, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, 30\u00a0% du territoire est toujours occup\u00e9 par les troupes russes. Pour pr\u00e9parer l\u2019invasion, des militaires se sont introduits clandestinement du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, quelques mois avant le d\u00e9but de la guerre.          Ces \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb \u00e9taient des dizaines, certains sont venus en couple, tous n\u2019ont sans doute pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. Un traumatisme, voire une faute que paient aujourd\u2019hui les autorit\u00e9s locales. Aujourd\u2019hui, les membres de la d\u00e9fense territoriale ukrainienne tentent ainsi de d\u00e9jouer les op\u00e9rations d\u2019infiltration russe.          Un reportage de Florence Aubenas, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, sur les pas des chasseurs de saboteurs russes ","dateModified":"2022-07-28T11:48:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T11:02:29+00:00","articleBody":"     Si la Russie souhaite \u00ab\u00a0couper le gaz\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), elle \u00ab\u00a0n\u2019attendra pas l\u2019automne ou l\u2019hiver pour le faire\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.          \u00ab\u00a0Elle ne nous permettra pas de remplir nos stocks pendant l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Borrell, lors d\u2019une interview \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique espagnole TVE. Il a fait valoir que, selon lui, la Russie \u00ab\u00a0le fera[it] le plus t\u00f4t possible, pour \u00e9viter qu\u2019en hiver nous ayons des r\u00e9serves qui nous permettent de tenir\u00a0\u00bb.          Pour M.\u00a0Borrell, il est n\u00e9anmoins peu probable qu\u2019il y ait \u00ab\u00a0une rupture brutale\u00a0\u00bb d\u00e8s \u00ab\u00a0demain\u00a0\u00bb de l\u2019approvisionnement, m\u00eame si Moscou est d\u00e9j\u00e0 en train d\u2019annoncer que les livraisons de gaz seront \u00ab\u00a0moins \u00e9lev\u00e9es que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb. Si la Russie veut vendre son gaz et recherche \u00ab\u00a0des clients alternatifs\u00a0\u00bb \u00e0 ceux de l\u2019UE, et est d\u2019ailleurs en train de construire \u00e0 la h\u00e2te d\u2019autres gazoducs, \u00ab\u00a0reli\u00e9s \u00e0 d\u2019autres clients\u00a0\u00bb, la mise en service de ces gazoducs \u00ab\u00a0prendra du temps\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9.          Le pays a fortement r\u00e9duit ces derni\u00e8res semaines ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe \u2013 notamment avec le gazoduc Nord Stream, qui ne fonctionne depuis mercredi qu\u2019\u00e0 20\u00a0% de ses capacit\u00e9s \u2013 en \u00e9voquant des travaux de maintenance. Mais les Europ\u00e9ens r\u00e9futent le motif technique et accusent Moscou d\u2019utiliser le gaz comme une arme \u00e9conomique et politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si la Russie veut \u00ab\u00a0couper le gaz\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Europe, elle \u00ab\u00a0n\u2019attendra pas l\u2019automne ou l\u2019hiver\u00a0\u00bb po...","dateModified":"2022-07-28T12:19:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T10:30:59+00:00","articleBody":"     Avec la guerre en Ukraine, la Russie veut cr\u00e9er un \u00ab\u00a0rideau de sang\u00a0\u00bb entre elle et ses voisins europ\u00e9ens, a regrett\u00e9 jeudi la secr\u00e9taire d\u2019Etat fran\u00e7aise charg\u00e9e de l\u2019Europe, Laurence Boone, lors d\u2019un d\u00e9bat bilan \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), qui s\u2019est achev\u00e9e fin juin.          C\u2019est en saluant l\u2019octroi, fin juin, du statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE \u00e0 l\u2019Ukraine et la Moldavie, \u00ab\u00a0vitale\u00a0\u00bb pour ces pays, qu\u2019elle a avanc\u00e9\u00a0:           Il ne peut pas y avoir de demi-mesure quand la Russie choisit d\u2019\u00e9tablir un rideau de sang entre elle-m\u00eame et son voisinage.           L\u2019Ukraine, th\u00e9\u00e2tre de \u00ab\u00a0crimes innommables\u00a0\u00bb des forces russes, est prise dans \u00ab\u00a0une guerre qu\u2019elle doit gagner parce qu\u2019il y va de son avenir et du n\u00f4tre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Boone. La secr\u00e9taire d\u2019Etat s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 que les Vingt-Sept aient \u00ab\u00a0r\u00e9pondu collectivement par des sanctions in\u00e9dites, sans pr\u00e9c\u00e9dent par leur ampleur\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019invasion russe.          L\u2019objectif, a-t-elle poursuivi, est de \u00ab\u00a0rendre la guerre \u00e9conomiquement, financi\u00e8rement et militairement insoutenable pour la Russie\u00a0\u00bb. Elle a aussi estim\u00e9 que l\u2019UE avait \u00ab\u00a0bris\u00e9 un tabou majeur\u00a0\u00bb en finan\u00e7ant des armements pour Kiev. Pour l\u2019UE, \u00ab\u00a0le temps de l\u2019innocence strat\u00e9gique est r\u00e9volu\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Laurence Boone lors de son intervention devant les d\u00e9put\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris accuse la Russie de vouloir dresser un \u00ab\u00a0rideau de sang\u00a0\u00bb entre elle et l\u2019Europe ","dateModified":"2022-07-28T10:38:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T10:21:30+00:00","articleBody":"     Les forces russes intensifient jeudi leurs frappes sur la r\u00e9gion de la ville de Tchernihiv (situ\u00e9e l\u00e9g\u00e8rement au nord de la capitale), zone qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des frappes depuis des semaines, comme Kiev, alors que l\u2019Ukraine a lanc\u00e9 ces derniers jours une contre-offensive dans les r\u00e9gions occup\u00e9es du Sud.          Le gouverneur de Tchernihiv, Viacheslav Chaus, a rapport\u00e9 que plusieurs missiles avaient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis le territoire de la Bi\u00e9lorussie sur le village de Honcharivska. Les troupes russes se sont retir\u00e9es des r\u00e9gions de Tchernihiv comme de Kiev il y a des mois, apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 capturer l\u2019une et l\u2019autre ville.          Les frappes renouvel\u00e9es sur deux zones surviennent un jour apr\u00e8s le chef de la R\u00e9publique populaire de Donetsk, autoproclam\u00e9e et soutenue par la Russie, Denis Pouchiline, a publiquement appel\u00e9 les forces russes \u00e0 \u00ab\u00a0lib\u00e9rer les villes russes fond\u00e9es par le peuple russe \u2013 Kiev, Tchernihiv, Poltava, Odessa, Dnipropetrovsk, Kharkiv, Zaporijia, Loutsk.\u00a0\u00bb          Kharkiv, la deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e pendant la nuit, a d\u00e9clar\u00e9 son maire, Ihor Terekhov. La ville m\u00e9ridionale de Mykola\u00efv a aussi \u00e9t\u00e9 la cible de tirs, et une personne a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e. Pendant ce temps, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a continu\u00e9 de contre-attaquer dans la r\u00e9gion du sud occup\u00e9e de Kherson, apr\u00e8s avoir frapp\u00e9 mercredi un pont-cl\u00e9 d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie intensifie ses frappes dans la r\u00e9gion de Tchernihiv","dateModified":"2022-07-28T10:30:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T09:38:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les agresseurs essayent de transformer Kharkiv en une ville lamentable, similaire \u00e0 celles qu\u2019ils ont en Russie\u00a0\u00bb, ass\u00e8ne le maire de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Ihor Terekhov, dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0Mais ils n\u2019y parviendront pas\u00a0\u00bb, jure-t-il.          L\u2019\u00e9dile de 55\u00a0ans, \u00e9lu en novembre\u00a02021, quelques mois avant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, avance\u00a0:           Nous avons neuf quartiers dans la ville et ils sont tous frapp\u00e9s avec une intensit\u00e9 variable et \u00e0 des moments diff\u00e9rents. Donc, on peut dire qu\u2019aucun endroit de Kharkiv n\u2019est s\u00fbr.           Kharkiv, ville majoritairement russophone \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re, s\u2019est trouv\u00e9e en premi\u00e8re ligne d\u00e8s le 24\u00a0f\u00e9vrier et a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019intenses bombardements et combats. Mais les Russes n\u2019ont jamais pu l\u2019occuper, et ont recul\u00e9 face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 partir de la mi-avril. A la fin de\u00a0mars, pr\u00e8s d\u2019un tiers des habitants de Kharkiv, qui comptait environ 1,4\u00a0million d\u2019habitants avant guerre, avait fui vers l\u2019ouest.          La ville a connu un bref r\u00e9pit au d\u00e9but de\u00a0mai, lorsque les forces russes ont recul\u00e9 et que les principaux combats se sont concentr\u00e9s sur la bataille du Donbass, dans l\u2019Est. A cette p\u00e9riode, quelque 2\u00a0000\u00a0personnes revenaient \u00e0 Kharkiv quotidiennement, les magasins rouvraient et les habitants commen\u00e7aient \u00e0 quitter leurs abris. Mais la tr\u00eave a \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e.          L\u2019\u00e9dile pr\u00e9cise que quelque 30\u00a0% des maisons et appartements de la ville ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, et que la ville compte environ 150\u00a0000\u00a0sans-abri. Par ailleurs, \u00ab\u00a0101\u00a0maternelles, 110\u00a0\u00e9coles, 53\u00a0\u00e9tablissements m\u00e9dicaux et un centre p\u00e9rinatal ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\u00a0\u00bb, \u00e9num\u00e8re-t-il.          Plusieurs responsables municipaux craignent aujourd\u2019hui une nouvelle tentative des forces russes de s\u2019emparer de Kharkiv. \u00ab\u00a0Nous nous y pr\u00e9parons, notre arm\u00e9e s\u2019y pr\u00e9pare, nous d\u00e9fendrons notre ville\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M.\u00a0Terekhov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0A Kharkiv, on n\u2019est en s\u00e9curit\u00e9 nulle part\u00a0\u00bb, avance le maire de la ville ","dateModified":"2022-07-28T09:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T09:02:02+00:00","articleBody":"     Cela fait une semaine que cette unit\u00e9 du 220e bataillon de la 126e brigade de la d\u00e9fense territoriale d\u2019Odessa, une vingtaine de soldats, a pris ses quartiers dans un village d\u00e9truit par les bombardements dans le sud de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, non loin de la ligne de front. Selon Danylo, \u00ab\u00a0Shamonya\u00a0\u00bb de son nom de guerre, jeune homme aux mains tatou\u00e9es de barbel\u00e9s, les forces russes qui occupent une partie de la r\u00e9gion voisine de Kherson, au sud, se trouvent \u00e0 environ \u00ab\u00a05 \u00e0 7\u00a0kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb.          Ces deux derni\u00e8res semaines, apr\u00e8s avoir subi des bombardements quotidiens et r\u00e9guliers de leurs pr\u00e9c\u00e9dentes positions, les frappes russes sur l\u2019unit\u00e9 ont nettement diminu\u00e9. C\u2019est loin d\u2019\u00eatre le cas ailleurs, que ce soit sur la ligne de front ou dans les faubourgs de la ville de Mykola\u00efv, mais le commandant de l\u2019unit\u00e9, Aleksandr, \u00ab\u00a0Posliana\u00a0\u00bb, un colosse aux larges \u00e9paules, veut croire que les tirs ukrainiens avec des armes occidentales sur des d\u00e9p\u00f4ts de munitions ennemis commencent \u00e0 avoir un effet en profondeur et affectent l\u2019efficacit\u00e9 des forces russes. \u00ab\u00a0Tout le monde pense que c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 ces frappes tr\u00e8s pr\u00e9cises, s\u2019enthousiasme-t-il. Nous avons besoin d\u2019encore plus de ces armes\u00a0!\u00a0\u00bb          Le grignotage se poursuit, sans rel\u00e2che. Depuis les premi\u00e8res annonces ukrainiennes du lancement d\u2019une contre-offensive, il y a deux semaines, les forces ukrainiennes conqui\u00e8rent de nouveaux territoires. Mercredi matin, selon les autorit\u00e9s, il s\u2019agissait des villages de Lozove et d\u2019Andriivka, au nord de la r\u00e9gion de Kherson. Selon le gouverneur militaire de la r\u00e9gion, Dmytro Butrii, 44\u00a0villes et villages ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s dans cette phase, soit environ 15\u00a0% du territoire. Parfois aussi, les soldats ukrainiens sont oblig\u00e9s de se retirer des zones reconquises.                    Lire aussi :  Dans la r\u00e9gion de Kherson, la contre-offensive village par village         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv, les forces ukrainiennes progressent \u00e0 petits pas dans des zones reprises aux Russes","dateModified":"2022-07-28T09:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T08:33:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous rapportez tr\u00e8s souvent les propos du minist\u00e8re britannique sur la situation de la guerre en Ukraine. La France n'en donne pas ou ne veut pas en donner?     Suiveur         Bonjour Suiveur,          Nous republions effectivement r\u00e9guli\u00e8rement le bulletin d\u2019information du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique lorsqu\u2019il apporte de nouveaux \u00e9l\u00e9ments sur la situation ou une analyse plus pouss\u00e9e de l\u2019\u00e9tat des diverses arm\u00e9es et de leurs strat\u00e9gies pr\u00e9sentes et futures. Cette republication n\u2019est cependant pas syst\u00e9matique\u00a0: si vous ne la voyez pas sur le live du jour, c\u2019est qu\u2019elle n\u2019apporte pas d\u2019information suppl\u00e9mentaire ce jour-l\u00e0.          C\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le minist\u00e8re des arm\u00e9es publie bien un point de situation quotidien, mais il se limite g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 donner les derniers mouvements de troupes et les derni\u00e8res attaques, informations dont nous disposons d\u00e9j\u00e0 par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019autres sources. D\u2019o\u00f9 le fait qu\u2019il ne soit que rarement retranscrit dans ce live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et...","dateModified":"2022-07-28T08:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T08:20:57+00:00","articleBody":"     La garde nationale russe a annonc\u00e9 jeudi, dans un communiqu\u00e9 sur Telegram, l\u2019arrestation de vingt et un \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans les r\u00e9gions occup\u00e9es de Kherson et de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine.          Treize lance-grenades, plus de 31\u00a0000\u00a0cartouches de diff\u00e9rents calibres, 53\u00a0grenades et plus de 24\u00a0kg d\u2019explosifs ont \u00e9t\u00e9 saisis chez ces personnes, selon la m\u00eame source. Par ailleurs, sept mines et obus d\u2019artillerie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9samorc\u00e9s, ajoute le communiqu\u00e9, sans plus de pr\u00e9cisions.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes auraient \u00e9galement d\u00e9mantel\u00e9 \u00e0 Kherson un groupe d\u2019agents ukrainiens qui fournissaient \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne des informations sur le d\u00e9ploiement des forces russes dans cette ville et ses environs pour guider les tirs de missiles ukrainiens, selon une source militaire, cit\u00e9e par l\u2019agence de presse publique RIA Novosti.          Cette annonce est survenue au lendemain de frappes ukrainiennes qui ont partiellement d\u00e9truit un important pont de Kherson, strat\u00e9gique et cl\u00e9 pour le ravitaillement des forces russes et de la ville, et alors qu\u2019une contre-offensive ukrainienne a lieu dans la r\u00e9gion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce avoir arr\u00eat\u00e9 une vingtaine de \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans les r\u00e9gi...","dateModified":"2022-07-28T08:28:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T08:08:35+00:00","articleBody":"     Huit attaques au missile de longue port\u00e9e ont caus\u00e9 la mort de pr\u00e8s de 300 civils ukrainiens depuis mai dans des villes \u00e9loign\u00e9es des zones de combat. La fr\u00e9quence des attaques s\u2019est accrue depuis la fin du mois de juin (quatre attaques en un mois), ce qui incite les autorit\u00e9s et les m\u00e9dias ukrainiens \u00e0 parler de \u00ab\u00a0campagne de terreur\u00a0\u00bb.          En r\u00e9ponse, Moscou s\u2019enferme dans le d\u00e9ni, affirmant, en d\u00e9pit des preuves, que ses missiles \u00ab\u00a0ne d\u00e9truisent que des objectifs militaires\u00a0\u00bb. Par Emmanuel Grynszpan\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: bombarder les civils, des bavures russes en s\u00e9rie ou une strat\u00e9gie de la terreur du Kremlin\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements russes sur les civils ukrainiens\u00a0: le d\u00e9ni de Moscou","dateModified":"2022-07-28T15:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T07:23:24+00:00","articleBody":"     Le sol est marqu\u00e9 de crat\u00e8res et d\u2019impacts d\u2019explosions, tout comme la fa\u00e7ade d\u2019un des b\u00e2timents dans lesquels les soldats ont pris position, dans le sud de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv. Cela fait une semaine que cette unit\u00e9 du 220e\u00a0bataillon de la 126e\u00a0brigade de la d\u00e9fense territoriale d\u2019Odessa, une vingtaine de soldats, a pris ses quartiers dans un village d\u00e9truit par les bombardements, non loin de la ligne de front. Selon Danylo, \u00ab\u00a0Shamonya\u00a0\u00bb de son nom de guerre, jeune homme aux mains tatou\u00e9es de barbel\u00e9s, les forces russes qui occupent une partie de la r\u00e9gion voisine de Kherson, au sud, se trouvent \u00e0 environ \u00ab\u00a05 \u00e0 7\u00a0km\u00a0\u00bb.                Une roquette russe dans un champs de bl\u00e9 de l\u2019oblast de Mykola\u00efv (Ukraine), le 27 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des soldats de la d\u00e9fense territoriale ukrainienne sur une position \u00e0 quelques kilom\u00e8tres des forces russes, dans l\u2019oblast de Mykola\u00efv (Ukraine), le 27 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un stock de c\u00e9r\u00e9ales continue de br\u00fbler plus de trois semaines apr\u00e8s son bombardement, dans l\u2019oblast de Mykola\u00efv (Ukraine), le 27 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/e4ae75a_1658967695931-mikolaiv-10.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv, une contre-offensive en pr\u00e9paration","dateModified":"2022-07-28T07:35:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T06:49:14+00:00","articleBody":"     Des \u00e9tablissements d\u2019enseignement et des habitations de Mykola\u00efv, une ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s jeudi matin par des tirs de roquettes, a annonc\u00e9 le maire de la ville, Oleksandr Senkevich. \u00ab\u00a0Une autre \u00e9cole de la ville est presque compl\u00e8tement d\u00e9truite. Une partie du b\u00e2timent s\u2019est effondr\u00e9e. Le gardien de l\u2019\u00e9tablissement a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des tirs de roquettes, selon le maire de la ville ","dateModified":"2022-07-28T07:11:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T06:18:11+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin publi\u00e9 jeudi matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique d\u00e9clare que \u00ab\u00a0la contre-offensive ukrainienne \u00e0 Kherson prend de l\u2019ampleur\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re ajoute\u00a0:           Leurs forces ont tr\u00e8s probablement \u00e9tabli une t\u00eate de pont au sud de la rivi\u00e8re Ingoulets, qui forme la fronti\u00e8re nord de Kherson occup\u00e9e par la Russie. L\u2019Ukraine a utilis\u00e9 sa nouvelle artillerie \u00e0 longue port\u00e9e pour endommager au moins trois des ponts sur le fleuve Dnipro sur lesquels la Russie compte pour approvisionner les zones sous son contr\u00f4le. L\u2019un d\u2019eux, le pont Antonivsky, 1\u00a0000\u00a0m\u00e8tres de long, pr\u00e8s de la ville de Kherson, a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 la semaine derni\u00e8re. L\u2019Ukraine l\u2019a encore frapp\u00e9 le 27\u00a0juillet\u00a02022, et il est fort probable que le point de passage soit d\u00e9sormais inutilisable. La 49e\u00a0arm\u00e9e russe est stationn\u00e9e sur la rive ouest du fleuve Dnipro et semble d\u00e9sormais tr\u00e8s vuln\u00e9rable. De m\u00eame, la ville de Kherson (\u2026) est d\u00e9sormais pratiquement coup\u00e9e des autres territoires occup\u00e9s. Sa perte saperait gravement les tentatives de la Russie de pr\u00e9senter l\u2019occupation comme un succ\u00e8s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La contre-offensive ukrainienne \u00e0 Kherson prend de l\u2019ampleur\u00a0\u00bb, estime le minist\u00e8re de la d\u00e9fen...","dateModified":"2022-07-28T06:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T05:56:58+00:00","articleBody":"           Un pompier travaille sur le site d\u2019une zone r\u00e9sidentielle endommag\u00e9e par un tir de missile russe, dans la localit\u00e9 de Zatoka, dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, en Ukraine, le 26 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAINE \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/8de5dfc_1658987788869-671496.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-07-28T06:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T05:31:42+00:00","articleBody":"     Une attaque \u00e0 la roquette a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e sur le district de Vychhorod, au nord de Kiev, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional de Kiev, Oleksi Kouleba. \u00ab\u00a0L\u2019infrastructure a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e.\u00a0Les informations sur les victimes sont en cours de clarification. Tous les services d\u2019urgence travaillent d\u00e9j\u00e0 sur place\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au nord de Kiev, le district de Vychhorod a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 \u00e0 la roquette, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-07-28T15:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T04:14:36+00:00","articleBody":"     Le Kremlin est accus\u00e9 d\u2019ajouter une dose de terreur \u00e0 la guerre d\u2019usure qu\u2019il m\u00e8ne contre l\u2019Ukraine depuis cinq mois. Huit attaques au missile de longue port\u00e9e ont caus\u00e9 la mort de pr\u00e8s de 300\u00a0civils ukrainiens depuis mai dans des villes \u00e9loign\u00e9es des zones de combat. La fr\u00e9quence des attaques s\u2019est accrue depuis la fin juin (quatre attaques en un mois), ce qui incite les autorit\u00e9s et les m\u00e9dias ukrainiens \u00e0 parler de \u00ab\u00a0campagne de terreur\u00a0\u00bb. La Russie n\u2019est plus seulement qualifi\u00e9e d\u2019envahisseur, mais dor\u00e9navant d\u2019\u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb. Est-ce justifi\u00e9\u00a0? Notre journaliste Emmanuel Grynszpan vous aide \u00e0 comprendre.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: bombarder les civils, des bavures russes en s\u00e9rie ou une strat\u00e9gie de la terreur du Kremlin\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements sur les civils en Ukraine\u00a0: bavures ou strat\u00e9gie de la terreur\u00a0? ","dateModified":"2022-07-28T05:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T04:00:44+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Nous reconstruirons le pont Antonivsky\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Volodymyr Zelensky, mercredi soir, dans son intervention vid\u00e9o quotidienne. Des frappes ukrainiennes ont partiellement d\u00e9truit, mardi soir, ce pont de la banlieue de Kherson, ville occup\u00e9e par les forces russes, ont annonc\u00e9 mercredi les autorit\u00e9s d\u2019occupation. Le pont Antonivsky est strat\u00e9gique pour le ravitaillement, car il est le seul reliant la ville \u00e0 la rive sud du Dniepr et au reste de la r\u00e9gion de Kherson.          Les trois ports ukrainiens d\u2019Odessa, de Tchornomorsk et d\u2019Ioujne, d\u00e9sign\u00e9s pour les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, ont \u00ab\u00a0repris le travail\u00a0\u00bb, m\u00eame s\u2019il reste des efforts \u00e0 faire pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des convois, a annonc\u00e9 mercredi la marine ukrainienne sur Telegram. \u00ab\u00a0La sortie et l\u2019entr\u00e9e des navires dans les ports maritimes se feront par la formation d\u2019un convoi qui accompagnera le navire de t\u00eate\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. Kiev et Moscou se sont mis d\u2019accord \u00e0 Istanbul, gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), pour permettre l\u2019exportation des quelque 25\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales coinc\u00e9es dans les ports ukrainiens.          Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, situ\u00e9e dans le nord-est du pays, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par une attaque \u00e0 la roquette russe, mardi. \u00ab\u00a0A 4 h 25, le quartier industriel de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 [par] deux missiles S-300\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le maire de la ville, Ihor Terekhov, sur Telegram.          Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le bassin minier du Donbass a parall\u00e8lement \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019intenses combats. Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et cinq bless\u00e9es dans le bombardement d\u2019un h\u00f4tel \u00e0 Bakhmout, ont annonc\u00e9 les services d\u2019urgence ukrainiens. Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse pr\u00e9sents dans cette cit\u00e9, l\u2019une des derni\u00e8res du Donbass \u00e0 rester sous contr\u00f4le ukrainien, ont entendu des tirs d\u2019artillerie sporadiques et vu une maison touch\u00e9e par un obus russe.          La nomination d\u2019Andriy Kostin, un d\u00e9put\u00e9 du parti politique du pr\u00e9sident, au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral du pays a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 mercredi par le Parlement ukrainien. M. Kostin, un d\u00e9put\u00e9 de 49 ans, membre du parti de M. Zelensky, Serviteur du peuple, a obtenu le soutien de 299 des 450\u00a0parlementaires ukrainiens. La premi\u00e8re t\u00e2che de M. Kostin, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, qui avait propos\u00e9 sa nomination, sera de \u00ab\u00a0faire tout ce qui est en son pouvoir pour prouver la responsabilit\u00e9 de la Russie dans la guerre\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0en coop\u00e9ration avec la Cour p\u00e9nale internationale\u00a0\u00bb. Il remplace Iryna Venediktova, d\u00e9mise de ses fonctions de procureure g\u00e9n\u00e9rale au d\u00e9but du mois.          L\u2019Ukraine va augmenter ses exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, a affirm\u00e9 mercredi Volodymyr Zelensky. Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 vouloir ainsi aider ses partenaires europ\u00e9ens \u00e0 r\u00e9sister au chantage de la Russie avec le gaz. Les Vingt-Sept sont parvenus, mardi, \u00e0 un accord sur une r\u00e9duction de leur consommation cet hiver, de mani\u00e8re \u00e0 limiter leur d\u00e9pendance au gaz russe, apr\u00e8s la nouvelle baisse s\u00e9v\u00e8re des livraisons du groupe industriel russe Gazprom, qui a annonc\u00e9 diviser par deux ses livraisons quotidiennes \u00e0 l\u2019Europe par le gazoduc Nord Stream.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi 28\u00a0juillet","dateModified":"2022-07-28T15:04:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html#607312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-dans-la-region-de-kiev-des-missiles-de-croisiere-russes-detruisent-en-partie-une-base-militaire_6136412_3210.html","datePublished":"2022-07-28T04:00:05+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/351/0/4215/2107/1342/671/60/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-28T04:00:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/0/0/4215/2810/1342/894/3/0/2f8d9af_1659019498474-2022-07-28t123203z-718014017-rc20lv9devme-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-ovsyannikova-court.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/28/18-3">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ En déplacement à Vienne, le premier ministre hongrois a maintenu, jeudi, ses déclarations du week-end dernier, par lesquels il assurait que la Hongrie ne voulait « pas être une race mixte » qui se mélangerait avec « des non-Européens ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Hongrie             Viktor Orban invoque « un point de vue culturel » après ses propos contre le « mélange des races »      En déplacement à Vienne, le premier ministre hongrois a maintenu, jeudi, ses déclarations du week-end dernier, par lesquels il assurait que la Hongrie ne voulait « pas être une race mixte » qui se mélangerait avec « des non-Européens ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h48, mis à jour à 16h34    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     
<article-nb="2022/07/28/18-4">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Plusieurs pays occidentaux regrettent un manque de « transparence » de la part des Ukrainiens sur la traçabilité des livraisons, en particulier sur les munitions et les armes de petits calibres.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                           International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les alliés s’inquiètent de la dissémination des armes livrées      Plusieurs pays occidentaux regrettent un manque de « transparence » de la part des Ukrainiens sur la traçabilité des livraisons, en particulier sur les munitions et les armes de petits calibres.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 17h42    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                           


  


   Du matériel, dont un lance missile anti-char et une mitrailleuse lourde PKM 7.62, appartenant aux parachutistes du 81e bataillon aéromobile arrivé à Seversk après avoir combattu contre les troupes russes avançant vers Lyssytchansk, le 5 juillet 2022.




<article-nb="2022/07/28/18-5">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Une vingtaine de représentants civils et militaires de la Russie, de l’Ukraine, de la Turquie et de l’ONU géreront le suivi du trajet des cargaisons.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Turquie             Inauguration, à Istanbul, du centre chargé des exportations de blé ukrainien      Une vingtaine de représentants civils et militaires de la Russie, de l’Ukraine, de la Turquie et de l’ONU géreront le suivi du trajet des cargaisons.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h25, mis à jour à 12h42    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des représentants des ministères de la défense russe et ukrainien assistent au lancement du Centre de coordination conjoint à Istanbul, en Turquie, le 27 juillet 2022.  KHALIL HAMRA / AP               Comme prévu par l’accord sur les céréales, le centre de coordination conjointe (CCC) chargé du contrôle des exportations de blé ukrainien via la mer Noire a été inauguré mercredi 27 juillet, à Istanbul. Installé au cœur d’une académie militaire, dans le quartier de Maslak, sur la rive européenne de la métropole turque, le centre sera chargé d’inspecter les navires qui assureront la sortie des céréales, de l’huile de tournesol et des engrais ukrainiens vers les marchés mondiaux.          Grâce à la médiation de la Turquie et de l’ONU, Kiev et Moscou se sont mis d’accord, le 22 juillet, à Istanbul, pour faciliter l’exportation d’environ 25 millions de tonnes de céréales bloquées dans les ports ukrainiens de la mer Noire depuis le début de l’invasion russe, le 24 février. Une vingtaine de représentants civils et militaires de la Russie, de l’Ukraine, de la Turquie et de l’ONU – cinq chacun – géreront l’immatriculation des navires, assureront le suivi des trajets et inspecteront les cargaisons au moment du chargement dans les ports ukrainiens et du déchargement dans les ports turcs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, un accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes et russes soumis à la bonne foi de Vladimir Poutine                 Précisant qu’« aucune présence militaire » n’était prévue pour escorter les convois, Hulusi Akar, le ministre turc de la défense, a fait savoir que le déminage était à la charge du centre, mais qu’il n’était pas « nécessaire à ce stade ». Selon le gouvernement de Kiev, il aura lieu uniquement dans d’étroits couloirs maritimes sécurisés.          Des centaines de navires bloqués          La Turquie, qui dispose de nombreux dragueurs de mines, s’est dite prête à mettre son savoir-faire au service de Kiev. Une aide sera apportée s’il faut déminer les ports ukrainiens, a fait savoir M. Akar. Un scénario que le gouvernement de Kiev veut éviter dans la crainte d’un débarquement russe. Selon la marine ukrainienne, les trois ports de chargement – Odessa, Tchornomorsk, Ioujne – ont recommencé à fonctionner. « La préparation et la planification des premiers départs se poursuivent », a confirmé le ministre turc de la défense. Toutefois le premier convoi, qui était censé sortir mercredi du port de Tchornomorsk, au sud d’Odessa, faisant office de test, n’a pas encore pris la mer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, le blé se trace de nouvelles routes                 La guerre a fait des ravages sur le commerce en mer Noire, près d’une centaine de navires marchands et leurs équipages étant bloqués dans les ports ukrainiens depuis le début de l’offensive russe. L’accord prévoit qu’ils puissent emprunter au plus vite les couloirs maritimes « sécurisés » mis en place par le centre de contrôle à Istanbul. Mais, visiblement, la préparation, notamment la remise en état des bateaux, la mobilisation des équipages, les formalités d’assurances prennent plus de temps que prévu. Les compagnies maritimes tardent à faire sortir le blé tandis que les assureurs tentent d’évaluer les risques, entre autres celui posé par les mines.             Il vous reste 33.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/28/inauguration-a-istanbul-du-centre-charge-des-exportations-de-ble-ukrainien_6136465_3210.html"},"headline":"Inauguration, \u00e0 Istanbul, du centre charg\u00e9 des exportations de bl\u00e9 ukrainien","dateCreated":"2022-07-28T12:25:59+02:00","datePublished":"2022-07-28T12:25:59+02:00","dateModified":"2022-07-28T12:42:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Turquie"],"description":"Une vingtaine de repr\u00e9sentants civils et militaires de la Russie, de l\u2019Ukraine, de la Turquie et de l\u2019ONU g\u00e9reront le suivi du trajet des cargaisons.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/611/0/7331/3665/1342/671/60/0/3b7e287_1658996100593-844625.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-6">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Ce document, que « Le Monde » et ses partenaires de Lighthouse Reports et l’hebdomadaire allemand « Der Spiegel » ont pu consulter, accuse l’ancienne direction. A Bruxelles, le rapport est réputé si toxique que personne ne voudrait le lire
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Immigration en Europe             Le rapport qui accable Frontex, l’agence européenne de gardes-frontières, et sa pratique de refouler illégalement les migrants en Grèce      Ce document, que « Le Monde » et ses partenaires de Lighthouse Reports et l’hebdomadaire allemand « Der Spiegel » ont pu consulter, accuse l’ancienne direction. A Bruxelles, le rapport est réputé si toxique que personne ne voudrait le lire          Par Tomas Statius         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 15h42    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des gardes-côtes turcs sauvent un groupe de migrants afghans disant avoir été repoussés par les autorités grecques dans la mer Egée, près de Dikili, en Turquie, le 2 juillet 2021.  IVOR PRICKET/NYT/REDUX-REA               Le 15 février, l’Office européen de lutte antifraude (OLAF) rendait ses conclusions, au terme d’un an d’enquête, sur la gestion au sein de Frontex de l’épineuse question des « pushbacks ». Voilà des années que les gardes-côtes grecs sont accusés de pratiquer ces refoulements de migrants, contraires à la convention de Genève, sous l’œil, complice, de l’agence la plus riche de l’Union européenne.          Le rapport, qui a en partie provoqué la chute de l’ancien directeur Fabrice Leggeri, est depuis au centre d’une bataille entre la Commission et les parlementaires européens, qui font feu de tout bois pour obtenir sa publication. A Bruxelles, le document, connu d’un nombre restreint de fonctionnaires et d’élus, est réputé si toxique que personne ne voudrait le lire. La nouvelle directrice de Frontex, la Lettonne Aija Kalnaja, a assuré ne pas en avoir pris connaissance. Et le vice-président de la Commission, le Grec Margaritis Schinas, un soutien historique de Fabrice Leggeri, a refusé de dire en séance s’il l’avait lu ou non.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La direction de Frontex « a considéré que la Commission européenne était trop centrée sur les droits de l’homme »                 Ce rapport, que Le Monde et ses partenaires de Lighthouse Reports, ainsi que l’hebdomadaire allemand Der Spiegel, ont pu consulter, détaille par le menu les péchés de la super-agence européenne de gardes-côtes et de gardes-frontières ainsi que les excès de sa précédente direction. Il confirme également l’utilisation massive de la technique illégale du « pushback » par les autorités grecques pour décourager les migrants de pénétrer sur le sol européen. Ainsi que la connaissance détaillée qu’avait Frontex du phénomène.          « Ces expulsions doivent cesser »          Face à ces révélations, difficile de ne pas s’interroger sur la position de la Commission européenne. Cette dernière, qui a pris connaissance des conclusions de l’OLAF fin février, n’a mis que récemment en garde la Grèce face à la fréquence des accusations de violation des droits de l’homme dont elle fait l’objet. Sans remettre en cause, pour l’heure, le déploiement de Frontex sur la péninsule. « La protection de la frontière extérieure de l’UE contre les entrées illégales est une obligation. Mais les expulsions violentes et illégales de migrants doivent cesser, maintenant », a tonné Ylva Johansson, commissaire européenne chargée des affaires intérieures, à l’issue d’un appel avec trois membres de l’exécutif grec, dont le ministre de la police, le 30 juin. Cinq jours plus tard, face aux parlementaires européens, le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis, a quant à lui balayé la plupart de ces accusations, les qualifiant de « propagande turque ».        Il vous reste 64.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/28/refoulement-de-migrants-en-grece-l-enquete-qui-accuse-frontex_6136445_3210.html"},"headline":"Le rapport qui accable Frontex, l\u2019agence europ\u00e9enne de gardes-fronti\u00e8res, et sa pratique de refouler ill\u00e9galement les migrants en Gr\u00e8ce","dateCreated":"2022-07-28T11:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-28T11:00:12+02:00","dateModified":"2022-07-28T15:42:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Gr\u00e8ce","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Ce document, que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb et ses partenaires de Lighthouse Reports et l\u2019hebdomadaire allemand \u00ab\u00a0Der Spiegel\u00a0\u00bb ont pu consulter, accuse l\u2019ancienne direction. A Bruxelles, le rapport est r\u00e9put\u00e9 si toxique que personne ne voudrait le lire","author":[{"@type":"Person","name":"Tomas Statius"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/95f426b_1658930248646-rea9323377.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-7">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Dans un rapport de l’OLAF, les enquêteurs accusent trois dirigeants placés à la tête de l’agence européenne d’avoir « basé leur décision sur des préjugés ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Immigration en Europe             La direction de Frontex « a considéré que la Commission européenne était trop centrée sur les droits de l’homme »      Dans un rapport de l’OLAF, les enquêteurs accusent trois dirigeants placés à la tête de l’agence européenne d’avoir « basé leur décision sur des préjugés ».          Par Tomas Statius         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h25    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Fabrice Leggeri, au siège de Frontex à Varsovie, en Pologne, le 16 novembre 2021.  JANEK SKARZYNSKI / AFP               C’est la chronique d’un naufrage. L’histoire d’une dissimulation à grande échelle perpétrée par trois fonctionnaires européens placés à la tête de Frontex : Fabrice Leggeri, son directeur, Thibauld de La Haye Jousselin, son bras droit, et le Belge Dirk Vanden Ryse, directeur de la division chargé de la surveillance des frontières. Les deux premiers ont été poussés à la démission. Le troisième est toujours en poste à Varsovie. Aucun des trois n’a donné suite aux demandes d’interview du Monde et de ses partenaires.          Tous les trois ont laissé leurs « opinions personnelles » interférer avec la conduite de Frontex, notent les enquêteurs l’Office européen de lutte antifraude (OLAF). Partisans d’une ligne dure en matière de gestion des frontières extérieures de l’Union européenne, ils ont enfermé l’agence dans un mensonge : les refoulements de migrants en mer Egée n’existent pas. Ils seraient une invention d’ONG « soutenues par les Turcs ». Une position proche de celle défendue par l’exécutif grec, mais aussi par l’extrême droite européenne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le rapport qui accable Frontex, l’agence européenne de gardes-frontières, et sa pratique de refouler illégalement les migrants en Grèce                 Pour les enquêteurs, c’est la circulation de cette idée, empoisonnée, qui explique en partie la dérive de l’agence. Plusieurs mis en cause « ont basé leur décision sur des préjugés (…). Ils ont considéré que la Commission européenne était trop centrée sur les questions de droits de l’homme, écrivent-ils en guise de conclusion à leur rapport de 129 pages. En agissant ainsi, ils ont rendu impossible pour l’agence de répondre à ses responsabilités. » « Le contexte géopolitique, qui prévalait à l’époque, a affecté ma perception des situations opérationnelles », s’est défendu Fabrice Leggeri, face aux fonctionnaires européens, à propos de l’une des situations litigieuse identifiées par l’OLAF.          S’affranchir de tout contrôle          Au cours de l’enquête, ils sont des dizaines à témoigner de la circulation de ce « narratif » dans les couloirs de l’agence européenne. Et de l’impérieuse nécessité, revendiquée par la direction, de soutenir la Grèce, quitte à couvrir les violences perpétrées par ses policiers. « Les pushbacks n’existent pas et ne peuvent être jugés selon des critères objectifs », écrivait ainsi un des trois mis en cause, dans un message du 25 novembre 2020. « Je dois bien admettre qu’à l’époque j’avais de la sympathie pour la position selon laquelle Frontex devait soutenir la Grèce dans sa “guerre” contre la Turquie », s’explique-t-il, interrogé par l’OLAF.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Frontex, la chute d’une « affaire française »                 Les critiques du trio à la tête de l’agence visent particulièrement la directrice du bureau des droits fondamentaux, l’Espagnole Immaculada Arnaez, chargée d’enquêter sur les cas de violences dont les agents de Frontex pourraient être témoins. Deux ans durant, les trois hommes se sont employés à limiter sa marge d’action, en la marginalisant et en la traitant comme un agent hostile.             Il vous reste 42.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/28/la-direction-de-frontex-a-considere-que-la-commission-europeenne-etait-trop-centree-sur-les-droits-de-l-homme_6136444_3210.html"},"headline":"La direction de Frontex \u00ab\u00a0a consid\u00e9r\u00e9 que la Commission europ\u00e9enne \u00e9tait trop centr\u00e9e sur les droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-28T11:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-28T11:00:11+02:00","dateModified":"2022-07-28T11:25:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Gr\u00e8ce","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Dans un rapport de l\u2019OLAF, les enqu\u00eateurs accusent trois dirigeants plac\u00e9s \u00e0 la t\u00eate de l\u2019agence europ\u00e9enne d\u2019avoir \u00ab\u00a0bas\u00e9 leur d\u00e9cision sur des pr\u00e9jug\u00e9s\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Tomas Statius"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/605/0/4965/2482/1342/671/60/0/4aa1b06_1658931839988-000-9ru4tn.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-8">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Selon le chef de la diplomatie russe, Moscou n’est pas responsable de l’actuelle flambée des prix alimentaires et de l’énergie, durement ressentie sur le continent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             En Ethiopie, Sergueï Lavrov invite les Africains à ne pas soutenir un monde régi par les Occidentaux      Selon le chef de la diplomatie russe, Moscou n’est pas responsable de l’actuelle flambée des prix alimentaires et de l’énergie, durement ressentie sur le continent.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h44, mis à jour à 09h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Sergueï Lavrov, le ministre russe des affaires étrangères, à l’ambassade de Russie à Addis-Abeba, le 27 juillet 2022.  EDUARDO SOTERAS / AFP                 Le ministre russe des affaires étrangères a appelé, mercredi 27 juillet à Addis-Abeba, les pays en développement, notamment africains, à ne pas soutenir un monde régi par les Etats-Unis, les avertissant qu’ils pourraient être les prochains à subir les foudres américaines. « C’est à nous de décider si nous voulons un monde où un Occident […] totalement inféodé aux Etats-Unis […] estime qu’il a le droit de décider quand et comment promouvoir ses propres intérêts sans respecter le droit international », a déclaré Sergueï Lavrov.            Il s’adressait à un parterre de diplomates majoritairement africains à l’ambassade de Russie en Ethiopie, dernière étape d’une mini-tournée africaine qui l’a aussi conduit en Egypte, au Congo-Brazzaville et en Ouganda. Lors de son séjour d’une vingtaine d’heures à Addis-Abeba, siège de l’Union africaine (UA), M. Lavrov s’est notamment entretenu avec son homologue éthiopien, Demeke Mekonnen, également vice-premier ministre. Mais il n’a rencontré aucun responsable de l’UA, officiellement pour cause d’incompatibilité d’agendas.                             Lire aussi :  Le chef de la diplomatie russe Sergueï Lavrov en tournée pour rassurer et soigner ses partenaires africains                   « L’Occident a créé un système basé sur certains principes : économie de marché, concurrence loyale, inviolabilité de la propriété privée, présomption d’innocence… Tous ces principes ont été jetés à l’égout quand il s’est agi de faire ce qui leur semblait nécessaire pour punir la Russie, a expliqué M. Lavrov. Et je n’ai pas le moindre doute que si besoin est, ils n’hésiteront pas à faire de même à tout autre pays qui […] les énerverait d’une manière ou d’une autre. »            « La loi du plus fort »            Selon le chef de la diplomatie russe, « nous traversons une période historique très importante, une période où nous déciderons tous dans quel univers nous allons vivre, pour nos enfants et nos petits-enfants : un univers basé sur la charte des Nations unies […] ou un monde où domine le droit basé sur la force, la loi du plus fort ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Il a nié que la Russie, du fait de son intervention en Ukraine, soit responsable de l’actuelle flambée des prix alimentaires et de l’énergie, durement ressentie en Afrique, invoquant notamment la pandémie de Covid-19 et les politiques de transition énergétiques aux Etats-Unis et en Europe. « Oui, la situation en Ukraine a un effet additionnel négatif sur les marchés alimentaires. Mais pas en raison de l’opération spéciale russe en Ukraine, plutôt à cause de la réaction absolument inadéquate de l’Occident, qui a annoncé des sanctions et a déstabilisé la disponibilité de la nourriture sur les marchés », a-t-il martelé.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les vies de Maupassant  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/28/en-ethiopie-serguei-lavrov-invite-les-africains-a-ne-pas-soutenir-un-monde-regi-par-les-occidentaux_6136436_3212.html"},"headline":"En Ethiopie, Sergue\u00ef Lavrov invite les Africains \u00e0 ne pas soutenir un monde r\u00e9gi par les Occidentaux","dateCreated":"2022-07-28T09:44:41+02:00","datePublished":"2022-07-28T09:44:41+02:00","dateModified":"2022-07-28T09:44:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Europe","Russie","Ouganda","Congo-Brazzaville","Egypte","Le Monde Afrique","Ethiopie"],"description":"Selon le chef de la diplomatie russe, Moscou n\u2019est pas responsable de l\u2019actuelle flamb\u00e9e des prix alimentaires et de l\u2019\u00e9nergie, durement ressentie sur le continent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/1404a4f_1658993566486-000-32fj7dj.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-9">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Entre Kherson et Mykolaïv, les forces ukrainiennes progressent à petits pas dans des zones reprises aux Russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Dans la région de Kherson, la contre-offensive village par village   Par Thomas d'Istria   Publié aujourd’hui à 09h33, mis à jour à 15h45     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageEntre Kherson et Mykolaïv, les forces ukrainiennes progressent à petits pas dans des zones reprises aux Russes.           Les hommes craignent les drones russes alors, pour se cacher du ciel, la consigne est de rester sous la végétation. Le sol est marqué de cratères et d’impacts d’explosions, tout comme la façade d’un des bâtiments dans lesquels les soldats ont pris position, au sud de la région de Mykolaïv. Cela fait une semaine que cette unité du 220e bataillon de la 126e brigade de la défense territoriale d’Odessa, une vingtaine de soldats, a pris ses quartiers dans un petit village détruit par les bombardements, non loin de la ligne de front. Selon Danylo, « Shamonya » de son nom de guerre, jeune homme aux mains tatouées de barbelés, les forces russes qui occupent une partie de la région voisine de Kherson, au sud, se trouvent à environ « 5 à 7 kilomètres ».                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : la journaliste russe Marina Ovsiannikova dénonce à nouveau le conflit et reçoit une amende                 Le sous-sol de ce qui devait être le magasin du village a été réaménagé pour les besoins de l’unité. La pièce est sombre, grise. Les fenêtres ne laissent filtrer que peu de lumière à travers des sacs de sable empilés. Sous une publicité pour des dizaines de marques de glaces, un homme assis vérifie sur un écran les images des caméras de surveillance disposées aux quatre coins du site. Un matelas de fortune traîne au sol. Sachets de thé, boîtes de munitions et paquets de gâteaux ont été jetés en vrac sur des étagères. Des fusils d’assaut sont posés contre les murs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : bombarder les civils, des bavures russes en série ou une stratégie de la terreur du Kremlin ?                                     Des soldats de la défense territoriale ukrainienne sur une position à quelques kilomètres des forces russes, dans l’oblast de Mykolaïv (Ukraine), le 27 juillet 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Ces deux dernières semaines, après avoir subi des bombardements quotidiens et réguliers sur leurs précédentes positions, les frappes russes sur l’unité ont nettement diminué. C’est loin d’être le cas ailleurs, que ce soit sur la ligne de front ou dans les faubourgs de la ville de Mykolaïv, mais le commandant de l’unité, Aleksandr, « Posliana », un colosse aux larges épaules, veut croire que les tirs ukrainiens avec des armes occidentales sur des dépôts de munitions ennemis commencent à avoir un effet en profondeur et affectent l’efficacité des forces russes. « Tout le monde pense que c’est grâce à ces frappes très précises, s’enthousiasme-t-il. Nous avons besoin d’encore plus de ces armes ! »                    

<article-nb="2022/07/28/18-10">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le sous-sol de la plus grande île au monde regorge de métaux utilisés dans l’armement et la transition énergétique, suscitant l’appétit des investisseurs de la planète. Pour le territoire, l’enjeu est à la fois géopolitique et environnemental.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Économie       Danemark             Le Groenland, nouvel eldorado des terres rares      Le sous-sol de la plus grande île au monde regorge de métaux utilisés dans l’armement et la transition énergétique, suscitant l’appétit des investisseurs de la planète. Pour le territoire, l’enjeu est à la fois géopolitique et environnemental.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 09h20    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Au Groenland, les start-up s’arrachent les géologues plutôt que les développeurs. Les minerais de l’une des rares régions encore inexploitées de la planète attisent les convoitises et les investissements du monde entier. Même les milliardaires américains Jeff Bezos et Bill Gates s’y intéressent. KoBold Metals, l’entreprise dont ils sont actionnaires et qui utilise l’intelligence artificielle pour explorer de nouveaux gisements, a lancé, en mars, ses premiers forages près de la baie de Disko, dans le sud-ouest du pays, afin d’y prospecter du nickel, du cuivre et du cobalt.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sous le désert blanc du Groenland, une mine de rubis qui ne ressemble à aucune autre                 Le nombre de licences minières sur l’île a explosé, ces deux dernières décennies, passant de 19, en 2001, à une centaine, en 2022. « La plupart sont des licences d’exploration qui permettent de cartographier les sous-sols, explique la ministre des ressources naturelles groenlandaise, Naaja Nathanielsen. Car le pays est si grand qu’il nous reste beaucoup à découvrir. » Les titulaires d’une licence ont l’obligation de fournir à l’administration le résultat de leurs découvertes. « Le Groenland attire, pour l’instant, de nombreuses petites entreprises qui font travailler des géologues et vendent des données à de grandes compagnies minières », poursuit la ministre. Seules deux mines sont en activité. L’une extrait du rubis à Aappaluttoq et l’autre de l’anorthosite, utilisé dans l’aluminium et les matériaux de construction, à Kangerlussuaq.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Groenland prêt à tirer profit du réchauffement climatique                 Le sous-sol de la plus grande île au monde regorge de fer, de plomb, de zinc, de nickel, d’or, de platine et, surtout, de métaux rares utilisés dans l’armement et la transition énergétique, pour les batteries électriques ou les éoliennes. L’exploitation de gaz et de pétrole y est interdite, par crainte des conséquences dévastatrices et irréversibles d’une marée noire prise au piège des glaces du Groenland.               « Le pays sera incontournable pour répondre à la demande mondiale en terres rares », prédit Greg Barnes, un géologue australien qui dirige l’entreprise Tanbreez, détentrice d’une licence d’exploration. Il abriterait entre 12 % et 25 % des réserves de la planète, alors que 90 % de la production mondiale proviennent actuellement de Chine. « Les Américains ne veulent pas être dépendants de Pékin pour fabriquer leurs armes et souhaitent développer leur propre filière », explique M. Barnes, qui cherche à boucler un tour de table de 500 millions de dollars (490 millions d’euros) auprès d’investisseurs des Etats-Unis.          Nombreux obstacles          Alors que les températures augmentent trois fois plus vite dans l’Arctique qu’ailleurs sur la planète, les compagnies minières voient dans le réchauffement climatique une occasion à saisir. Avec les hivers plus courts, les fenêtres de navigation se rallongent et les chargements de bateaux peuvent être plus nombreux. Les mines sont concentrées sur le littoral qui entoure l’inlandsis, une masse de glace qui occupe 80 % du territoire de l’île et peut atteindre 3 000 mètres de profondeur. A plus long terme, le Groenland pourrait aussi se trouver sur une nouvelle route commerciale polaire reliant le Pacifique à l’Atlantique. Le trajet entre Rotterdam et Shanghaï, qui avait déjà été raccourci avec la construction du canal de Suez, serait encore plus court s’il passait par l’Arctique.        Il vous reste 56.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/28/le-groenland-nouvel-eldorado-des-terres-rares_6136429_3234.html"},"headline":"Le Groenland, nouvel eldorado des terres rares","dateCreated":"2022-07-28T09:20:08+02:00","datePublished":"2022-07-28T09:20:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Danemark"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Europe","Danemark","\u00c9conomie"],"description":"Le sous-sol de la plus grande \u00eele au monde regorge de m\u00e9taux utilis\u00e9s dans l\u2019armement et la transition \u00e9nerg\u00e9tique, suscitant l\u2019app\u00e9tit des investisseurs de la plan\u00e8te. Pour le territoire, l\u2019enjeu est \u00e0 la fois g\u00e9opolitique et environnemental.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/636/0/5117/2558/1342/671/60/0/ed89900_1658913378458-000-97a937.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-11">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le projet s’attachera à « favoriser les éloignements et simplifier le contentieux », selon la Place Beauvau. Le ministre de l’intérieur veut « assumer une forme de double peine ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                           Politique       Immigration en Europe             Immigration : quatre ans après la loi Collomb, Gérald Darmanin va défendre un nouveau texte à l’automne      Le projet s’attachera à « favoriser les éloignements et simplifier le contentieux », selon la Place Beauvau. Le ministre de l’intérieur veut « assumer une forme de double peine ».          Par Claire Gatinois et Julia Pascual         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 17h27    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, en visite officielle au village de Cozzano (Corse-du-Sud), le 22 juillet 2022.  KAMIL ZIHNIOGLU POUR « LE MONDE »               Une nouvelle loi. Une énième loi. Le gouvernement a annoncé, mercredi 27 juillet, qu’un projet de loi sur l’immigration serait présenté en octobre au Sénat. Pour la seconde fois sous la présidence d’Emmanuel Macron et quatre ans à peine après la promulgation de la loi asile et immigration dite loi Collomb, le gouvernement souhaite de nouveau légiférer sur le sujet, contribuant ainsi à une inflation législative non démentie depuis 1945 et qui a vu la France voter une loi sur l’immigration tous les deux ans en moyenne.          En campagne pour sa réélection, Emmanuel Macron avait déjà listé quelques promesses, parmi lesquelles le renforcement des moyens pour éloigner les étrangers déboutés de leur demande d’asile, de sorte que « le refus d’asile vaudra obligation de quitter le territoire français [OQTF] », la réforme du contentieux des étrangers, pour lutter contre « la multiplication des voies de recours » ou encore le conditionnement de l’octroi d’un titre long séjour à un examen de français.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gouvernement Borne : sur l’immigration, des pistes de travail en attente                 A l’origine, l’exécutif comptait sur le projet de loi d’orientation et de programmation du ministère de l’intérieur (Lopmi) pour introduire des dispositions sur le sujet. Mais les résultats des élections législatives, les premiers chahutages de la majorité (relative) à l’Assemblée nationale l’ont obligé à revoir sa stratégie parlementaire.          « Sur l’immigration, [il a] une majorité absolue »          Le gouvernement a finalement opté pour une Lopmi raccourcie et assortie d’un texte spécifique et ramassé sur l’immigration qui s’attachera à « favoriser les éloignements et simplifier le contentieux », résume l’entourage du ministre. Une façon de s’assurer un vote plus serein au Parlement alors que M. Darmanin avait relevé, le 28 juin sur RTL que, en comptant les élus Les Républicains (LR), « sur l’immigration, [il a] une majorité absolue à l’Assemblée nationale ». « Ce texte sera examiné en première lecture au Sénat », s’est par ailleurs réjoui le patron des sénateurs de LR, Bruno Retailleau, mercredi 27 juillet sur RTL.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gérald Darmanin : « Nous devons parler aux tripes des Français »                 Les grandes lignes du texte ont été savamment distillées depuis un mois, en forme d’appels du pied. Dans un entretien au Monde paru le 9 juillet, M. Darmanin disait ainsi réfléchir aux conclusions de « l’excellent rapport » du sénateur François-Noël Buffet (LR), qui préconise notamment une simplification du contentieux des étrangers. Il avait surtout déclaré qu’« aujourd’hui, un étranger qui a commis des actes graves n’est pas expulsable dès lors qu’il remplit certaines conditions, comme une arrivée sur le territoire national avant l’âge de 13 ans. Je vais être explicite : nous voulons permettre l’expulsion de tout étranger reconnu coupable d’un acte grave par la justice, quelle que soit sa condition de présence sur le territoire national ».             Il vous reste 67.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/28/immigration-quatre-ans-apres-la-loi-collomb-gerald-darmanin-va-defendre-un-nouveau-texte-a-l-automne_6136402_823448.html"},"headline":"Immigration\u00a0: quatre ans apr\u00e8s la loi Collomb, G\u00e9rald Darmanin va d\u00e9fendre un nouveau texte \u00e0 l\u2019automne","dateCreated":"2022-07-28T05:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-28T05:00:08+02:00","dateModified":"2022-07-28T17:27:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Immigration en Europe"],"keywords":["Politique","International","Europe","Immigration en Europe","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"description":"Le projet s\u2019attachera \u00e0 \u00ab\u00a0favoriser les \u00e9loignements et simplifier le contentieux\u00a0\u00bb, selon la Place Beauvau. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur veut \u00ab\u00a0assumer une forme de double peine\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
,{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/7ba4039_1658965561469-kzihnioglu-idarmanin-corse-22072022-21.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-12">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le premier ministre, Justin Trudeau, a reconnu que la demande de pardon a eu « un énorme impact » chez les représentants autochtones qui l’ont reçue. Il a cependant ajouté qu’elle ne pouvait être qu’un « point de départ, une première étape ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Pape             Après les excuses du pape, le Canada espère des actes envers les autochtones      Le premier ministre, Justin Trudeau, a reconnu que la demande de pardon a eu « un énorme impact » chez les représentants autochtones qui l’ont reçue. Il a cependant ajouté qu’elle ne pouvait être qu’un « point de départ, une première étape ».          Par Cécile Chambraud(Québec, Canada, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 04h45, mis à jour à 05h21    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le pape François,  la première autochtone gouverneure générale du Canada, Mary Simon, et le premier ministre, Justin Trudeau, lors de la visite papale au Canada, à Québec, le 27 juillet 2022.  NATHAN DENETTE / AP               A la demande de Raymond Gros-Louis, « aîné » de la nation Huronne-Wendat, le pape François, les cardinaux et les évêques de sa suite, tout comme le premier ministre du Canada, Justin Trudeau, et la gouverneure générale du Canada, Mary Simon, ont mis une main sur leur cœur pour un cérémonial d’accueil. Puis, comme le veut la tradition, ce représentant des Premières Nations a allumé un « feu sacré » afin de « faire le lien » avec les quatre directions et les « quatre éléments vitaux ». Il a soufflé dans un sifflet et demandé « à la grand-mère de l’Ouest d’avoir accès au grand cercle sacré ». Ainsi a commencé la rencontre du pape François avec les autorités canadiennes, mercredi 27 juillet, à la citadelle de Québec, au troisième jour de la visite du chef de l’Eglise catholique dans le pays.          Le face-à-face était prometteur. Justin Trudeau, le premier ministre canadien promoteur de valeurs libérales et d’une société protectrice des droits des minorités, accueillait officiellement le pape, chef d’une Eglise catholique opposée sur bien des points (droits procréatifs, mariage de personnes de même sexe) aux évolutions des dernières décennies dans les sociétés occidentales. D’autre part, dès 2017, le premier ministre canadien était allé voir François au Vatican pour lui demander de venir dans son pays présenter les excuses de l’Eglise catholiques aux autochtones pour les mauvais traitements infligés à quelque 150 000 de leurs enfants dans des pensionnats qu’elle a administrés, conformément à ce que demandait, en 2015, le rapport de la Commission de vérité et de réconciliation. Jusqu’à la venue à Rome d’une délégation d’autochtones, fin mars, le pape avait refusé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Canada, le pape François veut ouvrir un processus de « guérison » avec les communautés autochtones                 Mais lundi et mardi, le pontife argentin a rencontré et demandé pardon, dans la province d’Alberta, aux composantes autochtones (Premières Nations, Métis, Inuit) du pays qui ont eu à souffrir du système des pensionnats où étaient internés de force des enfants que l’on voulait couper de leurs familles autochtones et de leur culture pour les assimiler à la société majoritaire. Les multiples mauvais traitements auxquels ils étaient en butte – et dont plus de 6 000 sont morts – ont laissé des traumatismes familiaux encore vifs aujourd’hui dans ces communautés.          « Système déplorable »          Entre le gouvernant et le chef religieux, l’échange cordial n’a pas empêché quelques piques. Justin Trudeau a reconnu que la demande de pardon formulée par François lundi a eu « un énorme impact » chez les représentants autochtones qui l’ont reçue. Il a cependant ajouté qu’elle ne pouvait être qu’un « point de départ, une première étape » et que des actions concrètes devaient suivre. Mary Simon a abondé en ce sens : « Nous avons hâte de connaître les actions qui seront prises par l’Eglise pour poursuivre ce travail essentiel » de réconciliation, a-t-elle dit. M. Trudeau a laissé entendre aussi qu’il aurait préféré que les excuses portent sur « le rôle que l’Eglise catholique romaine, comme institution, a joué », tandis que le pape a parlé lundi des actions commises par « de nombreux membres de l’Eglise et des communautés religieuses », sans engager toute l’institution.        Il vous reste 45.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/28/apres-les-excuses-du-pape-le-canada-espere-des-actes-envers-les-autochtones_6136400_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s les excuses du pape, le Canada esp\u00e8re des actes envers les autochtones","dateCreated":"2022-07-28T04:45:57+02:00","datePublished":"2022-07-28T04:45:57+02:00","dateModified":"2022-07-28T05:21:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pape"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Europe","Vatican","Pape","International","Am\u00e9riques","Canada"],"description":"Le premier ministre, Justin Trudeau, a reconnu que la demande de pardon a eu \u00ab\u00a0un \u00e9norme impact\u00a0\u00bb chez les repr\u00e9sentants autochtones qui l\u2019ont re\u00e7ue. Il a cependant ajout\u00e9 qu\u2019elle ne pouvait \u00eatre qu\u2019un \u00ab\u00a0point de d\u00e9part, une premi\u00e8re \u00e9tape\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud","description":"Qu\u00e9bec, Canada, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/354/0/7136/3568/1342/671/60/0/324e95c_ca3fc48e7da6446faaa4e9af29387b19-ca3fc48e7da6446faaa4e9af29387b19-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-13">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La nomination du député Andriy Kostin a été confirmée mercredi par le Parlement ukrainien. Il remplace Iryna Venediktova, limogée le 17 juillet pour des cas de trahisons parmi ses services.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                    Andriy Kostin nommé nouveau procureur général de l’Ukraine         Ce qu’il faut savoir en ce 27 juillet 2022                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux et Agnès Gautheron      Image de couverture :  Le nouveau procureur général ukrainien, Andriy Kostin, au Parlement, à Kiev, le 27 juillet 2022.    - / AFP          Les pays de l’Union européenne sont parvenus, mardi, à un accord sur une réduction de la consommation de gaz cet hiver, de manière à réduire leur dépendance envers Moscou, après la nouvelle baisse sévère des livraisons russes. Le géant gazier russe Gazprom doit diviser par deux ses livraisons quotidiennes à l’Europe via le gazoduc Nord Stream à partir d’aujourd’hui. Les marchés boursiers mondiaux ont reculé mardi, inquiets pour l’approvisionnement en gaz de l’Europe et les conséquences de l’inflation sur les économies occidentales en pleine période de résultats d’entreprises.La nomination d’Andriy Kostin, un député du parti politique du président, au poste de procureur général du pays a été confirmé mercredi par le Parlement ukrainien. M. Kostin, un député de 49 ans, membre du parti de M. Zelensky, Serviteur du peuple, a obtenu le soutien de 299 des 450 parlementaires ukrainiens. La première tâche de M. Kostin, a souligné le président ukrainien, qui avait proposé sa nomination, sera de « faire tout ce qui est en son pouvoir pour prouver la responsabilité de la Russie dans la guerre », « en coopération avec la Cour pénale internationale ». Il remplace Iryna Venediktova, démise de ses fonctions de procureure générale au début du mois.Des frappes ukrainiennes ont partiellement détruit, mardi soir, le pont Antonovski dans la banlieue de Kherson, ville occupée par les forces russes, ont annoncé mercredi les autorités d’occupation. Ce pont Antonovski est stratégique pour le ravitaillement, car il est le seul reliant la ville à la rive sud du Dniepr et au reste de la région de Kherson.Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, située dans le nord-est du pays, aurait été touchée par une attaque à la roquette russe, selon le maire de la ville. « A 4 h 25, le quartier industriel de Kharkiv a été bombardé [par] deux missiles S-300. Les sauveteurs sont sur place pour trier les débris. Selon eux, il n’y a pas de victimes, mais ce ne sont que des informations préliminaires », a écrit Ihor Terekhov sur Telegram.A Bakhmout, les forces russes ont visé un hôtel, annonce le gouverneur de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. « Selon les informations préliminaires, il y a des morts et des blessés, l’opération de sauvetage se poursuit », a précisé M. Kyrylenko sur Telegram.L’économie russe est moins pénalisée que prévu par les sanctions, a annoncé mardi le Fonds monétaire international (FMI). Le produit intérieur brut de la Russie devrait se contracter de 6 % en 2022, anticipe le FMI, soit bien moins que le plongeon de 8,5 % sur lequel l’institution tablait lors de ses précédentes prévisions publiées en avril. Les pays européens, en revanche, en souffrent plus que prévu, relève le FMI.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Face aux menaces de Moscou, les Vingt-Sept s’entendent pour réduire de 15 % leur consommation de gaz         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         Décryptages. L’aviation militaire russe, fragilisée par les sanctions         Récit. Guerre en Ukraine : après cent cinquante jours, l’étrange enlisement de l’armée russe         Entretien. Andreas Kappeler, historien : « Tant que le “petit frère” obéit et est loyal, le “grand frère” l’aime et le protège »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Andriy Kostin nommé nouveau procureur général de l’Ukraine         Ce qu’il faut savoir en ce 27 juillet 2022                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-28T01:52:27+00:00","coverageEndTime":"2022-07-28T13:52:27+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","description":"La nomination du d\u00e9put\u00e9 Andriy Kostin a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e mercredi par le Parlement ukrainien. Il remplace Iryna Venediktova, limog\u00e9e le 17\u00a0juillet pour des cas de trahisons parmi ses services.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux et Agnès Gautheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’Ukraine nomme un nouveau procureur général","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La nomination du d\u00e9put\u00e9 Andriy Kostin a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e mercredi par le Parlement ukrainien. Il remplace Iryna Venediktova, limog\u00e9e le 17\u00a0juillet pour des cas de trahisons parmi ses services.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/1042/695/1342/895/3/0/471328d_5810428-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux et Agnès Gautheron"
,"startDate":"2022-07-28T01:52:27+00:00"
,"endDate":"2022-07-28T13:52:27+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-07-28T04:18:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#607258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-28T01:30:42+00:00","articleBody":"           Andriy Kostin, le nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainien, au Parlement, \u00e0 Kiev, le 27\u00a0juillet 2022. - \/ AFP           Le pr\u00e9sident ukrainien a annonc\u00e9 dans son intervention vid\u00e9o quotidienne mercredi soir la nomination d\u2019Andriy Kostin en remplacement de Iryna Venediktova, limog\u00e9e le 17\u00a0juillet pour des cas de trahisons parmi ses services. M.\u00a0Kostin, un d\u00e9put\u00e9 de 49\u00a0ans, membre du parti de M.\u00a0Zelensky, Serviteur du peuple, a obtenu le soutien de 299\u00a0des 450\u00a0parlementaires ukrainiens. Certains opposants ont critiqu\u00e9 un choix trop partisan mais le pr\u00e9sident Zelensky a soulign\u00e9 le professionnalisme de cet ancien avocat.          Mardi, les Etats-Unis avaient appel\u00e9 l\u2019Ukraine \u00e0 d\u00e9signer un procureur capable de lutter contre la corruption. Mais la premi\u00e8re t\u00e2che de M.\u00a0Kostin, a soulign\u00e9 le dirigeant ukrainien, sera de \u00ab\u00a0faire tout ce qui est en son pouvoir pour prouver la responsabilit\u00e9 de la Russie dans la guerre\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0en coop\u00e9ration avec la Cour p\u00e9nale internationale\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/014d3ad_5810423-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andriy Kostin nomm\u00e9 nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-28T01:57:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#607255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-28T00:04:49+00:00","articleBody":"     Les troupes russes ont pris le contr\u00f4le de la deuxi\u00e8me plus grande centrale \u00e9nerg\u00e9tique d\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, ajoutant que Moscou red\u00e9ployait \u00ab\u00a0massivement\u00a0\u00bb ses troupes dans trois r\u00e9gions du sud du pays. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, des combattants soutenus par la Russie avaient revendiqu\u00e9 la prise de la centrale \u00e0 charbon de Vouhlehirsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a pris le contr\u00f4le d\u2019une importante centrale, selon Kiev","dateModified":"2022-07-28T00:04:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#606903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T20:30:16+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine s\u2019appr\u00eate \u00e0 augmenter ses exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vers l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) pour aider l\u2019Europe \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9sister \u00e0 la pression \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Nous allons augmenter nos exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 aux consommateurs de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans son adresse vid\u00e9o quotidienne.          Ces d\u00e9clarations surviennent au lendemain d\u2019un accord des pays membres de l\u2019UE pour r\u00e9duire leur consommation de gaz de fa\u00e7on coordonn\u00e9e et aider ainsi l\u2019Allemagne apr\u00e8s une baisse drastique des livraisons russes. Kiev et les Europ\u00e9ens accusent Moscou d\u2019utiliser le gaz comme arme \u00e9conomique et politique.          \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 la guerre, nous avons assur\u00e9 l\u2019int\u00e9gration des r\u00e9seaux ukrainiens au syst\u00e8me europ\u00e9en en un temps record\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Nos exportations nous permettent non seulement d\u2019augmenter nos revenus en devises, mais aussi d\u2019aider nos partenaires \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la pression \u00e9nerg\u00e9tique russe. Nous allons progressivement faire de l\u2019Ukraine un pays garant de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Il a par ailleurs comment\u00e9 la destruction partielle du pont Antonivsky, dans la r\u00e9gion de Kherson, occup\u00e9e par les Russes et que l\u2019arm\u00e9e de Kiev cherche \u00e0 reprendre. \u00ab\u00a0Tous les ponts seront bien s\u00fbr reconstruits, mais par nous\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en expliquant que ce pont strat\u00e9gique pour le ravitaillement de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9tait vis\u00e9 pour \u00ab\u00a0briser les projets\u00a0\u00bb de l\u2019ennemi.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine aidera l\u2019Europe \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9sister \u00e0 la pression \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb russe, assure Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-07-28T05:11:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#606532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T18:49:46+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019il pr\u00e9voyait de parler prochainement avec son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Cet entretien t\u00e9l\u00e9phonique, pr\u00e9vu \u00ab\u00a0dans les prochains jours (\u2026), ne sera pas une n\u00e9gociation au sujet de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, mais devrait \u00eatre essentiellement consacr\u00e9 aux Am\u00e9ricains d\u00e9tenus en Russie et \u00e0 la reprise des exportations ukrainiennes de c\u00e9r\u00e9ales, a pr\u00e9cis\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          \u00ab\u00a0Nous avons mis une offre cons\u00e9quente sur la table des n\u00e9gociations il y a plusieurs semaines\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Les Etats-Unis tentent ainsi de faire lib\u00e9rer la basketteuse Brittney Griner et l\u2019ancien marine Paul Whelan, emprisonn\u00e9s en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antony Blinken annonce qu\u2019il va parler \u00e0 son homologue russe \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-27T20:33:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#606448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T17:25:45+00:00","articleBody":"     La consommation en Russie a continu\u00e9 de reculer en juin, en diminuant de pr\u00e8s de 10\u00a0% sur un an, la population russe ayant \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 une inflation record conjugu\u00e9e \u00e0 un d\u00e9luge de sanctions laissant pr\u00e9sager des baisses de revenus. Les ventes de d\u00e9tail, mesure de la consommation, ont ainsi baiss\u00e9 de 9,6\u00a0% en juin sur un an, mais ont augment\u00e9 de 1,1\u00a0% sur un mois, selon les donn\u00e9es de l\u2019agence de statistiques Rosstat publi\u00e9es mercredi.          L\u2019inflation, qui a connu une hausse vertigineuse en Russie en avril, jusqu\u2019\u00e0 battre un record datant de vingt ans, a commenc\u00e9 \u00e0 reculer aux mois de mai (17,1\u00a0% sur un an) et de juin (15,9\u00a0% sur un an), selon les chiffres officiels. La Banque centrale de Russie a ainsi fortement abaiss\u00e9 vendredi dernier son taux directeur, le ramenant de 9,5\u00a0% \u00e0 8\u00a0%.          Mais la hausse des prix a d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rablement min\u00e9 le pouvoir d\u2019achat des Russes, qui ont peu d\u2019\u00e9pargne, et fait fondre de 10,1\u00a0% leur consommation en mai sur un an, d\u2019apr\u00e8s Rosstat. Le ch\u00f4mage s\u2019est, lui, maintenu \u00e0 3,9\u00a0% en juin sur un an, comme le mois pr\u00e9c\u00e9dent.          Les s\u00e9v\u00e8res sanctions occidentales qui visent Moscou depuis l\u2019attaque contre Kiev ont priv\u00e9 les Russes d\u2019un certain nombre de biens de consommation, notamment ceux de nombreuses enseignes \u00e9trang\u00e8res ayant quitt\u00e9 le pays. Le FMI a toutefois soulign\u00e9 que l\u2019\u00e9conomie russe devrait, cette ann\u00e9e, \u00eatre moins p\u00e9nalis\u00e9e par les sanctions internationales que pr\u00e9vu\u00a0: le PIB de la Russie devrait se contracter de 6\u00a0% en\u00a02022, soit bien moins que les 8,5\u00a0% auxquels s\u2019attendait le FMI en avril.                    Lire aussi :  En Russie, on boit moins de vodka et plus de vins         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En juin, la consommation en Russie recule de 10\u00a0% en un an","dateModified":"2022-07-27T18:48:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#604976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T16:51:09+00:00","articleBody":"     Sur la porte de ce centre d\u2019accueil de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, qui h\u00e9berge surtout des d\u00e9plac\u00e9s russophones de l\u2019est du pays, le message imprim\u00e9 sur fond jaune et bleu est tr\u00e8s clair\u00a0: \u00ab\u00a0Parlez ukrainien\u00a0! La langue, c\u2019est important.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Les gens qui se sont r\u00e9fugi\u00e9s ici ont compris que la langue russe est la langue de l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, affirme, convaincu, Volodymyr Holovatyi, le coordinateur de ce centre de r\u00e9fugi\u00e9s.          Venus des r\u00e9gions \u00e0 dominante russophone de l\u2019est de l\u2019Ukraine, frontali\u00e8res de la Russie, ces d\u00e9plac\u00e9s essayent de s\u2019int\u00e9grer, vu que le conflit se prolonge et que l\u2019espoir de rentrer chez eux s\u2019\u00e9loigne. Mais Lviv n\u2019est pas toujours tol\u00e9rante pour les Ukrainiens qui continuent d\u2019utiliser la langue de Vladimir Poutine. Surtout dans un pays o\u00f9 l\u2019ukrainien a \u00e9t\u00e9 progressivement rendu obligatoire dans les \u00e9coles et dans toutes les entreprises de services, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, par r\u00e9action au danger repr\u00e9sent\u00e9 par une Russie toujours pr\u00eate \u00e0 manipuler ce sujet sensible.                    Lire aussi :  Dans la ville ukrainienne de Lviv, l\u2019int\u00e9gration parfois difficile des d\u00e9plac\u00e9s russophones                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lviv n\u2019est pas toujours tol\u00e9rante vis-\u00e0-vis des populations qui continuent de parler le russe","dateModified":"2022-07-27T17:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#606277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T15:34:13+00:00","articleBody":"     Le chef des s\u00e9paratistes prorusses de la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk, Denis Pouchiline, a appel\u00e9 mercredi la Russie \u00e0 conqu\u00e9rir l\u2019essentiel de l\u2019Ukraine, y compris sa capitale, Kiev, estimant que les principales villes du pays \u00e9taient russes.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le temps est venu de lib\u00e9rer les villes russes, fond\u00e9es par des Russes\u00a0: Kiev, Tchernihiv, Poltava, Odessa, Dnipro, Kharkiv, Zaporijia, Loutsk\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M.\u00a0Pouchiline sur Telegram, \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019anniversaire de la lib\u00e9ration par les Sovi\u00e9tiques de la ville de Brest, en Bi\u00e9lorussie, apr\u00e8s son occupation par les nazis.          Les villes cit\u00e9es par M.\u00a0Pouchiline, plac\u00e9 au pouvoir par Moscou, recouvrent la quasi-totalit\u00e9 de la g\u00e9ographie ukrainienne. La Russie a officiellement lanc\u00e9 son offensive en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier en assurant prot\u00e9ger les populations russophones de l\u2019Est d\u2019un pr\u00e9tendu g\u00e9nocide orchestr\u00e9 par le pouvoir ukrainien.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a ni\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises la r\u00e9alit\u00e9 d\u2019une nation ukrainienne, consid\u00e9rant que le territoire ukrainien avait \u00e9t\u00e9 artificiellement s\u00e9par\u00e9 de la Russie. Il a assur\u00e9 ne pas vouloir occuper l\u2019Ukraine, mais les autorit\u00e9s d\u2019occupation mises en place dans le sud de l\u2019Ukraine par Moscou pr\u00e9parent ouvertement l\u2019annexion de ces r\u00e9gions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef des s\u00e9paratistes de Donetsk appelle la Russie \u00e0 conqu\u00e9rir toute l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-27T15:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T15:13:06+00:00","articleBody":"     La France serait en capacit\u00e9 d\u2019envoyer au maximum l\u2019\u00e9quivalent de 5\u00a0% de sa consommation de gaz en Allemagne en hiver, si cette derni\u00e8re connaissait une p\u00e9nurie de gaz, a appris l\u2019agence Reuters mercredi aupr\u00e8s du cabinet de la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France est en capacit\u00e9 d\u2019envoyer 5\u00a0% de sa consommation de gaz en Allemagne","dateModified":"2022-07-27T15:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#604987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T15:01:02+00:00","articleBody":"     Ici, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, un tiers du territoire est toujours occup\u00e9 par les troupes russes. Pour pr\u00e9parer l\u2019invasion, des militaires se sont introduits clandestinement du c\u00f4t\u00e9 ukrainien quelques mois avant le d\u00e9but de la guerre. Ces \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb \u00e9taient des dizaines\u00a0; certains sont venus en couple, tous n\u2019ont sans doute pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. C\u2019est rest\u00e9 un traumatisme, consid\u00e9r\u00e9 parfois comme une faute que paient aujourd\u2019hui les autorit\u00e9s locales\u00a0: le chef de la s\u00e9curit\u00e9 vient d\u2019\u00eatre limog\u00e9 \u00e0 Kharkiv. Les visas pour les Russes sont d\u00e9sormais obligatoires, bloquant officiellement les entr\u00e9es. Et, partout, tout le temps, des patrouilles sont lanc\u00e9es\u00a0: la traque des \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb est devenue une obsession.                \u00ab\u00a0Schmidt\u00a0\u00bb r\u00e9cup\u00e8re un filet de camouflage laiss\u00e9 par les soldats russes lors du retrait des troupes vers la mi-mai dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un v\u00e9hicule \u00ab\u00a0ami\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019horizon, lors d\u2019une patrouille \u00e0 bord d\u2019un v\u00e9hicule blind\u00e9 de la d\u00e9fense territoriale dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Des caisses de munitions et les positions d\u2019artillerie abandonn\u00e9es par les soldats russes au moment de leur retrait vers la mi-mai dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                     Lire aussi :  Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/d40f1fa_1658607868623-kharkiv-saboteurs-gratacap-11.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: en patrouille dans les bois de Kharkiv, avec les chasseurs de \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-27T15:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#606258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:55:55+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a publi\u00e9 une vid\u00e9o, relay\u00e9e par le m\u00e9dia ukrainien ind\u00e9pendant The Kyiv Independent, montrant le pont Antonivsky, \u00e0 Kherson, apr\u00e8s les tirs ukrainiens.          Les bombardements n\u2019avaient pas pour objectif de d\u00e9truire le pont mais plut\u00f4t de le rendre inutilisable par l\u2019arm\u00e9e russe, a expliqu\u00e9 le commandement op\u00e9rationnel Sud.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont Antonivsky, \u00e0 Kherson, s\u00e9v\u00e8rement endommag\u00e9 apr\u00e8s des bombardements ukrainiens","dateModified":"2022-07-27T14:59:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#606214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:43:54+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a accus\u00e9 mercredi, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue b\u00e9ninois, Patrice Talon, \u00e0 Cotonou (B\u00e9nin), la Russie d\u2019\u00eatre l\u2019\u00ab\u00a0une des derni\u00e8res puissances imp\u00e9riales coloniales\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 \u00ab\u00a0une guerre territoriale\u00a0\u00bb en Ukraine.           La Russie a lanc\u00e9 une offensive contre l\u2019Ukraine, c\u2019est une guerre territoriale qu\u2019on pensait disparue du sol europ\u00e9en, c\u2019est une guerre du d\u00e9but du XXe, voire du XIXe\u00a0si\u00e8cle. Je parle sur un continent [l\u2019Afrique] qui a subi les imp\u00e9rialismes coloniaux. La Russie est l\u2019une des derni\u00e8res puissances imp\u00e9riales coloniales\u00a0[par sa d\u00e9cision] d\u2019envahir un pays voisin pour y d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats.           Pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, en tourn\u00e9e africaine au m\u00eame moment que le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, \u00ab\u00a0la Russie a commenc\u00e9 un nouveau type de guerre mondiale hybride\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Elle a d\u00e9cid\u00e9 que l\u2019information, l\u2019\u00e9nergie et l\u2019alimentation \u00e9taient des instruments militaires mis au service d\u2019une guerre imp\u00e9rialiste continentale contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il tonn\u00e9, affirmant vouloir \u00ab\u00a0qualifier dans les termes les plus crus ce qui se passe aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb.          Selon lui, ce sont les Russes qui cr\u00e9ent des \u00ab\u00a0d\u00e9s\u00e9quilibres malgr\u00e9 toutes les tourn\u00e9es diplomatiques et la d\u00e9sinformation qu\u2019ils font \u00e0 travers le monde\u00a0\u00bb, et la Russie est \u00ab\u00a0l\u2019un des pays qui, avec le plus de force, utilise des instruments de propagande\u00a0\u00bb, en particulier via les m\u00e9dias RT et Sputnik.          Il a de nouveau d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb de Moscou sur l\u2019alimentation, \u00ab\u00a0parce que c\u2019est eux qui ont bloqu\u00e9 les c\u00e9r\u00e9ales en Ukraine\u00a0\u00bb, mais aussi sur l\u2019\u00e9nergie fournie aux Europ\u00e9ens. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il est sage de la part des Europ\u00e9ens de ne pas s\u2019exposer \u00e0 ces strat\u00e9gies, parce que c\u2019est l\u2019un des \u00e9l\u00e9ments de cette guerre hybride\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou est l\u2019\u00ab\u00a0une des derni\u00e8res puissances imp\u00e9riales coloniales\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Emmanuel Macron depu...","dateModified":"2022-07-27T15:34:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:33:41+00:00","articleBody":"     Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 mercredi la position russe sur la r\u00e9duction de l\u2019approvisionnement de l\u2019Europe en gaz russe. Selon lui, \u00ab\u00a0le processus de maintenance des appareils techniques est rendu extr\u00eamement difficile par les sanctions adopt\u00e9es par l\u2019Europe\u00a0\u00bb. Il a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0Gazprom livre autant que n\u00e9cessaire et autant que possible\u00a0\u00bb.          Mais les Europ\u00e9ens, \u00e0 l\u2019instar d\u2019Emmanuel Macron hier, depuis le Cameroun, r\u00e9futent le motif technique et accusent Moscou d\u2019utiliser le gaz comme arme \u00e9conomique et politique.          Pour Berlin, il s\u2019agit aussi d\u2019un \u00ab\u00a0jeu de pouvoir\u00a0\u00bb et d\u2019une r\u00e9duction \u00ab\u00a0qui n\u2019a pas de cause technique\u00a0\u00bb, a de nouveau d\u00e9nonc\u00e9 une porte-parole du gouvernement allemand mercredi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction des livraisons de gaz russe\u00a0: Moscou plaide l\u2019aspect technique, les Europ\u00e9ens y voient plut...","dateModified":"2022-07-27T14:57:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:27:39+00:00","articleBody":"           Un Ukrainien passe en voiture devant une maison en feu touch\u00e9e par un obus dans la banlieue de Bakhmut, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0juillet 2022 BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/bb50f42_1658925806737-682045.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T14:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#606063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:22:07+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec Virginie Malingre, correspondante du Monde \u00e0 Bruxelles, est d\u00e9sormais termin\u00e9. Merci pour vos nombreuses questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-07-27T14:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:20:02+00:00","articleBody":"              TCHAT\nBonjour,\nc'est bizarre, d'un c\u00f4t\u00e9 on nous dit que c'est nous qui souhaitons boycotter le p\u00e9trole russe, de l'autre, on nous dit que Poutine restraint volontairement ses livraisons de gaz.\nN'est-on pas en train de se faire prendre \u00e0 notre propre jeu?    sourichat         Bonjour sourichat,          Les Europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe en mai, mais pas d\u2019un embargo sur le gaz russe. Il est plus simple d\u2019acheter du p\u00e9trole ailleurs que de remplacer le gaz russe car l\u2019achat de gaz n\u00e9cessite des infrastructures (gazoduc, terminal m\u00e9thanier pour d\u00e9gaz\u00e9ifier le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9\u2026).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T14:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:18:01+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\n\r\nLes europ\u00e9ens agitaient il y a quelques mois la fin de l\u2019importation du gaz russe comme la sanction la plus dure \u00e0 l\u2019encontre du r\u00e9gime de V. Poutine. Aujourd\u2019hui, les russes mettent en oeuvre d\u2019eux-m\u00eames cette mesure, suppos\u00e9e les affaiblir. Au bout du compte, qui est r\u00e9ellement sanctionn\u00e9 par la situation actuelle ? Merci.    Athena         Bonjour Athena,          Pour l\u2019instant, les Russes gagnent plus d\u2019argent en nous vendant moins de gaz. Mais le jour o\u00f9 ils ne nous en vendront plus, ils ne toucheront plus rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T14:20:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:15:00+00:00","articleBody":"              Si on est d\u00e9pendant \u00e0 40% du gaz russe et qu'on pr\u00e9voit 15% de r\u00e9duction de la consommation de notre gaz, comment peut on g\u00e8rer le 25% de gaz russe dont il faudra se passer (\u00e0 cause de Poutine ou du r\u00e9chauffement climatique)     JSUL2022         Bonjour JSUL2022,          L\u2019Europe n\u2019est pas d\u00e9pendante \u00e0 40\u00a0% du gaz russe, mais bien plut\u00f4t que 40\u00a0% de ses importations de gaz viennent de Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T14:18:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:11:01+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\n\r\n\r\n\r\nBonjour, je vous suis avec toujours autant d'int\u00e9r\u00eat depuis 153 jours !\r\nCe qui m'effare c'est la satisfaction b\u00e9ate, teint\u00e9e d'un grand amateurisme, de nos dirigeants europ\u00e9ens qui n'ont pas su pr\u00e9voir ce sc\u00e9nario ...\r\nN'aurait t-on pas pu \u00e9viter cette d\u00e9pendance toxique vis \u00e0 vis de la Russie    Minot 50         Bonjour Minot 50,          Sans doute, mais le gaz russe pr\u00e9sentait l\u2019avantage d\u2019\u00eatre peu cher et disponible\u2026 L\u2019Allemagne et certains pays d\u2019Europe centrale et orientale n\u2019\u00e9taient pas pr\u00eats \u00e0 s\u2019en passer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T14:13:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:08:00+00:00","articleBody":"    Le probl\u00e8me de la coupure du gaz n est il pas plut\u00f4t pour l'hiver 2023\/2024, si on vide nos r\u00e9serves cet hiver ?     Glagla         Bonjour Glagla,          Effectivement, si Gazprom r\u00e9duit encore ses livraisons, si l\u2019hiver est dur et si on vide nos r\u00e9serves, l\u2019hiver 2023-2024 s\u2019annoncera compliqu\u00e9. Les Europ\u00e9ens en sont conscients et pourraient, dans ce cas, prolonger le plan actuel et le revoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T15:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:05:07+00:00","articleBody":"              Bonjour,\nO\u00f9 en sont les tractations en Allemagne, pour ne pas fermer leurs derni\u00e8res centrales nucl\u00e9aires, afin d'\u00eatre moins d\u00e9pendants du gaz russe cet hiver ? A priori, m\u00eame chez les Verts, la question divise (nouveaut\u00e9 !!).\nL'Allemagne va-t-elle continuer \u00e0 se tirer une balle dans le pied ?\n    Benoit         Bonjour Benoit,          Le gouvernement allemand r\u00e9alise un nouveau \u00ab\u00a0stress test\u00a0\u00bb pour \u00e9valuer les besoins du pays en cas de sc\u00e9nario catastrophe. Dans ce contexte, l\u2019Allemagne pourrait, apr\u00e8s l\u2019avoir exclu, envisager de ne pas fermer les derni\u00e8res centrales nucl\u00e9aires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T14:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:02:01+00:00","articleBody":"              TCHAT : Bonjour, la Commission n\u2019a pas fait d\u2019\u00e9tude d\u2019impact sur une r\u00e9duction du gaz russe avant de lancer l\u2019idee d\u2019un boycott. Sur quelles \u00e9tudes s\u2019appuie-t-elle aujourd\u2019hui pour d\u00e9terminer que devra \u00eatre r\u00e9duit de 15 % la consommation de gaz europ\u00e9enne ? \nSi une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e \u00e9tait trouv\u00e9e pour rendre le plan de la commission UE obligatoire (il n\u2019est que volontaire aujourd\u2019hui), sur quelles parties de la soci\u00e9t\u00e9 vont porter les 15 % de r\u00e9duction de consommation de gaz ? Comment le gaz \u00ab\u00a0\u00e9conomis\u00e9\u00a0\u00bb en Espagne pourra \u00eatre livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Allemagne, pays avec lesquel l\u2019Espagne n\u2019a pas de gazoduc ?     Bardo          Bonjour Bardo,          Ce sera aux Etats membres d\u2019\u00e9tablir leur plan de bataille. La Commission s\u2019est content\u00e9e de rappeler que certains pans de l\u2019\u00e9conomie devaient \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s (sant\u00e9, d\u00e9fense\u2026), et de faire des recommandations.          Vous avez raison, l\u2019Espagne ne pourra pas acheminer beaucoup de gaz vers l\u2019Allemagne (probl\u00e8me d\u2019interconnexion), c\u2019est d\u2019ailleurs pour cela que l\u2019Espagne ne devra pas baisser de 15\u00a0% sa consommation mais seulement de 7\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T14:04:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:01:06+00:00","articleBody":"              L\u2019UE s\u2019est donn\u00e9e comme objectif de se passer de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du gaz russe d\u2019ici \u00e0 2027...cela sera-t-il valable pour tous les pays europ\u00e9ens (Hongrie comprise par exemple)? Merci    Estelle         Bonjour Estelle,          En th\u00e9orie, oui, mais rien ne garantit que la Hongrie respectera cet accord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T14:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:59:00+00:00","articleBody":"              Tchat - est il pr\u00e9vu \u00e0 court ou moyen terme que les achats de gaz se fasse par l'union europ\u00e9enne et non par les pays individuellement? Sinon, Les pays europ\u00e9ens ne risquent t'ils pas de se trouver en concurrence et faire le jeu des vendeurs qui vendront au pays de l'UE le plus offrant.    Chris         Bonjour Chris,          Un m\u00e9canisme d\u2019achat en commun du gaz est pr\u00e9vu, sur le mod\u00e8le de ce qui s\u2019est fait pour les vaccins. Mais le sujet est plus complexe car ce ne sont pas les Etats qui ach\u00e8tent du gaz, mais les entreprises (ENI en Italie, Uniper en Allemagne\u2026).          Qui plus est, ce m\u00e9canisme devra \u00eatre volontaire et rien ne dit que certains pays \u2013 comme l\u2019Allemagne ou l\u2019Italie \u2013 ne pr\u00e9f\u00e9reront pas faire leurs courses en solitaire.          Pour l\u2019instant, c\u2019est ce qui se passe. Auquel cas, vous avez raison, les Europ\u00e9ens se feront concurrence et feront monter les prix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T14:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:55:00+00:00","articleBody":"              Bonjour \r\nLes capacit\u00e9s de stockage de gaz en France permettent de tenir combien de jours ?    Jean-Marc          Bonjour Jean-Marc,          Les r\u00e9serves de gaz au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne sont aujourd\u2019hui remplies \u00e0 hauteur de 66 %, ce qui permet de tenir environ quarante-six jours en hiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T14:01:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:52:04+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nOn conna\u00eet le droit pour les Etats de choisir leur mix \u00e9nerg\u00e9tique. N\u00e9anmoins, nous voyons que la tr\u00e8s forte d\u00e9pendance au gaz russe de certains \u00e9tats peut avoir des cons\u00e9quences sur toute l'UE et fragiliser son unit\u00e9 (cf. les opposition aux plans d'\u00e9conomies de 15% de gaz). \r\n\r\nMa question : dans quelle mesure cette crise pourrait remettre en cause, m\u00eame partiellement, ce principe de droit national \u00e0 choisir son mix ?\r\n\r\nMerci!    PC         Bonjour PC,          Les Etats restent libres de choisir leur mix \u00e9nerg\u00e9tique. Ce plan de r\u00e9duction de la demande de gaz et de solidarit\u00e9 n\u2019est valable qu\u2019un an. Il pourrait bien s\u00fbr \u00eatre reconduit si la crise devait durer.          Ceci dit, les diff\u00e9rents plans adopt\u00e9s par les Europ\u00e9ens pour respecter l\u2019accord de Paris et parvenir \u00e0 une baisse de 55\u00a0% des \u00e9missions de CO2 d\u2019ici \u00e0 2030 auront aussi des cons\u00e9quences sur leur mix \u00e9nerg\u00e9tique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T14:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:49:03+00:00","articleBody":"              Tchat - est il pr\u00e9vu un m\u00e9canisme d'entraide entre les pays de l'union si l'un des pays n'avait plus de r\u00e9serve?    Chris         Bonjour Chris,          Oui, c\u2019est tout l\u2019objet du plan valid\u00e9 par les Vingt-Sept hier. Si \u00e9tat d\u2019alerte il devait y avoir, les Europ\u00e9ens seraient oblig\u00e9s de r\u00e9duire leur consommation de gaz. Les m\u00e8tres cubes ainsi \u00e9conomis\u00e9s (en r\u00e9serve) pourraient d\u00e8s lors \u00eatre achemin\u00e9s (quand les infrastructures existent) vers les pays qui en auraient besoin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T13:58:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:48:02+00:00","articleBody":"              L'accord conclu par l'UE pr\u00e9voit-il des cons\u00e9quences pour les pays qui n'arriveraient pas \u00e0 r\u00e9duire leur consommation de 15 % ou est-ce seulement un objectif souhaitable?    Pierre         Bonjour Pierre,          Si on devait entrer en p\u00e9nurie et en \u00e9tat d\u2019alerte, cet objectif deviendrait contraignant (avec les d\u00e9rogations pr\u00e9vues). Si un pays n\u2019a pas tout mis en \u0153uvre pour le respecter, il ne pourra pas b\u00e9n\u00e9ficier du m\u00e9canisme de solidarit\u00e9 pr\u00e9vu dans ce plan. \u00ab\u00a0On ne va pas aider les fain\u00e9ants\u00a0\u00bb, confie un haut fonctionnaire.          Pour le reste, la Commission peut toujours lancer une proc\u00e9dure d\u2019infraction, mais cela prendra des ann\u00e9es et ne servira pas \u00e0 grand-chose dans l\u2019imm\u00e9diat. L\u2019Etat d\u00e9sob\u00e9issant subira n\u00e9anmoins un \u00ab\u00a0bl\u00e2me politique\u00a0\u00bb, explique la Commission.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T15:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:47:02+00:00","articleBody":"              TCHAT : passer du gaz \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 est-ce la bonne solution pour les particuliers ?    Induction         Bonjour Induction,          Tout d\u00e9pend de la fa\u00e7on dont est produite l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Si c\u2019est par des centrales \u00e0 gaz, pas vraiment...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T13:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:46:01+00:00","articleBody":"              \"tchat\" : Etant donn\u00e9 que le prix du gaz a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 4 en un an, m\u00eame en r\u00e9duisant \u00e0 20% ses exportations vers l'Europe, la Russie ne re\u00e7oit-elle pas finalement toujours autant d'argent pour financer la guerre ? Les perdants ne sont ils pas les pays Europ\u00e9ens qui d\u00e9pensent toujours autant mais re\u00e7oivent moins de gaz ?              Bonjour,          Vous avez raison. Pour l\u2019instant, la Russie gagne plus d\u2019argent qu\u2019avant la guerre gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019exportation de gaz, m\u00eame si elle a consid\u00e9rablement r\u00e9duit ses volumes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T13:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:42:00+00:00","articleBody":"    tchat - Bonjour. Comment expliquer que les \u00c9tats et l'union europ\u00e9enne face aux crises douloureusement r\u00e9elles (guerre en Ukraine et menace russe, d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique fatale et crise climatique et environnementale plus que presente) ne lancent pas un v\u00e9ritable plan d'\u00e9conomies d'\u00e9nergie et de d\u00e9veloppement massif des \u00e9nergies renouvelables ? Je ne comprends pas \u00e7a para\u00eet tellement imparable et indispensable. merci par avance de votre r\u00e9ponse     bananomax         Bonjour bananomax,          Les Europ\u00e9ens ont lanc\u00e9 un plan d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie et de d\u00e9veloppement massif des \u00e9nergies renouvelables. Mais ils l\u2019ont fait il n\u2019y a pas longtemps et cela ne peut \u00eatre mis en \u0153uvre en une nuit. Il faudra du temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T13:47:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:39:02+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nLa guerre en Ukraine a eu pour effet de transf\u00e9rer une partie de la demande de gaz faite par l'EU de la Russie vers les USA (demande que Biden avait faite quasiment d\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir). A-t-on les donn\u00e9es de la diff\u00e9rence de co\u00fbt entre les deux fournisseurs ? Nous avions des contrats avec la Russie, mais avec les USA avons-nous pass\u00e9 des contrats ou sommes nous soumis aux march\u00e9s et \u00e0 l'envol\u00e9e spectaculaire des prix ?    Yves                   Bonjour Yves,          On a peu de donn\u00e9es pour l\u2019instant. Les Etats-Unis se sont engag\u00e9s \u00e0 nous livrer des quantit\u00e9s de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL, 15\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes cette ann\u00e9e et 50\u00a0milliards en\u00a02030) mais les conditions de cet accord restent \u00e0 n\u00e9gocier.          Ils souhaitent que les Europ\u00e9ens s\u2019engagent \u00e0 acheter du GNL \u00e0 long terme (ce que ceux-ci ne souhaitent pas forc\u00e9ment alors qu\u2019ils veulent respecter l\u2019accord de Paris). Quant au prix, il sera forc\u00e9ment plus \u00e9lev\u00e9 que le prix consenti par Gazprom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T13:41:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:36:01+00:00","articleBody":"    TCHAT : cet accord peut il ouvrir la voie \u00e0 une plus grande sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique n\u00e9cessaire \u00e0 la transition \u00e9cologique, ou bien l\u2019Europe continue t\u2019elle de faire l\u2019aveugle ?    Eco anxieu         Bonjour Eco anxieux,          Cet accord pr\u00e9voit une baisse de la consommation de gaz et de ce point de vue, il peut ouvrir la voie \u00e0 plus de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.          Dans un premier temps, cependant, certains pays europ\u00e9ens, dont la France, auront plus recours au charbon pour compenser la baisse du gaz, ce qui n\u2019est pas exactement sobre d\u2019un point de vue climatique.          Le nucl\u00e9aire est \u00e9galement un recours, par exemple en Belgique, aux Pays-Bas, et peut-\u00eatre en Allemagne, qui pourrait envisager de prolonger la dur\u00e9e de vie de ses centrales encore actives.          En parall\u00e8le, tous les pays mettent en place des plans de sobri\u00e9t\u00e9. Il faudra en faire le bilan \u00e0 la fin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T13:38:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:34:01+00:00","articleBody":"    TCHAT\nBonjour,\nsi Nord Stream 1 est d\u00e9faillant, peut on envisager d'utiliser Nord Stream 2?\nIl est op\u00e9rationnel, il ne manque que le tampon US semble-t-il.     Quand Samdit non.         Bonjour QuandSamditnon          Non, ni l\u2019Allemagne ni l\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019ont certifi\u00e9 Nord Stream\u00a02. Sans doute Moscou esp\u00e8re-t-il faire pression sur les Europ\u00e9ens pour qu\u2019ils donnent leur aval \u00e0 la mise en route de Nord Stream 2, mais pour l\u2019instant, cela est exclu par Berlin comme par Bruxelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T13:37:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:32:00+00:00","articleBody":"              Tchat\r\nBonjour ! Est-ce que l'on s'y est pris trop tard pour r\u00e9duire notre consommation \u00e9lectrique ou le timing est bon?\r\nSachant que tous les pays ne s'y sont pas mis.. je vis en Espagne et pas grand chose se passe de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0.\r\nMerci !    Un europ\u00e9en.         Bonjour Un Europ\u00e9en,          Sans doute e\u00fbt-il mieux valu s\u2019y prendre plus t\u00f4t. Mais bon, si l\u2019hiver 2022-2023 n\u2019est pas trop froid, ni trop long, cela pourrait suffire. Sinon, il faudra revoir les ambitions \u00e0 la hausse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T13:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:30:03+00:00","articleBody":"              Une usine \u00e0 charbon va rouvrir en France pour anticiper le compte goutte \u00e9nerg\u00e9tique que nous impose la Russie. Mais quel est le rapport avec le gaz russe ?     camille         Bonjour Camille,          Le charbon est \u00e9galement une source d\u2019\u00e9nergie (polluante) qui peut donc se substituer au gaz. Plusieurs autres pays qui avaient d\u00e9cid\u00e9, pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, de fermer leurs mines de charbon, les rouvrent. C\u2019est par exemple le cas de l\u2019Allemagne et de la Belgique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T15:18:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:29:35+00:00","articleBody":"              Les sanctions inflig\u00e9es \u00e0 la Russie \u00e9tait cens\u00e9e lui faire du mal. Or on lit aujourd\u2019hui que ce n\u2019est pas le cas et que le pr\u00e9judice est au final plus important pour les pays europ\u00e9ens !..qu\u2019en est-il r\u00e9ellement ?    Steeve          Bonjour Steeve,          Les sanctions inflig\u00e9es \u00e0 la Russie ne concernent pas le gaz mais d\u2019autres secteurs d\u2019activit\u00e9s et des particuliers qui, pour le coup, en p\u00e2tissent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T15:19:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:26:01+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qu'on attend pour se passer du gaz?    Yoyo         Bonjour Yoyo,          Cela ne peut pas se faire en trois jours. Les Europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 de se passer totalement de gaz russe d\u2019ici \u00e0 2027 et de r\u00e9duire leurs importations des deux tiers d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.          Ceci dit, les choses pourraient aller plus vite si Gazprom venait \u00e0 couper totalement le robinet du gaz. D\u2019o\u00f9 le plan d\u2019urgence que les Vingt-Sept ont adopt\u00e9 le 26\u00a0juillet et qui pr\u00e9voit une r\u00e9duction de 15\u00a0% de leur consommation de gaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T13:27:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:23:13+00:00","articleBody":"              Tchat.\r\nBonjour, le France n'a jamais d\u00e9cid\u00e9 de rouvrir une mine de charbon, mais bien une centrale. De plus, le gaz est aussi utilis\u00e9 comme combustible pour le chauffage, pas uniquement pour l'industrie ou l'\u00e9lectricit\u00e9.    PC         Bonjour PC,          Vous avez raison, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 trop vite. D\u00e9sol\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T13:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:23:00+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, L'Espagne, le Portugal, la Gr\u00e8ce (et de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale les \"PIGS\" de la crise de la dette) ont-ils obtenu quelque chose en \u00e9change de leur accord ? Quelle a \u00e9t\u00e9 la nature de ces n\u00e9gociations, en particulier avec l'Allemagne ?    Revanchard         Bonjour Revanchard.          Ces pays ont obtenu des d\u00e9rogations, qui leur permettront, si rationnement il devait y avoir, de moins r\u00e9duire leur consommation de gaz que l\u2019Allemagne. Berlin, qui s\u2019est repos\u00e9 longtemps sur la Russie, a bien plus besoin de gaz que Madrid, Lisbonne ou Ath\u00e8nes.          Les pays du Sud ne voulaient pas devoir consentir le m\u00eame effort (en pourcentage) que l\u2019Allemagne, et ils ont obtenu gain de cause. Cela dit, ils vont quand m\u00eame r\u00e9duire leur consommation, pour pouvoir, si n\u00e9cessaire, d\u00e9gager des marges de man\u0153uvre et aider l\u2019Allemagne. Car si l\u2019\u00e9conomie allemande s\u2019arr\u00eate, faute de gaz, c\u2019est toute l\u2019Union europ\u00e9enne qui en souffrira.          Impossible donc de laisser l\u2019Allemagne se d\u00e9brouiller toute seule\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T15:19:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:22:35+00:00","articleBody":"              R\u00e9ponse \u00e0 Seb un peu plus enrichie que ce qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pondu : le gaz est plus complexe \u00e0 transporter que le p\u00e9trole, et la grande majorit\u00e9 de son transport ne peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 que par gazoducs, qui co\u00fbtent d'autant plus chers qu'ils sont longs. D'o\u00f9 une d\u00e9pendance \u00e0 nos voisins g\u00e9ographiques comme la Russie ou l'Alg\u00e9rie. Il est difficile et co\u00fbteux d'importer du gaz de plus loin . Cela commence avec le GNL am\u00e9ricain mais prendra du temps et de l'argent \u00e0 d\u00e9velopper.    Energ\u00e9tix         Merci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T13:22:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:22:34+00:00","articleBody":"    L\u2019accord stipule-t-il vraiment une baisse de 15% d\u2019acc\u00e8s au gaz pour tous les consommateurs au d\u00e9triment des industriels, et ce, \u00e0 partir du 1re ao\u00fbt ?    Zo\u00e9 du jardin          Bonjour Zo\u00e9,          L\u2019accord stipule une baisse de 15\u00a0% de la consommation de gaz sur la base du volontariat. Cet objectif pourrait devenir contraignant en cas de p\u00e9nurie. En tout \u00e9tat de cause, c\u2019est aux Etats membres de d\u00e9cider des moyens pour y parvenir, en sachant que les m\u00e9nages et certaines industries (sant\u00e9, alimentaire, d\u00e9fense\u2026) sont prot\u00e9g\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T13:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:18:04+00:00","articleBody":"    TCHAT Qui seront les plus impact\u00e9s par les r\u00e9ductions ? Le chauffage des m\u00e9nages ou l'industrie ?    J-E         Bonjour J-E.          Les m\u00e9nages sont prot\u00e9g\u00e9s, tout comme certains pans de l\u2019\u00e9conomie jug\u00e9s strat\u00e9giques (sant\u00e9, d\u00e9fense...).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T13:20:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:16:03+00:00","articleBody":"    Question sans doute tr\u00e8s b\u00eate : je vis dans un appart avec chauffage au gaz.Vais je pouvoir le chauffer normalement cet hiver et \u00e0 quel prix?     MePoseDesQuestionsMoi         Bonjour,          Oui, vous pourrez vous chauffer car les m\u00e9nages sont prot\u00e9g\u00e9s. Quant au prix, cela d\u00e9pend de votre \u00e9nerg\u00e9ticien et de la politique du gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T13:17:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:12:02+00:00","articleBody":"              \nVu de l'ext\u00e9rieur on a plut\u00f4t l'impression de se tirer une balle dans le pied en n'acceptant pas le gaz russe... Est ce un probl\u00e8me de communication ? Les cons\u00e9quences sur la Russie sont elles plus importantes que pour nous ?    MerciBeauCoup         Bonjour MerciBeauCoup,          En fait, les Europ\u00e9ens acceptent le gaz russe. C\u2019est Gazprom qui a r\u00e9duit ses livraisons et les force donc \u00e0 imaginer comment se passer de gaz russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T13:16:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:11:00+00:00","articleBody":"    pourquoi ne pas acheter le gaz russe via d'autres pays, comme l'inde par exemple. Ce pays l'ach\u00e8te moins cher \u00e0 la Russie, il pourrait nous en revendre une partie.    Seb         Bonjour Seb,          L\u2019Inde a pris soin de ne pas se mettre du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine contre la Russie, et ne serait s\u00fbrement pas pr\u00eate \u00e0 nous revendre le gaz que lui vend Gazprom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T13:12:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:07:06+00:00","articleBody":"    TCHAT bonjour Virginie. Pensez-vous que l'UE esp\u00e8re \u00e0 terme se passer totalement du gaz russe ? Est-ce seulement possible ? Merci pour votre r\u00e9ponse.    Igor         Bonjour Igor.          L\u2019UE s\u2019est donn\u00e9 comme objectif de se passer de deux tiers du gaz russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e et de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du gaz russe d\u2019ici \u00e0 2027. Entre diversification (acheter du gaz ailleurs), baisse de la consommation et gains d\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (b\u00e2timents isol\u00e9s, etc.), cela semble cr\u00e9dible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T13:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:01:01+00:00","articleBody":"              tchat Quels sont les pays qui pourraient approvisionner la France en gaz en cas d'arr\u00eat total avec la Russie?    xovic         Bonjour xovic,          La France compte d\u2019abord sur son industrie nucl\u00e9aire, mais de nombreux r\u00e9acteurs sont aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u2026 Elle a aussi d\u00e9cid\u00e9 de rouvrir une centrale \u00e0 charbon en Moselle, de mani\u00e8re temporaire, et poss\u00e8de des r\u00e9serves de gaz, remplies aujourd\u2019hui \u00e0 75\u00a0%, ce qui lui permet de voir venir.          Par ailleurs, les Europ\u00e9ens ont multipli\u00e9 les achats de gaz ailleurs qu\u2019en Russie (Etats-Unis, Alg\u00e9rie, Qatar\u2026). Enfin, elle peut faire des \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T13:55:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:58:00+00:00","articleBody":"              Tchat\nBonjour, serait-il possible de d\u00e9tailler\/expliquer \u00e0 quoi nous sert ce gaz en premier lieu? J'imagine qu'il ne sert pas qu'\u00e0 nos gazini\u00e8res ?\nMerci d'avance.    Fran\u00e7ais lambda         Bonjour Fran\u00e7ais lambda,          Ce gaz sert \u00e0 produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mais c\u2019est plus ou moins selon les pays. En France, par exemple, c\u2019est d\u2019abord le nucl\u00e9aire qui sert \u00e0 produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. En Allemagne, o\u00f9 le nucl\u00e9aire est en voie d\u2019extinction et o\u00f9 la plupart des mines de charbon ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, il est par contre essentiel. Le gaz est aussi utilis\u00e9 dans certaines industries (chimie, engrais, sid\u00e9rurgie\u2026).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T13:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:54:09+00:00","articleBody":"    TCHAT Malgr\u00e9 l'insistance de l'Allemagne pour r\u00e9cup\u00e9rer la fameuse turbine pour \u00eatre s\u00fbr que le d\u00e9bit de gaz reste le m\u00eame, les Russes ferment encore plus les vannes, qu'est-ce qu'on n'avait pas pr\u00e9vu ?    c\u00e9cho         Bonjour c\u00e9cho.          Les Russes ont fait du gaz une arme et l\u2019affaire de la turbine n\u2019est qu\u2019un pr\u00e9texte pour r\u00e9duire encore leurs livraisons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T12:57:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:51:08+00:00","articleBody":"              pourquoi une telle d\u00e9pendance au gaz russe ? Pourquoi ne pas avoir diversifi\u00e9 depuis des ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 ? C'est pourtant de bon sens que de ne pas d\u00e9pendre ainsi d'une seule source d'approvisionnement pour un produit aussi strat\u00e9gique    Seb         Bonjour Seb,          40\u00a0% du gaz que les Europ\u00e9ens importent vient de Russie. Certains pays sont plus d\u00e9pendants que d\u2019autres\u00a0: c\u2019est le cas de l\u2019Allemagne, qui a beaucoup mis\u00e9 sur ses relations avec la Russie, et moins de la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T12:52:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:45:06+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\nBonjour\r\nLes europ\u00e9ens payent-ils le gaz russe en rouble comme demand\u00e9 par M.Poutine?\r\nCdt\r\nJPh    JPh         Bonjour JPh,          Certains pays, comme la Pologne ou la Bulgarie, ou encore les Pays-Bas, ont refus\u00e9 de le faire et se sont vu couper l\u2019approvisionnement en gaz russe. Ailleurs, les \u00e9nerg\u00e9ticiens ont ouvert deux comptes chez GazpromBank, conform\u00e9ment au souhait de Vladimir Poutine. Sur le premier, ils versent l\u2019argent d\u00fb en euros, lequel est ensuite converti en roubles et vers\u00e9 sur le second.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T12:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:39:04+00:00","articleBody":"    tchat l'accord pr\u00e9voit-il un rationnement en cas de p\u00e9nurie?    Idris         Bonjour Idris,          Si p\u00e9nurie il devait y avoir, les Europ\u00e9ens d\u00e9clencheraient l\u2019\u00e9tat d\u2019alerte, et devraient imp\u00e9rativement baisser leur consommation de gaz de 15\u00a0%. Plusieurs d\u00e9rogations sont cependant pr\u00e9vues, par exemple pour les \u00eeles (Irlande, Malte, Chypre) qui ne sont pas interconnect\u00e9es au continent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T12:39:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:33:47+00:00","articleBody":"    Tchat. Poutine menace, sans arr\u00eat, de couper le gaz aux pays de l'Union europ\u00e9enne. Ne pourrait-on pas poser la question dans l'autre sens : la Russie pourrait-elle faire face au d\u00e9sistement de sa client\u00e8le europ\u00e9enne?    jandres102@voo.be         Bonjour jandre102,          La Russie aura du mal \u00e0 se passer de sa client\u00e8le europ\u00e9enne car elle lui vend l\u2019essentiel de son gaz et celui-ci est achemin\u00e9 par des pipelines qui ne peuvent pas \u00eatre redirig\u00e9s ailleurs. D\u00e8s lors, si la Russie veut vendre ailleurs, il lui faudra installer les infrastructures ad\u00e9quates. Ce qui prendra du temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T12:36:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:30:02+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens sont-ils pr\u00eats \u00e0 se passer du gaz russe\u00a0? Et \u00e0 quel prix\u00a0? Virginie Malingre, correspondante du Monde \u00e0 Bruxelles, r\u00e9pond \u00e0 vos questions. Merci de mettre le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat avec Virgine Malingre, correspondante du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Bruxelles","dateModified":"2022-07-27T12:32:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:24:27+00:00","articleBody":"     L\u2019accord conclu hier par les ministres de l\u2019\u00e9nergie europ\u00e9ens pr\u00e9voit un dispositif \u00e0 double d\u00e9tente.         Entre le 1er\u00a0ao\u00fbt et le 31\u00a0mars\u00a02023, chaque Etat membre devra faire son possible pour r\u00e9duire d\u2019au moins 15\u00a0% sa consommation de gaz par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es sur cette m\u00eame p\u00e9riode.          En cas de grave p\u00e9nurie, l\u2019\u00e9tat d\u2019alerte pourra \u00eatre d\u00e9clench\u00e9 sur d\u00e9cision des Etats membres pour que cet objectif devienne contraignant, avec quelques variables d\u2019ajustement selon les pays.           Analyse et d\u00e9cryptage des enjeux et du contenu de cet accord, par notre correspondante \u00e0 Bruxelles, Virginie Malingre\u00a0:                    Lire aussi :  Face aux menaces de la Russie, les Etats membres de l\u2019UE s\u2019entendent pour r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction de la consommation de gaz en Europe\u00a0: ce que contient l\u2019accord conclu entre les Vingt-Sept","dateModified":"2022-07-27T12:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:02:22+00:00","articleBody":"     Les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) sont parvenus, mardi, \u00e0 un accord sur une r\u00e9duction de la consommation de gaz cet hiver, de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9duire leur d\u00e9pendance \u00e0 Moscou, apr\u00e8s la nouvelle baisse s\u00e9v\u00e8re des livraisons russes.          L\u2019approvisionnement de l\u2019Europe en gaz russe par le gazoduc Nord Stream a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit de moiti\u00e9, mercredi.          Les Europ\u00e9ens sont-ils pr\u00eats \u00e0 se passer du gaz russe\u00a0? Et \u00e0 quel prix\u00a0? Virginie Malingre, correspondante du Monde \u00e0 Bruxelles, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a030.          Merci de mettre le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat\u00a0: les Europ\u00e9ens sont-ils pr\u00eats \u00e0 se passer du gaz russe\u00a0? Posez vos questions \u00e0 notre journali...","dateModified":"2022-07-27T12:13:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T11:30:13+00:00","articleBody":"           Des d\u00e9l\u00e9gations militaires de Turquie, de Russie, d\u2019Ukraine et des Nations unies (ONU) assistent \u00e0 l\u2019ouverture du centre de coordination des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00e0 Istanbul, le 27\u00a0juillet 2022. OZAN KOSE \/ AFP           Le Centre de coordination conjointe (CCC) charg\u00e9 du contr\u00f4le des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire a \u00e9t\u00e9 officiellement inaugur\u00e9 mercredi \u00e0 Istanbul, conform\u00e9ment aux accords sign\u00e9s le 22\u00a0juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies.          Le centre, install\u00e9 au sein d\u2019une acad\u00e9mie militaire, sera dirig\u00e9 par \u00ab\u00a0cinq repr\u00e9sentants de la Russie, de l\u2019Ukraine et de l\u2019ONU, ainsi que de la Turquie, tant militaires que civils\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre turc de la d\u00e9fense, Hulusi Akar, lors d\u2019une br\u00e8ve c\u00e9r\u00e9monie.          Il sera charg\u00e9 de conduire les inspections de navires au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Istanbul afin de garantir qu\u2019ils ne transportent rien d\u2019autre que des c\u00e9r\u00e9ales.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/f950269_5809940-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le centre de coordination des exportations ukrainiennes de c\u00e9r\u00e9ales ouvre \u00e0 Istanbul ","dateModified":"2022-07-27T12:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T11:27:04+00:00","articleBody":"     Les trois ports ukrainiens d\u2019Odessa, de Tchornomorsk et de Ioujne, d\u00e9sign\u00e9s pour les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, ont \u00ab\u00a0repris le travail\u00a0\u00bb, m\u00eame s\u2019il reste des efforts \u00e0 faire pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des convois, a annonc\u00e9 mercredi la marine ukrainienne sur Telegram. \u00ab\u00a0La sortie et l\u2019entr\u00e9e des navires dans les ports maritimes se feront par la formation d\u2019un convoi qui accompagnera le navire de t\u00eate. Mais cela sera pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par le p\u00e9nible travail des hydrographes\u00a0\u00bb pour d\u00e9terminer les voies s\u00fbres. \u00ab\u00a0Nos militaires continuent de faire leur travail (\u2026) pour r\u00e9tablir le fonctionnement du transport maritime afin d\u2019\u00e9viter une crise alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la marine ukrainienne mercredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ports ukrainiens ont \u00ab\u00a0repris le travail\u00a0\u00bb pour les exportations de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-27T11:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T11:15:51+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab\u00a0MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/6f46626_1658929883919-ukraine-sud-350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en carte dans le sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-27T13:51:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T11:06:13+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9but du printemps, pourtant, la saison s\u2019annon\u00e7ait maussade. Cela faisait d\u2019ailleurs la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb des journaux\u00a0: dans l\u2019h\u00f4tellerie-restauration, environ 200 000 postes \u00e9taient non pourvus. La p\u00e9nurie de personnel, fl\u00e9au national du secteur, mena\u00e7ait aussi les activit\u00e9s de La Ch\u00e8vre d\u2019or et du Ch\u00e2teau Eza, ces \u00e9tablissements prestigieux du village. Mais, d\u00e8s le mois de mars, des femmes ukrainiennes \u00e0 la recherche d\u2019emploi ont d\u00e9barqu\u00e9 sur la C\u00f4te. Sur les hauteurs d\u2019Eze, elles sont d\u00e9sormais pr\u00e8s d\u2019une vingtaine, femmes de chambre ou aides en cuisine. Lire notre reportage ici.                Tatyana, en pleine mise en place, \u00e0 La Ch\u00e8vre d\u2019or, \u00e0 Eze (Alpes-Maritimes), le 29 juin 2022. JEROME GENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Laurena, originaire de la r\u00e9gion et coll\u00e8gue de Tatyana, n'h\u00e9site pas \u00e0 cumuler plusieurs emplois pour gagner plus d'argent. JEROME GENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Inna, commise au restaurant gastronomique Chateau Eza, \u00e0 Eze (Alpes-Maritimes), montre la page Facebook de son fils, qu\u2019elle a perdu \u00e0 la guerre quelques semaines auparavant. Ici, le 27 juin 2022. JEROME GENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/33c2f6d_1658843358164-jerome-gence-de-la-guerre-a-la-vie-de-palace-03.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Eze, sur la Riviera, les petites mains ukrainiennes font tourner les palaces","dateModified":"2022-07-27T11:18:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T10:57:23+00:00","articleBody":"     Des r\u00e9fugi\u00e9s Ukrainiens ayant fui leur pays apr\u00e8s son invasion par la Russie ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre h\u00e9berg\u00e9s mardi sur un bateau de croisi\u00e8re amarr\u00e9 au large d\u2019Edimbourg, a annonc\u00e9 le gouvernement \u00e9cossais.          Ce bateau de croisi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 affr\u00e9t\u00e9 jusqu\u2019en janvier\u00a02023 pour pouvoir h\u00e9berger les r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en Ecosse gr\u00e2ce \u00e0 un programme de parrainage du gouvernement. Suspendu le 11\u00a0juillet, apr\u00e8s une augmentation consid\u00e9rable du nombre de candidats, ce programme permettait aux demandeurs d\u2019asile ukrainiens de d\u00e9signer le gouvernement \u00e9cossais comme leur h\u00f4te plut\u00f4t que le nom d\u2019un habitant volontaire pour les accueillir.          Le Victoria est en mesure d\u2019h\u00e9berger entre\u00a01\u00a0600 et\u00a01\u00a0700\u00a0personnes. \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas que les gens passent plus de temps que n\u00e9cessaire dans des logements temporaires, comme le navire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre charg\u00e9e de la justice sociale, du logement et du gouvernement local, Shona Robison ajoutant\u00a0toutefois\u00a0: \u00ab\u00a0Mais nous voulons rendre leur s\u00e9jour aussi confortable que possible.\u00a0\u00bb          Les r\u00e9fugi\u00e9s pourront ainsi avoir acc\u00e8s \u00e0 \u00ab\u00a0des restaurants, des aires de jeux pour enfants avec des jouets et des livres, des magasins, une laverie, un acc\u00e8s au Wi-Fi et des espaces communs\u00a0\u00bb.\u00a0Depuis le d\u00e9but de la guerre, l\u2019Ecosse a fourni des logements \u00e0 plus de\u00a09\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s Ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ecosse, des r\u00e9fugi\u00e9s Ukrainiens h\u00e9berg\u00e9s sur un bateau de croisi\u00e8re ","dateModified":"2022-07-27T11:10:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#604992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T10:53:13+00:00","articleBody":"     Ce sont des repaires pour les habitu\u00e9s des s\u00e9jours de luxe sur la C\u00f4te d\u2019Azur. Suspendus sur les falaises, baignant dans l\u2019air plus frais des hauteurs, les ch\u00e2teaux cinq \u00e9toiles d\u2019Eze (Alpes-Maritimes), \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Nice, dominent toute la baie. D\u00e8s le mois de mars, des femmes ukrainiennes \u00e0 la recherche d\u2019emploi ont d\u00e9barqu\u00e9 sur la C\u00f4te. Sur les hauteurs d\u2019Eze, elles sont d\u00e9sormais pr\u00e8s d\u2019une vingtaine, femmes de chambre ou aides en cuisine.          Dans leur vie d\u2019avant, elles \u00e9taient psy, cheffe de marketing, infirmi\u00e8re ou encore designer de mode. Des femmes que les gouvernantes et directeurs d\u2019\u00e9tablissements d\u00e9crivent tous comme \u00ab\u00a0travailleuses\u00a0\u00bb et qui, surtout, selon eux, \u00ab\u00a0mesurent la chance qu\u2019elles ont\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  A Eze, sur la Riviera, les petites mains ukrainiennes font tourner les palaces         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le village d\u2019Eze, pr\u00e8s d\u2019une vingtaine de femmes ayant fui la guerre en Ukraine sont employ\u00e9es da...","dateModified":"2022-07-27T11:09:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T10:38:02+00:00","articleBody":"     Oleh Synehoubov, gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, a publi\u00e9 des photos de la zone industrielle de la ville bombard\u00e9e. Les forces russes ont \u00ab\u00a0de nouveau utilis\u00e9 des missiles C-300 contre des cibles civiles\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9 sur Telegram.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv publie des images de la zone industrielle de la ville bombard\u00e9e","dateModified":"2022-07-27T10:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T09:52:43+00:00","articleBody":"     La Russie va entraver le \u00ab\u00a0travail des m\u00e9dias occidentaux\u00a0\u00bb sur son territoire, en repr\u00e9sailles \u00e0 la d\u00e9cision de la justice europ\u00e9enne de confirmer la suspension de la diffusion de la cha\u00eene d\u2019information russe, RT France, a fait savoir mercredi le Kremlin.          \u00ab\u00a0Nous allons prendre des mesures de pression similaires visant les m\u00e9dias occidentaux qui travaillent chez nous dans le pays. Nous n\u2019allons pas non plus les laisser travailler dans notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suspension de RT France\u00a0: en repr\u00e9sailles, la Russie va entraver \u00ab\u00a0le travail des m\u00e9dias occidentaux\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-27T10:15:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T09:33:31+00:00","articleBody":"     La justice europ\u00e9enne a rejet\u00e9 mercredi la demande de la cha\u00eene d\u2019information RT France (ex-Russia Today) d\u2019annuler la suspension de sa diffusion d\u00e9cid\u00e9e dans le cadre des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) contre Moscou, selon un arr\u00eat consult\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse.          Dans sa d\u00e9cision, le tribunal de l\u2019UE argue notamment que cette \u00ab\u00a0interdiction temporaire\u00a0\u00bb ne remet \u00ab\u00a0pas en cause\u00a0\u00bb la libert\u00e9 d\u2019expression \u00ab\u00a0en tant que telle\u00a0\u00bb, contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirmait le m\u00e9dia d\u2019Etat russe, sanctionn\u00e9 apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou. Le m\u00e9dia a annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e qu\u2019il allait faire appel de la d\u00e9cision.          Accus\u00e9s d\u2019\u00eatre des instruments de \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb du Kremlin, les m\u00e9dias Sputnik et RT ont \u00e9t\u00e9 interdits de diffusion dans les pays membres de l\u2019UE \u00e0 partir du 2\u00a0mars, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision comme sur Internet, \u00e0 la suite d\u2019un accord des Vingt-Sept peu apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre.          Le tribunal de l\u2019UE estime dans son arr\u00eat que \u00ab\u00a0les limitations \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression de RT France (\u2026) sont proportionn\u00e9es, en ce qu\u2019elles sont appropri\u00e9es et n\u00e9cessaires, aux buts recherch\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00e0 savoir emp\u00eacher la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb en faveur de \u00ab\u00a0l\u2019agression militaire de l\u2019Ukraine par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb lors \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9missions diffus\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et sur Internet par un m\u00e9dia enti\u00e8rement financ\u00e9 par l\u2019Etat russe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice europ\u00e9enne confirme la suspension du m\u00e9dia russe RT France, qui va faire appel","dateModified":"2022-07-27T10:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#605009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T09:10:30+00:00","articleBody":"                     Des pompiers travaillent dans un champ qui br\u00fble, apr\u00e8s une frappe militaire dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, en Ukraine, le le 27 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/e48feba_1658912994233-296974.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine nomme un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-27T09:19:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#604989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T08:59:47+00:00","articleBody":"     Mardi, les Vingt-Sept sont parvenus \u00e0 s\u2019entendre pour r\u00e9duire de fa\u00e7on coordonn\u00e9e leur consommation de gaz, afin de remplir leurs stocks au maximum et de mieux se pr\u00e9parer \u00e0 un hiver sans hydrocarbure russe.          L\u2019accord conclu pr\u00e9voit un dispositif \u00e0 double d\u00e9tente. Tout d\u2019abord, entre le 1er\u00a0ao\u00fbt et le 31\u00a0mars\u00a02023, chaque Etat membre devra faire son possible pour r\u00e9duire d\u2019au moins 15\u00a0% sa consommation de gaz par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es sur cette m\u00eame p\u00e9riode. Dans un second temps, en cas de grave p\u00e9nurie, l\u2019\u00e9tat d\u2019alerte pourra \u00eatre d\u00e9clench\u00e9 sur d\u00e9cision des Etats membres pour que cet objectif devienne contraignant, avec quelques variables d\u2019ajustement selon les pays.          Analyse et d\u00e9cryptage des enjeux et du contenu de cet accord, par notre correspondante \u00e0 Bruxelles, Virginie Malingre\u00a0:                    Lire aussi :  Face aux menaces de la Russie, les Etats membres de l\u2019UE s\u2019entendent pour r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction de la consommation de gaz au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0: ce que contient l\u2019accord conclu...","dateModified":"2022-07-27T09:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#604939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T08:52:39+00:00","articleBody":"     Les livraisons de gaz avec le gazoduc Nord Stream ont baiss\u00e9 mercredi matin de pr\u00e8s de 20\u00a0% de ses capacit\u00e9s, comme annonc\u00e9 lundi, selon les donn\u00e9es de l\u2019op\u00e9rateur Gascade, qui g\u00e8re le r\u00e9seau sur le territoire allemand. Cette baisse de livraison de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe renforce les risques de p\u00e9nurie cet hiver sur le continent.          Quelque 17,3\u00a0gigawatt heures (GWh) sont arriv\u00e9s en Allemagne depuis la Russie entre\u00a08\u00a0heures et\u00a09\u00a0heures (heure \u00e0 Paris), contre pr\u00e8s de 29\u00a0GWh par heure en moyenne ces derniers jours. Le groupe italien ENI a, en parall\u00e8le, annonc\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par Gazprom que les livraisons de gaz seraient limit\u00e9es \u00e0 27\u00a0millions de m\u00e8tres cubes mercredi, contre 34\u00a0millions \u00ab\u00a0ces derniers jours\u00a0\u00bb.          Avant la guerre en Ukraine, la Russie repr\u00e9sentait jusqu\u2019\u00e0 environ 40\u00a0% des importations gazi\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Nord Stream transportait quelque 73\u00a0GWh par heure, approvisionnant l\u2019Allemagne \u2013 particuli\u00e8rement d\u00e9pendante du gaz russe \u2013, mais aussi d\u2019autres pays europ\u00e9ens gr\u00e2ce \u00e0 la liaison passant sous la mer baltique.          L\u2019approvisionnement avec Nord Stream avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit \u00e0 40\u00a0% de la normale \u00e0 la mi-juin avant un arr\u00eat complet pendant dix jours pour une maintenance annuelle entre\u00a0le 11 et\u00a0le 21\u00a0juillet. Les flux ont ensuite repris, avant que lundi Gazprom annonce qu\u2019ils allaient encore \u00eatre divis\u00e9s par deux d\u00e8s mercredi, invoquant une op\u00e9ration de maintenance sur une turbine.          Un porte-parole du Kremlin a estim\u00e9 mardi que la r\u00e9duction de d\u00e9bit s\u2019expliquait par les sanctions occidentales prises contre la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019y avait pas eu ces restrictions, tout aurait \u00e9t\u00e9 accompli (\u2026) dans les d\u00e9lais habituels\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Mais les Europ\u00e9ens r\u00e9futent le motif technique et accusent Moscou d\u2019utiliser le gaz comme arme \u00e9conomique et politique.          Pour tenter de pr\u00e9venir les risques de p\u00e9nuries cet hiver, les Vingt-Sept se sont accord\u00e9s mardi sur un plan pr\u00e9voyant que chaque pays fasse \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire, entre\u00a0ao\u00fbt\u00a02022 et\u00a0mars\u00a02023, sa consommation de gaz d\u2019au moins 15\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream\u00a0: les livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe ont baiss\u00e9 de pr\u00e8s de 20\u00a0% de ses capacit\u00e9s, co...","dateModified":"2022-07-27T10:03:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#604855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T08:12:32+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont frapp\u00e9 mardi soir le pont Antonivsky sur le Dniepr donnant acc\u00e8s la ville de Kherson et le d\u00e9truisant partiellement. Ce dernier est strat\u00e9gique et essentiel \u00e0 Moscou pour approvisionner ses forces occupant la ville du sud-est du pays car il est le seul la reliant \u00e0 la rive sud du fleuve et au reste de la r\u00e9gion.          L\u2019information a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du chef du cabinet de Volodymyr Zelensky, par Natalia Goumeniouk, porte-parole du commandement sud des forces arm\u00e9es ukrainiennes, ainsi que par le chef adjoint de l\u2019administration nomm\u00e9 par Moscou pour la r\u00e9gion de Kherson, Kyrylo Stremooussov.          Ce dernier a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse russe que le pont \u00e9tait toujours debout mais que son tablier \u00e9tait perc\u00e9 de trous, emp\u00eachant les v\u00e9hicules de le traverser. Les forces ukrainiennes ont utilis\u00e9 les lance-roquettes multiples Himars, fournis par les \u00c9tats-Unis pour frapper le pont, a d\u00e9clar\u00e9 M. Stremooussov.          \u00ab\u00a0Ceux qui ont tir\u00e9 sur le pont ont juste rendu la vie un peu plus difficile \u00e0 la population\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le repr\u00e9sentant des autorit\u00e9s russes dans la r\u00e9gion de Kherson, tout en minimisant l\u2019impact de la fermeture du pont. \u00ab\u00a0Cela n\u2019aura aucune influence sur l\u2019issue des combats\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9, arguant que \u00ab\u00a0tout est pr\u00e9vu\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe va installer des pontons et ponts militaires pour permettre la travers\u00e9e du fleuve.          Le pont, long de 1,4 kilom\u00e8tre, a subi de graves dommages lors de pr\u00e9c\u00e9dentes frappes ukrainiennes la semaine derni\u00e8re. Il \u00e9tait, depuis, ferm\u00e9 aux camions mais \u00e9tait rest\u00e9 ouvert aux v\u00e9hicules particuliers jusqu\u2019\u00e0 mardi soir et la nouvelle frappe.          \u00ab\u00a0Les occupants doivent apprendre \u00e0 nager pour traverser le Dniepr. Ou quitter Kherson tant qu\u2019ils le peuvent\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, commentant la frappe contre le pont Antonivsky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine frappe un pont important de la ville occup\u00e9e de Kherson ","dateModified":"2022-07-27T13:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#604858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T07:55:45+00:00","articleBody":"     A Bakhmout, les forces russes ont vis\u00e9 un h\u00f4tel, selon le gouverneur de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. \u00ab\u00a0Selon les informations pr\u00e9liminaires, il y a des morts et des bless\u00e9s, l\u2019op\u00e9ration de sauvetage se poursuit\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram. Le gouverneur a ajout\u00e9 que les forces russes avaient tir\u00e9 \u00ab\u00a0trois missiles sur Toretsk et un sur Avdi\u00efvka\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un h\u00f4tel vis\u00e9 par des tirs \u00e0 Bakhmout, selon le gouverneur de Donetsk","dateModified":"2022-07-27T09:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#604853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T07:45:48+00:00","articleBody":"     Olga et Sasha sont deux s\u0153urs ukrainiennes. La premi\u00e8re a 34\u00a0ans et est caviste \u00e0 Paris, o\u00f9 elle habite depuis sept ans. La seconde, \u00e2g\u00e9e de 33\u00a0ans, vit \u00e0 Kiev, comme sa m\u00e8re et son compagnon, Viktor. Depuis peu, elle travaille \u00e0 distance pour une agence fran\u00e7aise de communication num\u00e9rique. Les deux s\u0153urs ont accept\u00e9, depuis le d\u00e9but du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, Olga a fini par r\u00e9server un billet pour aller retrouver les siens \u00e0 Kiev. Pour la plus grande joie \u2013 teint\u00e9e d\u2019inqui\u00e9tude \u2013 de Sasha, qui souffre d\u2019un violent mal de dos.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens adorent regarder des Russes mourir frapp\u00e9s par des armes am\u00e9ricaines. \u00c7a me fait peur. Car dans ces cas-l\u00e0, on devient comme eux\u00a0: des barbares\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Avant la guerre, 1 euro \u00e9quivalait \u00e0 28 hryvnias, l\u00e0, c\u2019est presque 40. Je ne sais pas comment ma...","dateModified":"2022-07-27T07:56:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#604742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T07:15:56+00:00","articleBody":"     Selon Reuters, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9pos\u00e9 une motion visant \u00e0 nommer Andriy Kostin, un d\u00e9put\u00e9 du parti politique du pr\u00e9sident, au poste de prochain procureur g\u00e9n\u00e9ral du pays. Volodymyr Zelensky a soumis une demande formelle au Parlement pour que l\u2019Assembl\u00e9e vote pour confirmer la nomination de Kostin. Il remplacerait Iryna Venediktova, d\u00e9mise de ses fonctions de procureure g\u00e9n\u00e9rale au d\u00e9but du mois.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: accus\u00e9s de collaboration et de trahison, deux hauts responsables ukrainiens limog\u00e9s par Volodymyr Zelensky                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky a d\u00e9pos\u00e9 une motion visant \u00e0 nommer Andriy Kostin au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral de...","dateModified":"2022-07-27T07:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#604745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T06:46:43+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin publi\u00e9 mercredi matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique d\u00e9clare que \u00ab\u00a0la soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e russe Wagner a probablement r\u00e9ussi \u00e0 faire des avanc\u00e9es tactiques dans le Donbass autour de la centrale \u00e9lectrique de\u00a0Vouhlehirsk et du village voisin de Novolouhanske\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re ajoute que \u00ab\u00a0certaines forces ukrainiennes se sont probablement retir\u00e9es de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e russe Wagner a probablement r\u00e9ussi \u00e0 faire des avanc\u00e9es tactiques da...","dateModified":"2022-07-27T06:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#604734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T05:53:00+00:00","articleBody":"     Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine situ\u00e9e dans le nord-est du pays, aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par une attaque \u00e0 la roquette russe, selon le maire de la ville. \u00ab\u00a0A 4\u00a0h\u00a025, le quartier industriel de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 [par] deux missiles S-300. Les sauveteurs sont sur place pour trier les d\u00e9bris. Selon eux, il n\u2019y a pas de victimes, mais ce ne sont que des informations pr\u00e9liminaires\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Ihor Terekhov sur Telegram. \u00ab\u00a0Sur le bombardement de la zone industrielle. Il y a quand m\u00eame six bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 un peu plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kharkiv aurait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par une roquette russe, selon le maire","dateModified":"2022-07-27T05:56:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#604727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T05:30:50+00:00","articleBody":"     Les combats se sont poursuivis mardi en Ukraine, o\u00f9 les r\u00e9gions du sud ont fait l\u2019objet de bombardements russes \u00ab\u00a0massifs\u00a0\u00bb, notamment sur un village baln\u00e9aire pr\u00e8s d\u2019Odessa et sur le port de Mykola\u00efv, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. \u00ab\u00a0Nous riposterons bien s\u00fbr \u00e0 cela, quels que soient les mensonges du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur ces frappes\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 dans son message vid\u00e9o du soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Il a par ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une nouvelle augmentation provoqu\u00e9e des prix du gaz\u00a0\u00bb visant les Europ\u00e9ens. \u00ab\u00a0Il est clair pour tout le monde qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une terreur des prix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de la Russie contre l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0En utilisant Gazprom, Moscou fait tout afin que cet hiver soit le plus dur pour les pays europ\u00e9ens. Il faut r\u00e9pondre \u00e0 la terreur, r\u00e9pondre par des sanctions\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Zelensky.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0En utilisant Gazprom, Moscou fait tout afin que cet hiver soit le plus dur pour les pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a...","dateModified":"2022-07-27T05:35:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#604711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T04:05:04+00:00","articleBody":"     Les prochains mois vont \u00eatre \u00ab\u00a0sombres et plus incertains\u00a0\u00bb, avertit le Fonds mon\u00e9taire international (FMI), dans ses pr\u00e9visions actualis\u00e9es, publi\u00e9es mardi 26 juillet. L\u2019institution financi\u00e8re table sur une croissance mondiale de 3,2 % en 2022, en recul de 0,4 point de pourcentage par rapport \u00e0 ses pr\u00e9visions d\u2019avril, puis de 2,9 % en 2023, soit un fort ralentissement apr\u00e8s les 6,1 % enregistr\u00e9s en 2021, la premi\u00e8re ann\u00e9e de sortie de la pand\u00e9mie de Covid-19. Le produit int\u00e9rieur brut (PIB) mondial a m\u00eame subi une contraction au deuxi\u00e8me trimestre 2022, juste apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre russe en Ukraine.                    Lire aussi :  Le FMI revoit \u00e0 la baisse ses perspectives de croissance mondiale avant des mois \u00ab\u00a0sombres et plus incertains\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cons\u00e9quences de la guerre un Ukraine, le FMI revoit ses perspectives de croissance \u00e0 la baisse","dateModified":"2022-07-27T04:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#604707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T04:01:03+00:00","articleBody":"      Les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne sont parvenus, mardi, \u00e0 un accord sur une r\u00e9duction de la consommation de gaz l\u2019hiver prochain, de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9duire leur d\u00e9pendance envers Moscou, apr\u00e8s la nouvelle baisse s\u00e9v\u00e8re des livraisons russes. Les march\u00e9s boursiers mondiaux ont recul\u00e9 mardi, inquiets pour l\u2019approvisionnement en gaz de l\u2019Europe et les cons\u00e9quences de l\u2019inflation sur les \u00e9conomies occidentales en pleine p\u00e9riode de r\u00e9sultats d\u2019entreprises.          L\u2019\u00e9conomie russe est moins p\u00e9nalis\u00e9e que pr\u00e9vu par les sanctions, a annonc\u00e9 mardi le Fonds mon\u00e9taire international (FMI). Le Produit int\u00e9rieur brut de la Russie devrait se contracter de 6\u00a0% en\u00a02022, anticipe le Fonds mon\u00e9taire international, soit bien moins que le plongeon de 8,5\u00a0% sur lequel l\u2019institution tablait lors de ses pr\u00e9c\u00e9dentes pr\u00e9visions publi\u00e9es en avril. Les pays europ\u00e9ens, en revanche, en souffrent plus que pr\u00e9vu, rel\u00e8ve le FMI.          Un quartier r\u00e9sidentiel de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, situ\u00e9e dans le nord-est du pays, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 mardi selon son maire, Ihor Terekhov. La Russie a tir\u00e9 des missiles S\u2212300 depuis Belgorod, a affirm\u00e9 Maria Avdeeva, directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Association, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0l\u2019un a touch\u00e9 le terrain de foot des enfants\u00a0; le second, [une zone] pr\u00e8s de l\u2019entr\u00e9e du m\u00e9tro\u00a0\u00bb.          Une \u00ab\u00a0frappe massive\u00a0\u00bb a touch\u00e9 Mykola\u00efv, mardi matin, a fait savoir le gouverneur r\u00e9gional de la ville, en publiant une vid\u00e9o, o\u00f9 l\u2019on voit de nombreuses explosions et de la fum\u00e9e noire. Une installation d\u2019infrastructure critique et une entreprise automobile auraient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es sans faire de victimes. Des missiles ont \u00e9galement vis\u00e9 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, et il y a eu des tentatives d\u2019endommager les installations portuaires.          La Russie va arr\u00eater d\u2019exploiter la Station spatiale internationale (ISS) \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2024\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mardi le patron de l\u2019Agence spatiale russe (Roscosmos), Iouri Borissov, qui a affich\u00e9 les ambitions spatiales de son pays. Apr\u00e8s cette annonce, la NASA a toutefois fait savoir ne pas encore avoir re\u00e7u notification officielle de cette d\u00e9cision.          Les Etats-Unis ont exhort\u00e9 mardi l\u2019Ukraine \u00e0 choisir un procureur g\u00e9n\u00e9ral capable de lutter contre la corruption pour remplacer Iryna Venediktova, r\u00e9cemment renvoy\u00e9e pour ne pas avoir r\u00e9ussi \u00e0 lutter contre l\u2019espionnage au profit de la Russie au sein de son service. \u00ab\u00a0Nous nous joignons au peuple ukrainien pour souligner l\u2019importance d\u2019une nomination transparente d\u2019un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral hautement qualifi\u00e9 et r\u00e9ellement ind\u00e9pendant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 27\u00a0juillet\u00a02022","dateModified":"2022-07-27T05:17:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html#604705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-nomme-un-nouveau-procureur-general_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T04:00:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/87/0/1042/521/1342/671/60/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-27T04:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/1042/695/1342/895/3/0/471328d_5810428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/28/18-14">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ La répétition des frappes loin du front suggère une intention criminelle. Moscou s’enferme dans le déni, affirmant, en dépit des preuves, que ses missiles « ne détruisent que des objectifs militaires ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                           International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : bombarder les civils, des bavures russes en série ou une stratégie de la terreur du Kremlin ?      La répétition des frappes loin du front suggère une intention criminelle. Moscou s’enferme dans le déni, affirmant, en dépit des preuves, que ses missiles « ne détruisent que des objectifs militaires ».          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 03h29, mis à jour à 16h08    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Secouristes et militaires déblayent les décombres après les frappes qui ont touché un centre commercial à Krementchouk (Ukraine), le 27 juin 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Le Kremlin est accusé d’ajouter une dose de terreur à la guerre d’usure qu’il mène contre l’Ukraine depuis cinq mois. Huit attaques au missile de longue portée ont causé la mort de près de 300 civils ukrainiens, depuis mai, dans des villes éloignées des zones de combat. La fréquence des attaques s’est accrue depuis la fin juin (quatre attaques en un mois), ce qui incite les autorités et les médias ukrainiens à parler de « campagne de terreur ». La Russie n’est plus seulement qualifiée d’envahisseur, mais dorénavant d’« Etat terroriste ».                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : la journaliste russe Marina Ovsiannikova dénonce à nouveau le conflit et reçoit une amende                 « C’est la nouvelle tactique de la Russie : frapper les zones résidentielles et faire pression sur les élites politiques occidentales pour forcer l’Ukraine à s’asseoir à la table des négociations. Tout cela ne fonctionnera pas », déclarait Mykhaïlo Podoliak, un conseiller de l’administration présidentielle, le 2 juillet, sur une chaîne de télévision ukrainienne.          « Comportement barbare »          Les chancelleries occidentales restent prudentes. L’ambassadrice américaine à Kiev, Bridget Brink, indiquait, le 24 juillet, que Washington « examine la possibilité de désigner la Russie comme sponsor du terrorisme ». La diplomatie européenne, par la voix de son chef, Josep Borrell, parlait, elle, de « comportement barbare » et dénonçait un « crime de guerre », au lendemain de l’attaque de Vinnytsia, le 14 juillet.               Ce jour-là, une volée de cinq missiles Kalibr s’est abattue en plein cœur de la ville de 370 000 habitants. Le carnage a marqué les esprits à cause des images de très jeunes enfants tués dans la rue, alors qu’ils se promenaient avec leurs parents. Par une belle journée estivale, à 400 kilomètres du front. Deux semaines plus tôt, le 1er juillet, trois missiles Kh-22 détruisaient un immeuble d’habitations et un centre de vacances, dans la station balnéaire de Serhiïvka (région d’Odessa), tuant vingt-deux civils, dont deux enfants. Le 27 juin, un missile Kh-22 frappait au beau milieu d’un hypermarché de Krementchouk (220 000 habitants), tuant vingt-deux civils venus faire leurs courses, en fin d’après-midi.                                            La Russie a-t-elle commis une série de bavures du fait d’armes imprécises, de renseignements erronés et de négligence ? Ou bien une décision intentionnelle a-t-elle été prise de délibérément cibler les civils, afin de démoraliser la résistance ukrainienne et de faire monter indirectement la pression sur le gouvernement pour qu’il capitule face aux exigences du Kremlin ?          Posture de déni du Kremlin          Quel que soit le nombre de civils ukrainiens tués, et sans tenir compte des vagues de réprobation occidentales, le ministère de la défense russe se borne à répéter invariablement que les missiles russes ne frappent que des objectifs militaires, ignorant totalement l’existence de victimes collatérales. Une posture identique à celle adoptée dans le contexte des bombardements aveugles sur les villes syriennes depuis 2015. Dans le cas du missile Totchka-U ayant tué 59 civils ukrainiens, le 8 avril, devant la gare de Kramatorsk, le ministère de la défense a ajouté le mensonge à la désinformation, en accusant l’armée ukrainienne d’avoir bombardé sa propre population.            Il vous reste 52.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/28/bombardements-sur-les-civils-en-ukraine-des-bavures-russes-en-serie-ou-une-strategie-de-la-terreur-du-kremlin_6136398_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: bombarder les civils, des bavures russes en s\u00e9rie ou une strat\u00e9gie de la terreur du Kremlin\u00a0?","dateCreated":"2022-07-28T03:29:57+02:00","datePublished":"2022-07-28T03:29:57+02:00","dateModified":"2022-07-28T16:08:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"description":"La r\u00e9p\u00e9tition des frappes loin du front sugg\u00e8re une intention criminelle. Moscou s\u2019enferme dans le d\u00e9ni, affirmant, en d\u00e9pit des preuves, que ses missiles \u00ab\u00a0ne d\u00e9truisent que des objectifs militaires\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/864/0/5470/2735/1342/671/60/0/7a098a2_900822821-raf-030.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-15">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Situé non loin du cercle polaire, le gisement d’Aappaluttoq est le reflet d’une industrie en plein essor qui attise les convoitises des multinationales.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                           VINCENT PARDIEU                        Économie       Danemark         Sous le désert blanc du Groenland, une mine de rubis qui ne ressemble à aucune autre   Par Julien Bouissou (Aappaluttoq, Nuuk (Groenland), Copenhague (Danemark),  envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 03h17, mis à jour à 16h23     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageSitué non loin du cercle polaire, le gisement d’Aappaluttoq est le reflet d’une industrie en plein essor qui attise les convoitises des multinationales.           Dans le petit bipropulseur de la compagnie Air Greenland qui vient de se poser, en sautillant, sur la piste verglacée de l’aéroport de Nuuk, capitale du Groenland, la vingtaine de passagers peut enfin reprendre son souffle. En ce mois glacial de février, où les températures peuvent descendre jusqu’à – 25 °C, il est difficile de voir où commence la piste d’atterrissage et où se terminent les eaux gelées du détroit de Davis. « S’il s’était posé un mètre trop tôt, nous aurions tous fini en glaçons dans la mer », lâche en toute décontraction un passager, avant de fermer son anorak, d’enfiler son bonnet et de descendre de l’appareil.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Groenland, nouvel eldorado des terres rares                 Dehors, le ciel est si blanc qu’il semble avoir glissé sur la ville recouverte de neige. Seules quelques maisons de couleur, posées comme des boîtes d’allumettes sur la côte escarpée, rompent la monotonie du paysage. Le seul, ou plutôt la seule qui brave le froid, est la statue d’Hans Egede, un missionnaire luthérien danois qui colonisa le Groenland au XVIIIe siècle, au prix de conversions forcées. Posé en haut d’une colline, celui-ci regarde vers le large, fier et imperturbable, le torse bombé et la tête haute. Régulièrement, des Groenlandais qui s’agacent de voir le premier colon danois ainsi célébré l’aspergent de peinture rouge. L’île, vaste comme l’Europe de l’Ouest, fait toujours partie du royaume du Danemark, même si elle a obtenu une autonomie renforcée en 2009.           Avec son désert blanc qui fond et son sous-sol riche, certains voient dans le Groenland une Arabie saoudite de l’Arctique          La veille, deux géologues sont arrivés de Norvège accompagnés de Vincent Pardieu, un gemmologue français qui a passé une bonne partie de sa vie à explorer les gisements de rubis autour du monde. Ils se rendent à Aappaluttoq, une mine qui ne ressemble à aucune autre, du fait de son isolement et de son emplacement, à quelques encablures du cercle polaire. Elle est l’une des deux seules en activité au Groenland. D’autres pourraient bientôt voir le jour dans cette région qui se réchauffe le plus vite au monde. La fonte du pergélisol, ces sols gelés tout au long de l’année, libère des millions de tonnes de dioxyde de carbone et déséquilibre les écosystèmes, mais donne aussi accès plus facilement à des ressources minières abondantes et jadis inaccessibles, comme les terres rares, le nickel, le cuivre ou encore le cobalt. Avec son désert blanc qui fond et son sous-sol riche, certains voient dans le Groenland une Arabie saoudite de l’Arctique.                              Vue aérienne de la mine de rubis d’Aappaluttoq lorsque les opérations ont commencé, en mai 2017.  VINCENT PARDIEU               L’entreprise familiale norvégienne LNS est l’une des rares à s’y être aventurée. Spécialiste des chantiers de construction dans l’Arctique, où elle creuse des tunnels, construit des ponts et exploite des mines, elle a pris le contrôle, en 2016, du gisement de rubis d’Aappaluttoq, lorsque son ancien partenaire, le canadien True North Gems, a fait faillite. « Vous verrez, la mine vaut le détour », promet Vincent Pardieu, le visage mangé par une barbe grise et des lunettes en forme de losange, taillées comme des diamants.        Il vous reste 79.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/28/au-groenland-plongee-dans-la-mine-de-rubis-de-l-extreme_6136397_3234.html"},"headline":"Sous le d\u00e9sert blanc du Groenland, une mine de rubis qui ne ressemble \u00e0 aucune autre","dateCreated":"2022-07-28T03:17:26+02:00","datePublished":"2022-07-28T03:17:26+02:00","dateModified":"2022-07-28T16:23:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Danemark"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Europe","Danemark","\u00c9conomie"],"description":"Situ\u00e9 non loin du cercle polaire, le gisement d\u2019Aappaluttoq est le reflet d\u2019une industrie en plein essor qui attise les convoitises des multinationales.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou","description":"Aappaluttoq, Nuuk (Groenland), Copenhague (Danemark),  envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/191/0/3236/1618/1342/671/60/0/232d566_1657291558349-a-vpp-1274.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-16">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ « Le Royaume-Uni, la France et moi » (4/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques. Le système d’Oxford n’est pas éloigné de celui des grandes écoles françaises. Tous deux sont contestables.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Le Royaume-Uni, la France et moi          Trintignant, acteur complexe          Successions                                             JULES LE BARAZER                        Séries d'été       Le Royaume-Uni, la France et moi         A Londres comme à Paris, la fabrique contestée des élites   Par Simon Kuper   Publié aujourd’hui à 02h33, mis à jour à 12h39     Temps de Lecture 7 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Le Royaume-Uni, la France et moi » (4/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques. Le système d’Oxford n’est pas éloigné de celui des grandes écoles françaises. Tous deux sont contestables.           Voici comment se passe traditionnellement l’entrée dans l’élite anglaise : vous avez 17 ans et vous arborez un nouveau costume. Vous prenez le train en direction d’Oxford ou de Cambridge – deux universités séculaires réunies communément sous le petit nom d’« Oxbridge ». Vous finissez par trouver les chambres où vous attendent les tutors. Au bon vieux temps, on vous aurait servi un verre de sherry, du vin de Xérès, boisson sans doute inédite pour vous. C’est maintenant le moment où vous devez parler. Les tuteurs, avachis sur divers sofas, vous interrogent d’une voix traînante, se tenant éveillés en vous lançant sur un sujet qui les intéresse. Je connais un candidat à l’admission à qui on a demandé s’il ne trouvait pas que la piazzetta San Marco de Venise fait penser à une succursale de la banque Barclays. Cet entretien initial vise en fait à tester votre capacité à parler brillamment, même sans maîtriser le sujet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’anglais, le français : deux langues, mon cauchemar                 Quelques jours après cette conversation, une enveloppe estampillée Oxford ou Cambridge arrive sur le paillasson de votre domicile familial. Si la lettre débute par la formule « Nous sommes heureux de vous informer que… », vous voilà intronisé membre à vie de l’élite britannique. Au cours de l’histoire, seule une infime partie des 99 % de Britanniques qui ne recevront jamais cette lettre réussit à devenir haut fonctionnaire, juge, banquier d’affaires ou politicien (sur les quinze premiers ministres britanniques depuis 1940, onze ont fait leurs études à Oxford, trois – dont Churchill – n’ont pas étudié à l’université, et Gordon Brown est allé à celle d’Edimbourg, parce que l’élite écossaise emprunte un chemin légèrement différent).          Petite caste héréditaire          Mon nouveau livre, Chums : How a Tiny Caste of Oxford Tories Took Over the UK (non traduit), se penche sur la transformation du pays en une « Oxocratie » (Cambridge ne joue qu’un rôle secondaire dans la politique britannique). J’ai une certaine fascination pour la façon dont les élites se constituent. Et je constate, après avoir habité pendant vingt ans à Paris, que l’élite française suit un chemin assez similaire.               Traditionnellement, l’élite britannique – l’élite anglaise, en réalité – est largement issue d’une petite caste héréditaire. Dans les décennies 1980 et 1990, alors que les membres de l’élite actuelle faisaient leurs études, près de la moitié des étudiants d’Oxbridge se rangeaient dans les 7 % de la population du pays auparavant scolarisés dans le privé. Et, pour les 1 % de Britanniques les plus favorisés qui vont dans des internats privés, les fameuses boarding schools, la voie d’Oxbridge est toute tracée. Ancien pensionnaire d’Eton, Boris Johnson a « intégré » Oxford aux côtés de douzaines d’anciens condisciples. Cela dit, Oxbridge s’efforce toujours de recruter aussi les meilleurs cerveaux des classes plus populaires, surtout s’ils se présentent sous l’apparence rassurante d’hommes blancs. Pour paraphraser Lyndon B. Johnson, il vaut mieux que ces hommes intelligents soient à l’intérieur de la tente de l’élite et qu’ils pissent vers l’extérieur, plutôt qu’ils soient à l’extérieur et pissent vers l’intérieur. Ainsi les premiers ministres Margaret Thatcher, Harold Wilson et Edward Heath ont-ils fait leurs études à Oxford, tout en étant issus des classes ouvrières ou de la petite bourgeoisie.        Il vous reste 70.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/28/a-londres-comme-a-paris-la-fabrique-contestee-des-elites_6136394_3451060.html"},"headline":"A Londres comme \u00e0 Paris, la fabrique contest\u00e9e des \u00e9lites","dateCreated":"2022-07-28T02:33:21+02:00","datePublished":"2022-07-28T02:33:21+02:00","dateModified":"2022-07-28T12:39:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Le Royaume-Uni, la France et moi"],"keywords":["Le Royaume-Uni, la France et moi","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Royaume-Uni","Europe","\u00c9conomie"],"description":"\u00ab\u00a0Le Royaume-Uni, la France et moi\u00a0\u00bb (4\/6). Le journaliste et \u00e9crivain Simon Kuper, chroniqueur au \u00ab\u00a0Financial Times\u00a0\u00bb et install\u00e9 \u00e0 Paris, d\u00e9crit ce qui oppose et unit les Fran\u00e7ais et les Britanniques. Le syst\u00e8me d\u2019Oxford n\u2019est pas \u00e9loign\u00e9 de celui des grandes \u00e9coles fran\u00e7aises. Tous deux sont contestables.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Kuper"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/120/0/3240/1620/1342/671/60/0/2824d30_1658768601688-lemonde-serieuk-fr-elites-juleslebarazer.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le Royaume-Uni, la France et moi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/l-angleterre-la-france-et-moi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-17">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Premier ministre de la province d’Irlande du Nord entre 1998 et 2002 et Prix Nobel de la paix 1998, il est décédé le 25 juillet, à l’âge de 77 ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ length; $v119013052428396815661loop->revindex0 = $v119013052428396815661loop->length - 1; ?>          
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/07/27/la-mort-de-lord-david-trimble-architecte-de-l-accord-de-paix-du-vendredi-saint-en-irlande-du-nord_6136352_3382.html"},"headline":"La mort de Lord David Trimble, architecte de l\u2019accord de paix du Vendredi saint en Irlande du Nord","dateCreated":"2022-07-27T16:18:50+02:00","datePublished":"2022-07-27T16:18:50+02:00","dateModified":"2022-07-27T17:11:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Royaume-Uni"],"keywords":["Disparitions","Irlande","Royaume-Uni","Europe","International"],"description":"Premier ministre de la province d\u2019Irlande du Nord entre 1998 et 2002 et Prix Nobel de la paix 1998, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 25\u00a0juillet, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 77\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9356d3_1658838154214-669302.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-18">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Des membres de la défense territoriale tentent de déjouer les opérations d’infiltration russe après l’invasion de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes   Par Florence Aubenas   Publié hier à 14h00, mis à jour à 11h53     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDes membres de la défense territoriale tentent de déjouer les opérations d’infiltration russe après l’invasion de l’Ukraine.           La route des villages, qui mène tout droit de l’Ukraine vers la Russie, ils la connaissent par cœur. Ils ont chassé dans ces bois. Ils ont travaillé la terre de ce champ. Ils ont fait leurs courses dans ce magasin-là, celui qui est complètement explosé près d’un immeuble, dévasté lui aussi, où une journaliste, très blonde et très maquillée, enregistrait un direct en gilet pare-balles, l’autre jour, pour la télévision polonaise. « Vous auriez imaginé que la guerre viendrait ici ? », demande Schmidt, qui fait office de chef, à ses deux collègues de la défense territoriale, surnommés « Gris », pour le plus vieux, et « Vert », pour le plus jeune.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : après cent cinquante jours, l’étrange enlisement de l’armée russe                 Ici, dans la région de Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, 30 % du territoire est toujours occupé par les troupes russes. Pour préparer l’invasion, des militaires se sont introduits clandestinement du côté ukrainien, quelques mois avant le début de la guerre. Ces « saboteurs » étaient des dizaines, certains sont venus en couple, tous n’ont sans doute pas encore été identifiés. C’est resté un traumatisme, voire une faute que paient aujourd’hui les autorités locales : le chef de la sécurité vient d’être limogé à Kharkiv. Les visas pour les Russes sont désormais obligatoires, bloquant officiellement les entrées. Et, partout, tout le temps, des patrouilles sont lancées : la traque des « saboteurs » est devenue une obsession.                              Le véhicule de patrouille blindé de « Schmidt », « Gris » et « Vert », membres de la défense territoriale, dans la région de Kharkiv, le 17 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                                   Les champs séparent les positions russes des positions ukrainiennes dans la région de Kharkiv, le 17 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Au poste de contrôle, Schmidt glisse le mot de passe au planton. La ligne de front est à une vingtaine de kilomètres, la frontière à quarante. Quelques tournants, un pont écroulé, une longue ligne droite et l’estafette de Schmidt bascule d’un monde à l’autre, brutalement. Plus de voitures, plus d’êtres humains, plus rien qui bouge, seulement des ruines et des bombardements en bande-son. Dans les villages éventrés se devine parfois une ombre, celle d’une sentinelle ukrainienne en planque, si furtive qu’elle paraît un mirage. Poil blanc en touffes ébouriffées, costume impeccable, la silhouette d’un vieil homme glisse le long d’une usine abandonnée. Plus loin, un scooter sort de nulle part, chevauché par un quadragénaire, avec le crâne rasé et des lunettes de soleil.               Deux soldats en uniforme, silencieux comme des chats, se faufilent jusqu’à l’estafette. « Vous avez de l’eau ? », réussit à articuler l’un d’eux, à travers ses lèvres craquelées. Un groupe de « saboteurs » a été signalé, une quinzaine de bonshommes à bord d’un minibus, déguisés en militaires ukrainiens et parlant la langue pour certains. La journée s’annonce superbe, avec du vent, ce qui empêche les Russes d’envoyer des drones. « Passe-moi une mandarine », glisse « Gris » à « Vert ». L’autre sort une grenade de sa poche.        Il vous reste 62.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/27/ukraine-en-patrouille-dans-les-bois-de-kharkiv-avec-les-chasseurs-de-saboteurs_6136338_3210.html"},"headline":"Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes","dateCreated":"2022-07-27T14:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-27T14:00:10+02:00","dateModified":"2022-07-28T11:53:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des membres de la d\u00e9fense territoriale tentent de d\u00e9jouer les op\u00e9rations d\u2019infiltration russe apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/195/0/3543/1771/1342/671/60/0/83a445d_1658607020604-kharkiv-saboteurs-gratacap-02.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-19">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ « Le Royaume-Uni, la France et moi » (3/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques. Il explore ce qui se cache derrière l’humour anglais et cerne, dans la capitale française, un carcan non moins complexe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                           Jules Le Barazer                        Séries d'été       Le Royaume-Uni, la France et moi         Codes londoniens, normes parisiennes, deux modes de vie pas faciles à déchiffrer   Par Simon Kuper   Publié hier à 11h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Le Royaume-Uni, la France et moi » (3/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques. Il explore ce qui se cache derrière l’humour anglais et cerne, dans la capitale française, un carcan non moins complexe.           Souvent, des amis étrangers me font part de leur perplexité face à leurs collègues britanniques – qui ne disent jamais le fond de leur pensée. Je leur traduis donc les phrases anglaises qu’ils entendent au bureau, et leur sous-texte. « C’est une décision courageuse » signifie « c’est de la folie ». Pour « c’est une perspective intéressante », comprenez encore « c’est de la folie ». Si l’on vous dit « c’est vous le patron, après tout », entendez « je ferai tout pour saboter votre plan ». Et « déjeunons donc ensemble un de ces jours » équivaut à « je ne veux plus vous revoir de toute ma vie ». Une autre convention donne un rôle crucial à l’humour : les Britanniques l’utilisent pour couper court à toute conversation glissant dangereusement vers trop de technique, d’ennui ou d’émotion.          Mais les codes londoniens sont flexibles. Même après le Brexit, la ville reste plus internationale que strictement britannique. Une analogie circule souvent pour décrire le monde des affaires local : comme au tournoi de tennis de Wimbledon, des joueurs étrangers s’affrontent sur le gazon anglais. Les Londoniens se montrent indulgents si vous ne maîtrisez pas tous leurs codes.          En 2002, lors de mon déménagement de Londres à Paris, j’ai découvert un carcan plus rigide : les codes de la vie parisienne. A mon arrivée, je suis déterminé à les maîtriser – que ce soit dire bonjour au début de toute interaction ou ne pas entrer dans un restaurant vêtu d’un short orange vif en exigeant de dîner à 18 heures. Je me dis même que j’arriverai à escalader le mur de glace que m’opposent les Parisiens. Après vingt ans, je plante encore mes crampons au hasard sur la paroi glacée. Et, à vrai dire, je crois bien que la plupart des Parisiens aussi.               En tant qu’ancienne capitale royale, haut lieu artistique, phare de la vie intellectuelle, au sommet d’un pays qui a tout simplement inventé la gastronomie, Paris présente un nombre infini de règles sur chaque sujet. De plus, les Français sont, en général, plus méfiants que les Britanniques, et il faut donc prouver son appartenance au groupe par la maîtrise des normes en vigueur. Et, contrairement à Londres, il existe encore une culture dominante à Paris, en gros celle de l’élite bien éduquée.          Connaissance suprême          Cela fait déjà des siècles que les Britanniques s’efforcent de déchiffrer l’énigme française. Un livret publié par le ministère des affaires étrangères britannique en 1944, à destination des soldats déployés en France, rencontre toujours le succès au fil de ses rééditions. L’auteur anonyme (en réalité le journaliste Herbert David Ziman) y dispense ses conseils aux troupes : « Mieux vaut abandonner vos idées reçues sur les femmes françaises fondées sur des anecdotes montmartroises ou sur les spectacles de cabaret érotique. S’il vous vient l’idée qu’une jolie Française qui vous sourit veut, en fait, se mettre à danser le cancan pour vous ou vous mettre dans son lit sur-le-champ, vous risquez de vous mettre dans de beaux draps, voire de porter atteinte aux relations franco-britanniques. »        Il vous reste 72.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/27/codes-londoniens-normes-parisiennes-deux-modes-de-vie-pas-faciles-a-dechiffrer_6136317_3451060.html"},"headline":"Codes londoniens, normes parisiennes, deux modes de vie pas faciles \u00e0 d\u00e9chiffrer","dateCreated":"2022-07-27T11:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-27T11:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Le Royaume-Uni, la France et moi"],"keywords":["Le Royaume-Uni, la France et moi","Brexit","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Royaume-Uni","Europe"],"description":"\u00ab\u00a0Le Royaume-Uni, la France et moi\u00a0\u00bb (3\/6). Le journaliste et \u00e9crivain Simon Kuper, chroniqueur au \u00ab\u00a0Financial Times\u00a0\u00bb et install\u00e9 \u00e0 Paris, d\u00e9crit ce qui oppose et unit les Fran\u00e7ais et les Britanniques. Il explore ce qui se cache derri\u00e8re l\u2019humour anglais et cerne, dans la capitale fran\u00e7aise, un carcan non moins complexe.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Kuper"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/238/0/3240/1620/1342/671/60/0/68ee2eb_1658494286722-lemonde-serieuk-fr-codes-culturels-juleslebarazer.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le Royaume-Uni, la France et moi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/l-angleterre-la-france-et-moi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-20">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Du fait du manque de lits et de médecins, les malades, même dans un état grave, peuvent patienter des heures avant d’être admis à l’hôpital.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, les services d’ambulances, partie émergée d’un système de santé en crise      Du fait du manque de lits et de médecins, les malades, même dans un état grave, peuvent patienter des heures avant d’être admis à l’hôpital.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 10h57, mis à jour hier à 10h58    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un soignant devant l’entrée des urgences de l’hôpital Victoria, à Blackpool (Royaume-Uni),  le 17 juin 2020.  LYNSEY ADDARIO / GETTY IMAGES               « Tant que cela ne vous est pas arrivé à vous directement ou à quelqu’un de proche, vous ne réalisez pas à quel point notre système de santé est sur les genoux », témoigne la Britannique Debby Blouet. Début juillet, son père, un habitant des environs de Stroud (dans le Gloucestershire, au sud de l’Angleterre), âgé de 76 ans, s’est soudain trouvé mal, avec de grandes difficultés pour respirer. « Il ne pouvait même plus se lever et faire deux pas sans être très essoufflé. Il a appelé le 999 [le numéro des urgences], où on lui a dit qu’il n’y avait pas d’ambulances de disponible pour l’amener à l’hôpital. Il a fallu que ma sœur, qui habite plus près que moi de chez lui, à environ vingt minutes en voiture, le conduise elle-même. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La grande pénurie de soignants est une réalité dans toute l’Europe                 En arrivant à l’hôpital, vers 18 heures, la fille et son père trouvent le parking rempli d’ambulances, avec leurs patients à l’intérieur, dans l’attente qu’un lit ou qu’un brancard se libère aux urgences. Le père de Debbie Blouet a dû patienter jusqu’à 4 heures du matin pour voir un médecin, qui l’a renvoyé chez lui. Il lui a fallu attendre le lendemain pour être hospitalisé. « Il va mieux, heureusement. Mais des gens vont mourir à cause de nos urgences saturées », s’inquiète Mme Blouet.               Le sacro-saint NHS, le système de santé public et gratuit britannique, vit une profonde crise : épuisé par la pandémie et, avant elle, par dix années de sous-investissements, il lui manque jusqu’à 50 000 infirmiers et 12 000 médecins rien qu’en Angleterre. L’accès aux médecins généralistes devient de plus en plus compliqué – 6,2 millions de Britanniques sont sur des listes d’attente, en attente d’un traitement du cancer ou d’une opération. Mais ce sont les services d’ambulances qui, désormais, constituent la partie émergée de la crise, le premier goulot d’étranglement des malades juste en amont des urgences hospitalières.          Une attente parfois fatale          Que serait-il arrivé au père de Mme Blouet si sa fille n’avait pas pu le transporter ? De plus en plus de Britanniques se trouvent démunis, alors que les onze sociétés d’ambulances travaillant pour le NHS en Angleterre et au Pays de Galles répondent de moins en moins vite, voire plus du tout, à l’appel. Les pénuries de personnels, liées aux bas salaires ou à la résurgence du Covid-19, sont aggravées par cette habitude de garder les malades dans les véhicules le temps que des lits se libèrent. Les sociétés d’ambulances britanniques ont toutes, simultanément, déclaré un « accident critique » le 12 juillet, signifiant qu’elles étaient incapables de faire face à la demande.        Il vous reste 53.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/27/au-royaume-uni-les-services-d-ambulances-partie-emergee-d-un-systeme-de-sante-en-crise_6136315_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, les services d\u2019ambulances, partie \u00e9merg\u00e9e d\u2019un syst\u00e8me de sant\u00e9 en crise","dateCreated":"2022-07-27T10:57:12+02:00","datePublished":"2022-07-27T10:57:12+02:00","dateModified":"2022-07-27T10:58:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Sant\u00e9","Europe","Royaume-Uni","International"],"description":"Du fait du manque de lits et de m\u00e9decins, les malades, m\u00eame dans un \u00e9tat grave, peuvent patienter des heures avant d\u2019\u00eatre admis \u00e0 l\u2019h\u00f4pital.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/1376/0/8256/4128/1342/671/60/0/3cad3b1_1658843212919-gettyimages-1303391032.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  
