<FILE-date="2022/07/28/18">

<article-nb="2022/07/28/18-1">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ « Cette candidature n’est pas seulement une préférence personnelle : elle est une nécessité pour le mouvement national et la seule orientation qui mènera au pouvoir », estime le maire de Perpignan (Pyrénées-Orientales).
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Louis Aliot se déclare candidat à la présidence du RN ; les élus de gauche relancent le débat sur la taxation des « superprofits » : l’actualité politique en direct « Cette candidature n’est pas seulement une préférence personnelle : elle est une nécessité pour le mouvement national et la seule orientation qui mènera au pouvoir », estime le maire de Perpignan (Pyrénées-Orientales).                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                17:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Louis Aliot se déclare candidat à la présidence du Rassemblement national         Dans une tribune publiée cet après-midi dans L’Opinion, le maire de Perpignan (Pyrénées-Orientales) déclare sa candidature pour diriger le Rassemblement national (RN) à l’automne. « Compagnon de route de Marine Le Pen depuis de très nombreuses années, je l’ai vue, à elle seule, redresser un mouvement qui, en 2007, était donné pour mort et qui, en 2009, plaçait de justesse trois élus aux élections européennes », argumente le cadre du parti d’extrême droite, avant d’ajouter, concernant la présidentielle de 2027, à laquelle il souhaite voir Marine Le Pen se présenter :           Cette candidature n’est pas seulement une préférence personnelle : elle est une nécessité pour le mouvement national et la seule orientation qui mènera au pouvoir.           L’élu estime que « les 42 % de Français qui ont choisi Marine et qui ont ensuite élu 89 députés sont le fruit des vingt ans de dédiabolisation qui ont modifié la nature » du RN « pour en faire un mouvement moderne, efficace et capable de gouvernement ».           Il y aura donc au sein de notre mouvement une compétition, à laquelle je prendrai part, pour la présidence. Cette compétition est saine, et bienvenue, et il faut se réjouir que des talents différents mais unis dans leur amour de la France se proposent à nos militants.                               17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La route est encore longue », réagit Arnaud Bazin, le président de la commission d’enquête sénatoriale après l’annonce du gouvernement sur les prestations de conseil        A la suite de l’annonce du gouvernement d’encadrer les recours de l’Etat aux cabinets, Arnaud Bazin a notamment déploré via un communiqué ne pas avoir été informé « en amont ». Le président de la commission d’enquête sénatoriale sur l’influence des cabinets de conseil privés sur les politiques publiques a estimé qu’il « s’agit de la première étape », mais « que la route est encore très longue. »          « L’accord-cadre de la direction interministérielle de la transformation publique ne couvre pas tout le maquis des prestations de conseil (…) il ne concerne que 23 % des prestations de conseil de l’Etat », souligne le sénateur.          Par ailleurs, il note que cet accord « exclut également le conseil en informatique, qui représente pourtant 72 % des dépenses » de l’Etat en conseil. « Notre proposition de loi est donc plus que jamais nécessaire pour mieux encadrer les prestations de conseil de l’Etat, mais également des agences et des hôpitaux. Nous souhaitons qu’elle soit examinée à l’automne », a-t-il conclu.                    Lire aussi :  Le gouvernement s’engage à un meilleur encadrement du recours par l’Etat aux cabinets de conseil                       17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Recours par l’Etat aux cabinets de conseil : Stanislas Guerini annonce un plafonnement par mission de 2 millions d’euros et plus de « transparence »        Dès 2023, l’Etat veut limiter le recours au même prestataire privé à deux contrats d’affilée, a annoncé le ministre de la transformation et de la fonction publiques jeudi. Les nouvelles règles d’encadrement prévoient aussi de publier l’intitulé, la facture, le prestataire et le commanditaire de chaque mission.                    Lire aussi :  Le gouvernement s’engage à un meilleur encadrement du recours par l’Etat aux cabinets de conseil                       16:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’inflation de l’énergie, une difficile réalité pour de nombreux Français        Taxis, aides à domiciles, agriculteurs ou chauffeurs routiers, certaines professions sont particulièrement exposées à l’augmentation continue des prix des carburants depuis dix semaines.                    Lire aussi :  « Avec le prix de l’essence, est-ce que travailler vaut encore le coup ? »                       16:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les élus de gauche relancent le débat sur les taxations des superprofits, après les bénéfices de TotalEnergies        Le groupe français a plus que doublé son bénéfice net au deuxième trimestre, à 5,7 milliards de dollars, contre 2,2 milliards de dollars au même trimestre de 2021. Ces bénéfices massifs ont alimenté en France un débat sur l’opportunité de les taxer, comme l’Italie et l’Espagne l’ont fait. L’Assemblée nationale a toutefois rejeté de peu, samedi, l’idée d’une taxe sur les « superprofits » ou « bénéfices exceptionnels » des grandes multinationales − notamment pétrolières −, malgré les protestations de la gauche et de l’extrême droite.          « Le gouvernement a refusé une taxation exceptionnelle des profits liés à la hausse de l’énergie », a regretté aujourd’hui la députée socialiste Valérie Rabault, comparant les bénéfices de TotalEnergies « aux 500 millions octroyés pour la baisse du prix à la pompe ». « Plus que jamais, la taxe sur les superprofits doit être mise en place », a réclamé le député LFI Manuel Bompard.                    Lire aussi :  Le bénéfice de TotalEnergies a plus que doublé sur un an                       15:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés LFI vont aller dans les hôpitaux pour « évaluer les besoins »        Environ « un tiers » du groupe des députés de La France insoumise compte se rendre dans les hôpitaux de leur circonscription pour évaluer les besoins, afin de rendre un rapport à la mi-septembre sur la situation « catastrophique » des établissements. Cette « commission d’enquête populaire », baptisée « Allô Ségur, les députés dans les hôpitaux », vise concrètement à « faire remonter les besoins » et « établir des listes pour avoir quelque chose de concret sur lequel se baser », a expliqué la députée Nathalie Oziol en conférence de presse.          « A l’endroit où on devrait apporter du soin, c’est de la maltraitance involontaire, c’est indigne. Le responsable de ce chaos, pour les hôpitaux publics, c’est d’abord Emmanuel Macron », a estimé Mathilde Panot, la présidente des députés LFI. « On a été plusieurs à être sollicités par des syndicats du personnel soignant, des usagers », explique Nathalie Oziol, qui raconte avoir été choquée par une phrase d’une représentante syndicale, lors d’une grève au CHU de Montpellier, qui prédisait « des morts » cet été et « pas à cause d’un virus ». « Il est important que cette souffrance soit entendue dans l’Hémicycle », a argué Mme Panot.          L’objectif est ensuite d’établir un rapport, de proposer un « contre-budget » au projet de loi de financement de la Sécurité sociale du gouvernement, qui sera examiné à partir d’octobre à l’Assemblée nationale.          Une vingtaine d’hôpitaux seront concernés par ce que les « insoumis » espèrent être « une action retentissante et cordonnée », de Béziers à Gonesse, en passant par Angers, Paris et Saint-Etienne. Les trois syndicats hospitaliers signataires du Ségur de la santé (FO, CFDT, Unsa) ont d’ores et déjà prévu une « journée de mobilisation » fin septembre et réclamé au gouvernement « d’ouvrir de nouvelles négociations », notamment sur les salaires et les effectifs.                    15:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un député alsacien qualifié « d’ambassadeur du Bundestag » par le RN, en pleine séance à l’Assemblée nationale        Des débats au Palais-Bourbon sur la présidence française de l’UE se sont brièvement envenimés jeudi, après qu’un député alsacien eut été traité « d’ambassadeur du Bundestag », le Parlement allemand, depuis les bancs du Rassemblement national (RN). « Je suis un député de l’Assemblée nationale, de nationalité française, pas un représentant du Bundestag ici », a rétorqué Charles Sitzenstuhl, élu Renaissance (ex-La République en marche), déplorant par la suite une « insulte à l’Alsace et à son histoire douloureuse ».          L’invective, que l’on peut entendre sur les enregistrements de la séance, est venue des rangs du RN au début de l’intervention de l’élu du Bas-Rhin en tribune. Le président de la commission des affaires étrangères, Jean-Louis Bourlanges (MoDem), s’est rangé au côté du député victime d’attaques « absurdes ».          « Aux yeux du Rassemblement national, l’Alsace n’est pas française mais allemande », a ironisé M. Bourlanges. « Toujours la même extrême droite rance, alsaçophobe et europhobe. La France mérite mieux », a estimé sur Twitter la députée Renaissance du Haut-Rhin Brigitte Klinkert.          La présidente de séance, Naïma Moutchou (Horizons), est aussi intervenue pour rappeler qu’il n’y avait dans l’Hémicycle « que des élus français, élus par le peuple français ». Dans son allocution, M. Sitzenstuhl a ensuite dénoncé les « larmes de crocodile » sur l’Ukraine des responsables du RN, Marine Le Pen, et de LFI, Jean-Luc Mélenchon, qualifiés « d’agents de propagation de la doxa du Kremlin en France ».          Cette accusation a fait réagir Arnaud Le Gall (LFI), qui a dénoncé une remarque « scandaleuse » contre le leader de La France insoumise, qui n’a selon lui « jamais eu la moindre accointance avec M. Poutine ».                    15:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cabinets de conseil : une limite de « 2 millions » en trompe-l’œil        Le ministre de la fonction publique, Stanislas Guerini, a dévoilé les grandes lignes du nouveau cadre de recours par l’Etat aux cabinets de conseil pour la période 2023-2027, qui doit être rendu public vendredi. Sa principale annonce, qui est de fixer « un plafond par mission de 2 millions d’euros », pose question.          D’abord, ce seuil concerne un nombre limité de contrats : sur les quelque 1 700 contrats de conseil passés par l’Etat depuis 2015 recensés par Le Monde, 69 dépassent ce plafond pour un seul attributaire, ce qui équivaut à une dizaine de prestations par an. Le ministre ne ferme d’ailleurs pas complètement la porte à des missions d’un montant supérieur à 2 millions d’euros, à condition qu’elles fassent l’objet d’un appel d’offres spécifique.          Stanislas Guerini promet par ailleurs la « transparence » sur le recours aux cabinets de conseil en donnant « mission par mission » les montants en jeu, le commanditaire, le prestataire et l’intitulé de la prestation. Pour l’heure, ses annonces laissent de côté des questions plus larges, en particulier sur le bien-fondé de certaines missions confiées aux consultants des cabinets privés, ainsi que leur encadrement et la lutte contre les conflits d’intérêts qu’elles peuvent susciter.          Après leur rapport publié en mars, les sénateurs Eliane Assassi (Parti communiste) et Arnaud Bazin (Les Républicains) appelaient dans une proposition de loi déposée en juin à produire et publier une évaluation de la qualité de chaque mission de conseil. Leur texte entend aussi imposer aux consultants de signer un code de déontologie et de remplir une déclaration d’intérêts en amont de leur intervention. Auprès de l’Agence France-Presse, le ministre s’est engagé à ce que son examen figure à l’agenda des parlementaires dans « les mois à venir ».        Adrien Sénécat (Les Décodeurs)            14:11   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lever les « réserves » législatives entourant les expulsions        Le projet s’attachera à « favoriser les éloignements et simplifier le contentieux », selon la Place Beauvau. Le ministre de l’intérieur veut « assumer une forme de double peine ».                    Lire aussi :  Immigration : quatre ans après la loi Collomb, Gérald Darmanin va défendre un nouveau texte à l’automne                       13:44   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Recours par l’Etat aux cabinets de conseils : Stanislas Guerini annonce un plafonnement des missions à 2 millions d’euros et plus de transparence        Les missions de conseil confiées par l’Etat à des cabinets privés seront plafonnées par principe à 2 millions d’euros par projet dès 2023, a annoncé à l’Agence France-Presse (AFP), jeudi, le ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, qui promet la « transparence ». Le gouvernement doit publier vendredi un nouveau cadre de recours par l’Etat aux cabinets de conseil pour la période 2023-2027.          Les prestations dont le coût excède ce plafond devront faire l’objet d’un appel d’offres distinct, une procédure que le ministère espère assez contraignante pour convaincre les ministères de renoncer aux missions trop onéreuses. Le ministre souhaite également limiter le recours au même prestataire privé à deux contrats consécutifs maximum. Dans l’hypothèse où un prestataire serait choisi pour effectuer deux missions d’affilée, leur coût cumulé ne devra pas dépasser le plafond de 2 millions d’euros.          Dans un rapport très critique, deux sénateurs avaient qualifié en mars le recours par l’Etat aux cabinets de conseil de phénomène « tentaculaire ». Le coût de la plupart des missions de conseil recensées par Eliane Assassi (groupe CRCE à majorité communiste) et Arnaud Bazin (Les Républicains) se chiffrait en règle générale en dizaines ou centaines de milliers d’euros, en dessous du nouveau plafond de 2 millions donc. Les deux parlementaires ont déposé en juin une proposition de loi largement inspirée de leur rapport, que le ministre promet de soumettre également à l’Assemblée nationale, puisqu’il la juge « complémentaire » par rapport au nouveau cadre sur le point d’être publié.          Si le ministre de la fonction publique pointe de nombreuses « convergences » avec les auteurs du rapport sénatorial, ses propositions ne couvrent cependant pas les dépenses en conseil informatique de l’Etat, qui représentent une part considérable de la facture acquittée pour les prestations de conseil. La façon d’encadrer le recours à ces prestations informatiques « est une question qu’on devra se poser », admet-il, le cadre présenté vendredi étant une « première réponse ».          Au total, sur la période 2018-2022, l’Etat a dépensé 226 millions d’euros (hors taxes) en prestations de conseil « en stratégie, en organisation et en efficacité opérationnelle », a détaillé Stanislas Guerini à l’AFP. Dans le cadre des nouvelles règles, l’Etat souhaite limiter ses dépenses de conseil à 150 millions d’euros entre 2023 et 2027, « avec un plafond maximum de 200 millions d’euros en cas de besoin ».                    12:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire prêt à accepter 350 millions d’euros de dépenses supplémentaires sur le projet de loi pouvoir d’achat        « Chaque euro compte », a prévenu jeudi Bruno Le Maire à l’ouverture au Sénat des débats sur le pouvoir d’achat, souhaitant limiter à 700 millions d’euros au total le coût supplémentaire des apports du Parlement au premier paquet de mesures soumis aux sénateurs. Le Sénat a entamé jeudi l’examen en première lecture du projet de loi « portant mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat », puis s’attaquera à partir de lundi au projet de loi de finances rectificative pour 2022.          Concernant le premier paquet de mesures, le ministre de l’économie a appelé les sénateurs à « faire attention à ce que chaque euro soit bien employé », soulignant que « le rétablissement des finances publiques françaises n’est pas négociable ». Les modifications apportées au texte à l’Assemblée nationale ont engagé « 350 millions d’euros de dépenses supplémentaires », a-t-il dit, souhaitant un montant « comparable » pour les dépenses supplémentaires qui seront votées au Sénat.          « Ce qui nous amènerait à un paquet pouvoir d’achat qui de 20 milliards passerait à 20 milliards et 700 millions d’euros de dépenses supplémentaires », chiffre « qui nous permet de tenir nos 5 % de déficit public en 2022 ». Le projet de budget rectificatif ouvre, lui, 44 milliards d’euros de crédits, dont 9,7 pour financer la renationalisation à 100 % d’EDF.          Concernant les modifications apportées au texte en commission, le ministre du travail Olivier Dussopt a indiqué que le gouvernement proposerait de revenir à « un dispositif pérenne pour toutes les entreprises » de la « prime de partage de la valeur ». Les sénateurs l’ont bornée à fin décembre 2023, sauf pour les entreprises de moins de cinquante salariés. Autre « point de divergence » soulevé par M. Dussopt, la réduction de cotisations patronales pour les heures supplémentaires, proposée par les sénateurs.                    12:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le groupe écologiste au Sénat étrille la politique écologique du gouvernement : « On n’a pas de cap »        Le groupe écologiste du Sénat a présenté lors d’une conférence de presse, jeudi, dix mesures pour « inscrire la sobriété énergétique dans notre quotidien », étrillant le texte en faveur du pouvoir d’achat et les « mesurettes » du gouvernement. En « ce jour du dépassement », date où l’humanité aura consommé l’ensemble de ce que la planète peut produire en un an sans s’épuiser, les sénateurs ont présenté des mesures pour accélérer la rénovation énergétique des bâtiments, réduire la vitesse sur les routes, interdire les jets privés sous conditions ou les panneaux publicitaires.          Le paquet en faveur du pouvoir d’achat, qui contient également un volet énergie, arrive au Sénat jeudi, après avoir été adopté par l’Assemblée nationale. Des « balbutiements » et un débat « pas à la hauteur », pour les écologistes. Le porte-parole du gouvernement, « Olivier Véran, nous dit qu’il va falloir limiter ou éteindre le Wi-Fi, alors que l’année dernière un plan sur la 5G a été lancé sans moratoire. On n’a pas de cap », a critiqué Guillaume Gontard, président du groupe. Pour y remédier, les écologistes comptent décliner leurs dix mesures « rapides » et « concrètes » en amendements.          Sur la rénovation énergétique des logements, la France est « très en retard », alors que « c’est le cœur du sujet de l’autonomie énergétique », estime Ronan Dantec. Les écologistes proposent donc une « obligation de rénovation » lors des changements de bail, de la vente ou des travaux, l’extension des aides dans ce domaine à « tous les ménages » ainsi qu’une enveloppe de 10 milliards d’euros pour la rénovation des logements sociaux.          Sur les transports, le groupe met en avant deux jours de télétravail obligatoire par semaine, la réduction de la vitesse sur les routes, mais aussi l’interdiction des jets privés en cas de seuil de pollution dépassé. « L’acceptation sociale de ce type de mesure est parfois compliquée, c’est pour cela qu’il faut aussi que les plus riches d’entre nous donnent l’exemple », a plaidé Thomas Dossus.          Le groupe veut également interdire les panneaux publicitaires lumineux, une mesure prise à Grenoble et dont « personne ne se plaint », a relevé Guillaume Gontard. « Il y a un mouvement. Si ça ne vient pas de l’Etat, ça viendra des collectivités. » Enfin, les écologistes proposent un moratoire sur les « mégabassines », des immenses retenues d’eau utilisées par les agriculteurs. Des « mégamensonges », pour Daniel Salmon, pour qui la « vraie solution » est avant tout une « transition agricole » dont la France est « à mille lieues ». « Dans le discours du gouvernement, on avance », a estimé M. Gontard, mais « maintenant, on veut les actes ».                    11:39   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux ONG ont profité de la présence de « MBS » sur le sol français pour saisir le tribunal de Paris         Le retour de Mohammed Ben Salman sur la scène internationale, dont témoigne sa venue à Paris, jeudi, pour un dîner de travail avec Emmanuel Macron, ne signifie pas que ses soucis, liés à l’affaire Khashoggi, sont terminés. Preuve en est la plainte qui a été déposée contre lui, jeudi matin, devant le doyen des juges d’instruction du tribunal judiciaire de Paris, pour complicité de torture et de disparition forcée.                    Lire aussi :  Affaire Khashoggi : plainte à Paris contre le prince héritier saoudien                       10:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le projet de loi pouvoir d’achat amendé en commission au Sénat        Examiné à partir de 10 h 30 au Sénat, jeudi, le projet de loi pouvoir d’achat a été amendé par les sénateurs en commission des finances. Pour la rapporteuse au Sénat, Frédérique Puissat (Les Républicains), quasi aucune mesure du texte, hormis la baisse des cotisations sociales des travailleurs indépendants, « ne répond à l’urgence ». Trois nouvelles dispositions « pour répondre à l’urgence des Français, notamment des Français qui travaillent », ont ainsi été adoptées à son initiative.          Les sénateurs ont créé une réduction de cotisations patronales, dont le montant serait fixé par décret, pour les heures supplémentaires. Pour la rapporteuse, c’est « le complément nécessaire » des mesures fiscales en faveur des salariés effectuant des heures supplémentaires adoptées à l’Assemblée nationale dans le cadre du projet de loi de finances rectificative. Ils ont aussi prévu la possibilité d’un déblocage anticipé de l’épargne salariale. Les sénateurs ont également assoupli les règles d’utilisation des titres-restaurant. Un amendement prévoit qu’ils soient autorisés, jusqu’au 31 décembre 2023, pour l’achat de tout produit alimentaire, qu’il soit ou non directement consommable. Le gouvernement avait de son côté annoncé que le plafond journalier de ces titres-restaurant allait être augmenté par décret de 19 à 25 euros.          Les sénateurs ont encore donné un tour de vis à la « prime de partage de la valeur », censée prendre la suite de la « prime Macron ». Ils ont limité le fractionnement possible de la prime en cours d’année à quatre versements, pour éviter qu’elle remplace les augmentations de salaire. Surtout, ils ont limité sa pérennisation à partir de 2024 aux seules entreprises de moins de 50 salariés. Bruno Retailleau refuse, par ailleurs, que la revalorisation du revenu de solidarité active (RSA) soit supérieure à celle du point d’indice pour les fonctionnaires, proposant 3,5 %, contre 4 % comme prévu dans le texte voté par les députés.                    09:10   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Ne pas agir est un choix », dénonce Julien Bayou à propos de la politique environnementale d’Emmanuel Macron         Planification pas assez ambitieuse, manque d’anticipation des problèmes climatiques… Le chef de l’Etat, comme durant son premier quinquennat, continue d’être critiqué par la gauche écologiste pour sa politique environnementale.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron et l’écologie, le procès perpétuel                       09:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au programme aujourd’hui         Prolongement de la « prime Macron », augmentation des retraites et des allocations… le Sénat à majorité de droite commence jeudi, et possiblement jusqu’à samedi, l’examen du premier volet du paquet de mesures en faveur du pouvoir d’achat qui a traîné en longueur à l’Assemblée nationale. Quelque 440 amendements ont été déposés sur ce projet de loi « portant mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat » à 20 milliards d’euros.        Le prince héritier saoudien Mohammed Ben Salman dîne jeudi avec Emmanuel Macron, à l’Elysée, à l’occasion d’une visite officielle qui signe un peu plus la « réhabilitation » du dirigeant du royaume, moins de deux semaines après la visite de Joe Biden en Arabie saoudite. Le président américain a définitivement consacré le retour de « MBS » sur la scène internationale, dans un contexte de guerre en Ukraine et de flambée des prix de l’énergie. Mohammed Ben Salman, qui avait commencé sa mini-tournée européenne en Grèce, est arrivé mercredi soir à l’aéroport parisien d’Orly, où il a été accueilli par le ministre de l’économie, Bruno Le Maire.                     09:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Que s’est-il passé hier ?         De nouveaux parlementaires vont siéger à la Cour de justice de la République. Les députés Danièle Obono (La France insoumise) et Bruno Bilde (Rassemblement national), ainsi que Philippe Gosselin (Les Républicains), Laurence Vichnievsky (MoDem), Emilie Chandler et Didier Paris (Renaissance, ex-La République en marche) ont prêté serment devant l’Assemblée nationale, mercredi. L’écologiste Julien Bayou et la députée RN Anaïs Sabatini ont également été élus en tant que suppléants – respectivement de Mme Obono et de M. Bilde.        La présidente par intérim du parti Les Républicains (LR), Annie Genevard, a assuré que son parti était sur « une ligne de crête » après le soutien apporté par ses députés au budget rectifié pour 2022 et à une seconde délibération controversée. « C’est vrai que c’est une ligne de crête qui est compliquée, nous avons résumé cela par l’expression “être une opposition utile” », a développé Mme Genevard sur Europe 1, mercredi. « Utile parce que les Français ne demandent pas que nous bloquions les institutions, ne demandent pas que nous fassions le bazar à l’Assemblée ou dans le pays, mais que nous soyons tout de même clairement dans l’opposition », a-t-elle précisé.                     09:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce direct        Nous sommes ensemble toute la journée pour vous faire vivre en direct l’actualité politique. N’hésitez pas à nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l’habitude.                                         Le contexte       Live  animé par Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi      Image de couverture :  Louis Aliot, dans un bureau de vote de Perpignan (Pyrénées-Orientales), le 15 mars 2020.    Sandra Mehl          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au programme jeudi 28 juillet         Prolongement de la « prime Macron », augmentation des retraites et des allocations… le Sénat, à majorité de droite, commence jeudi, et possiblement jusqu’à samedi, l’examen du premier volet du paquet de mesures en faveur du pouvoir d’achat, qui a traîné en longueur à l’Assemblée nationale. Quelque 440 amendements ont été déposés pour ce projet de loi « portant mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat » à 20 milliards d’euros.Le prince héritier saoudien Mohammed Ben Salman dîne jeudi avec Emmanuel Macron, à l’Elysée, à l’occasion d’une visite officielle qui constitue un pas de plus vers la « réhabilitation » du dirigeant du royaume, moins de deux semaines après la visite de Joe Biden en Arabie saoudite. Le président américain a définitivement consacré le retour de « MBS » sur la scène internationale, dans un contexte de guerre en Ukraine et de flambée des prix de l’énergie. Mohammed Ben Salman, qui avait commencé sa mini-tournée européenne en Grèce, est arrivé mercredi soir à l’aéroport parisien d’Orly, où il a été accueilli par le ministre de l’économie, Bruno Le Maire.         Nos articles pour approfondir         Emmanuel Macron et l’écologie, le procès perpétuel         Immigration : quatre ans après la loi Collomb, Gérald Darmanin va défendre un nouveau texte à l’automne         Emoi après la mort du syndicaliste Frédéric Sève, salué comme un « militant remarquable » et un « partenaire exigeant »         Editorial. Transition énergétique : une occasion manquée         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?         Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-28T15:41:12+00:00","coverageEndTime":"2022-07-29T03:41:12+00:00","headline":"Louis Aliot se d\u00e9clare candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du RN\u00a0; les \u00e9lus de gauche relancent le d\u00e9bat sur la...","description":"\u00ab\u00a0Cette candidature n\u2019est pas seulement une pr\u00e9f\u00e9rence personnelle\u00a0: elle est une n\u00e9cessit\u00e9 pour le mouvement national et la seule orientation qui m\u00e8nera au pouvoir\u00a0\u00bb, estime le maire de Perpignan (Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales).","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Emmanuel Macron","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi"},"about":{"@type":"Event","name":"Louis Aliot se déclare candidat à la présidence du RN ; les élus de gauche relancent le débat sur la taxation des « superprofits » : l’actualité politique en direct","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Cette candidature n\u2019est pas seulement une pr\u00e9f\u00e9rence personnelle\u00a0: elle est une n\u00e9cessit\u00e9 pour le mouvement national et la seule orientation qui m\u00e8nera au pouvoir\u00a0\u00bb, estime le maire de Perpignan (Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales).","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/0/0/5921/3947/1342/894/3/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi"
,"startDate":"2022-07-28T15:41:12+00:00"
,"endDate":"2022-07-29T03:41:12+00:00"
  Dans une tribune publi\u00e9e cet apr\u00e8s-midi dans L\u2019Opinion, le maire de Perpignan (Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales) d\u00e9clare sa candidature pour diriger le Rassemblement national (RN) \u00e0 l\u2019automne. \u00ab\u00a0Compagnon de route de Marine Le Pen depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, je l\u2019ai vue, \u00e0 elle seule, redresser un mouvement qui, en\u00a02007, \u00e9tait donn\u00e9 pour mort et qui, en\u00a02009, pla\u00e7ait de justesse trois \u00e9lus aux \u00e9lections europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb, argumente le cadre du parti d\u2019extr\u00eame droite, avant d\u2019ajouter, concernant la pr\u00e9sidentielle de 2027, \u00e0 laquelle il souhaite voir Marine Le Pen se pr\u00e9senter :           Cette candidature n\u2019est pas seulement une pr\u00e9f\u00e9rence personnelle\u00a0: elle est une n\u00e9cessit\u00e9 pour le mouvement national et la seule orientation qui m\u00e8nera au pouvoir.           L\u2019\u00e9lu estime que \u00ab\u00a0les 42\u00a0% de Fran\u00e7ais qui ont choisi Marine et qui ont ensuite \u00e9lu 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s sont le fruit des vingt ans de d\u00e9diabolisation qui ont modifi\u00e9 la nature\u00a0\u00bb du RN \u00ab\u00a0pour en faire un mouvement moderne, efficace et capable de gouvernement\u00a0\u00bb.           Il y aura donc au sein de notre mouvement une comp\u00e9tition, \u00e0 laquelle je prendrai part, pour la pr\u00e9sidence. Cette comp\u00e9tition est saine, et bienvenue, et il faut se r\u00e9jouir que des talents diff\u00e9rents mais unis dans leur amour de la France se proposent \u00e0 nos militants.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Louis Aliot se d\u00e9clare candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du Rassemblement national ","dateModified":"2022-07-28T16:01:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#608259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T15:16:39+00:00","articleBody":"     A la suite de l\u2019annonce du gouvernement d\u2019encadrer les recours de l\u2019Etat aux cabinets, Arnaud Bazin a notamment d\u00e9plor\u00e9 via un communiqu\u00e9 ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 \u00ab\u00a0en amont\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident de la commission d\u2019enqu\u00eate s\u00e9natoriale sur l\u2019influence des cabinets de conseil priv\u00e9s sur les politiques publiques a estim\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0s\u2019agit de la premi\u00e8re \u00e9tape\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0que la route est encore tr\u00e8s longue.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0L\u2019accord-cadre de la direction interminist\u00e9rielle de la transformation publique ne couvre pas tout le maquis des prestations de conseil (\u2026) il ne concerne que 23\u00a0% des prestations de conseil de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, souligne le s\u00e9nateur.          Par ailleurs, il note que cet accord \u00ab\u00a0exclut \u00e9galement le conseil en informatique, qui repr\u00e9sente pourtant 72\u00a0% des d\u00e9penses\u00a0\u00bb de l\u2019Etat en conseil. \u00ab\u00a0Notre proposition de loi est donc plus que jamais n\u00e9cessaire pour mieux encadrer les prestations de conseil de l\u2019Etat, mais \u00e9galement des agences et des h\u00f4pitaux. Nous souhaitons qu\u2019elle soit examin\u00e9e \u00e0 l\u2019automne\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.                    Lire aussi :  Le gouvernement s\u2019engage \u00e0 un meilleur encadrement du recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La route est encore longue\u00a0\u00bb, r\u00e9agit Arnaud Bazin, le pr\u00e9sident de la commission d\u2019enqu\u00eate s\u00e9n...","dateModified":"2022-07-28T15:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#608102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T15:03:56+00:00","articleBody":"     D\u00e8s 2023, l\u2019Etat veut limiter le recours au m\u00eame prestataire priv\u00e9 \u00e0 deux contrats d\u2019affil\u00e9e, a annonc\u00e9 le ministre de la transformation et de la fonction publiques jeudi. Les nouvelles r\u00e8gles d\u2019encadrement pr\u00e9voient aussi de publier l\u2019intitul\u00e9, la facture, le prestataire et le commanditaire de chaque mission.                    Lire aussi :  Le gouvernement s\u2019engage \u00e0 un meilleur encadrement du recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil\u00a0: Stanislas Guerini annonce un plafonnement par mission de 2\u00a0mi...","dateModified":"2022-07-28T15:28:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#608239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T14:45:34+00:00","articleBody":"     Taxis, aides \u00e0 domiciles, agriculteurs ou chauffeurs routiers, certaines professions sont particuli\u00e8rement expos\u00e9es \u00e0 l\u2019augmentation continue des prix des carburants depuis dix semaines.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Avec le prix de l\u2019essence, est-ce que travailler vaut encore le coup\u00a0?\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019inflation de l\u2019\u00e9nergie, une difficile r\u00e9alit\u00e9 pour de nombreux Fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-28T14:46:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#608076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T14:20:38+00:00","articleBody":"     Le groupe fran\u00e7ais a plus que doubl\u00e9 son b\u00e9n\u00e9fice net au deuxi\u00e8me trimestre, \u00e0 5,7\u00a0milliards de dollars, contre 2,2\u00a0milliards de dollars au m\u00eame trimestre de 2021. Ces b\u00e9n\u00e9fices massifs ont aliment\u00e9 en France un d\u00e9bat sur l\u2019opportunit\u00e9 de les taxer, comme l\u2019Italie et l\u2019Espagne l\u2019ont fait. L\u2019Assembl\u00e9e nationale a toutefois rejet\u00e9 de peu, samedi, l\u2019id\u00e9e d\u2019une taxe sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9fices exceptionnels\u00a0\u00bb des grandes multinationales \u2212 notamment p\u00e9troli\u00e8res\u00a0\u2212, malgr\u00e9 les protestations de la gauche et de l\u2019extr\u00eame droite.          \u00ab\u00a0Le gouvernement a refus\u00e9 une taxation exceptionnelle des profits li\u00e9s \u00e0 la hausse de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 aujourd\u2019hui la d\u00e9put\u00e9e socialiste Val\u00e9rie Rabault, comparant les b\u00e9n\u00e9fices de TotalEnergies \u00ab\u00a0aux 500\u00a0millions octroy\u00e9s pour la baisse du prix \u00e0 la pompe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Plus que jamais, la taxe sur les superprofits doit \u00eatre mise en place\u00a0\u00bb, a r\u00e9clam\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 LFI Manuel Bompard.                    Lire aussi :  Le b\u00e9n\u00e9fice de\u00a0TotalEnergies a\u00a0plus que doubl\u00e9 sur un\u00a0an         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9lus de gauche relancent le d\u00e9bat sur les taxations des superprofits, apr\u00e8s les b\u00e9n\u00e9fices de Tota...","dateModified":"2022-07-28T14:31:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T13:58:34+00:00","articleBody":"     Environ \u00ab\u00a0un tiers\u00a0\u00bb du groupe des d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise compte se rendre dans les h\u00f4pitaux de leur circonscription pour \u00e9valuer les besoins, afin de rendre un rapport \u00e0 la mi-septembre sur la situation \u00ab\u00a0catastrophique\u00a0\u00bb des \u00e9tablissements. Cette \u00ab\u00a0commission d\u2019enqu\u00eate populaire\u00a0\u00bb, baptis\u00e9e \u00ab\u00a0All\u00f4 S\u00e9gur, les d\u00e9put\u00e9s dans les h\u00f4pitaux\u00a0\u00bb, vise concr\u00e8tement \u00e0 \u00ab\u00a0faire remonter les besoins\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0\u00e9tablir des listes pour avoir quelque chose de concret sur lequel se baser\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Nathalie Oziol en conf\u00e9rence de presse.          \u00ab\u00a0A l\u2019endroit o\u00f9 on devrait apporter du soin, c\u2019est de la maltraitance involontaire, c\u2019est indigne. Le responsable de ce chaos, pour les h\u00f4pitaux publics, c\u2019est d\u2019abord Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s LFI. \u00ab\u00a0On a \u00e9t\u00e9 plusieurs \u00e0 \u00eatre sollicit\u00e9s par des syndicats du personnel soignant, des usagers\u00a0\u00bb, explique Nathalie Oziol, qui raconte avoir \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e par une phrase d\u2019une repr\u00e9sentante syndicale, lors d\u2019une gr\u00e8ve au CHU de Montpellier, qui pr\u00e9disait \u00ab\u00a0des morts\u00a0\u00bb cet \u00e9t\u00e9 et \u00ab\u00a0pas \u00e0 cause d\u2019un virus\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est important que cette souffrance soit entendue dans l\u2019H\u00e9micycle\u00a0\u00bb, a argu\u00e9 Mme Panot.          L\u2019objectif est ensuite d\u2019\u00e9tablir un rapport, de proposer un \u00ab\u00a0contre-budget\u00a0\u00bb au projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale du gouvernement, qui sera examin\u00e9 \u00e0 partir d\u2019octobre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Une vingtaine d\u2019h\u00f4pitaux seront concern\u00e9s par ce que les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb esp\u00e8rent \u00eatre \u00ab\u00a0une action retentissante et cordonn\u00e9e\u00a0\u00bb, de B\u00e9ziers \u00e0 Gonesse, en passant par Angers, Paris et Saint-Etienne. Les trois syndicats hospitaliers signataires du S\u00e9gur de la sant\u00e9 (FO, CFDT, Unsa) ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu une \u00ab\u00a0journ\u00e9e de mobilisation\u00a0\u00bb fin septembre et r\u00e9clam\u00e9 au gouvernement \u00ab\u00a0d\u2019ouvrir de nouvelles n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, notamment sur les salaires et les effectifs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s LFI vont aller dans les h\u00f4pitaux pour \u00ab\u00a0\u00e9valuer les besoins\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-28T14:54:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T13:33:54+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9bats au Palais-Bourbon sur la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019UE se sont bri\u00e8vement envenim\u00e9s jeudi, apr\u00e8s qu\u2019un d\u00e9put\u00e9 alsacien eut \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019ambassadeur du Bundestag\u00a0\u00bb, le Parlement allemand, depuis les bancs du Rassemblement national (RN). \u00ab\u00a0Je suis un d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, pas un repr\u00e9sentant du Bundestag ici\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 Charles Sitzenstuhl, \u00e9lu Renaissance (ex-La R\u00e9publique en marche), d\u00e9plorant par la suite une \u00ab\u00a0insulte \u00e0 l\u2019Alsace et \u00e0 son histoire douloureuse\u00a0\u00bb.          L\u2019invective, que l\u2019on peut entendre sur les enregistrements de la s\u00e9ance, est venue des rangs du RN au d\u00e9but de l\u2019intervention de l\u2019\u00e9lu du Bas-Rhin en tribune. Le pr\u00e9sident de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Louis Bourlanges (MoDem), s\u2019est rang\u00e9 au c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9put\u00e9 victime d\u2019attaques \u00ab\u00a0absurdes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Aux yeux du Rassemblement national, l\u2019Alsace n\u2019est pas fran\u00e7aise mais allemande\u00a0\u00bb, a ironis\u00e9 M. Bourlanges. \u00ab\u00a0Toujours la m\u00eame extr\u00eame droite rance, alsa\u00e7ophobe et europhobe. La France m\u00e9rite mieux\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 sur Twitter la d\u00e9put\u00e9e Renaissance du Haut-Rhin Brigitte Klinkert.          La pr\u00e9sidente de s\u00e9ance, Na\u00efma Moutchou (Horizons), est aussi intervenue pour rappeler qu\u2019il n\u2019y avait dans l\u2019H\u00e9micycle \u00ab\u00a0que des \u00e9lus fran\u00e7ais, \u00e9lus par le peuple fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. Dans son allocution, M.\u00a0Sitzenstuhl a ensuite d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0larmes de crocodile\u00a0\u00bb sur l\u2019Ukraine des responsables du RN, Marine Le Pen, et de LFI, Jean-Luc M\u00e9lenchon, qualifi\u00e9s \u00ab\u00a0d\u2019agents de propagation de la doxa du Kremlin en France\u00a0\u00bb.          Cette accusation a fait r\u00e9agir Arnaud Le Gall (LFI), qui a d\u00e9nonc\u00e9 une remarque \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb contre le leader de La France insoumise, qui n\u2019a selon lui \u00ab\u00a0jamais eu la moindre accointance avec M. Poutine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9put\u00e9 alsacien qualifi\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019ambassadeur du Bundestag\u00a0\u00bb par le RN, en pleine s\u00e9ance \u00e0 l\u2019As...","dateModified":"2022-07-28T14:57:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T13:08:17+00:00","articleBody":"     Le ministre de la fonction publique, Stanislas Guerini, a d\u00e9voil\u00e9 les grandes lignes du nouveau cadre de recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil pour la p\u00e9riode 2023-2027, qui doit \u00eatre rendu public vendredi. Sa principale annonce, qui est de fixer \u00ab\u00a0un plafond par mission de 2\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb, pose question.          D\u2019abord, ce seuil concerne un nombre limit\u00e9 de contrats\u00a0: sur les quelque 1\u00a0700\u00a0contrats de conseil pass\u00e9s par l\u2019Etat depuis 2015 recens\u00e9s par Le Monde, 69 d\u00e9passent ce plafond pour un seul attributaire, ce qui \u00e9quivaut \u00e0 une dizaine de prestations par an. Le ministre ne ferme d\u2019ailleurs pas compl\u00e8tement la porte \u00e0 des missions d\u2019un montant sup\u00e9rieur \u00e0 2\u00a0millions d\u2019euros, \u00e0 condition qu\u2019elles fassent l\u2019objet d\u2019un appel d\u2019offres sp\u00e9cifique.          Stanislas Guerini promet par ailleurs la \u00ab\u00a0transparence\u00a0\u00bb sur le recours aux cabinets de conseil en donnant \u00ab\u00a0mission par mission\u00a0\u00bb les montants en jeu, le commanditaire, le prestataire et l\u2019intitul\u00e9 de la prestation. Pour l\u2019heure, ses annonces laissent de c\u00f4t\u00e9 des questions plus larges, en particulier sur le bien-fond\u00e9 de certaines missions confi\u00e9es aux consultants des cabinets priv\u00e9s, ainsi que leur encadrement et la lutte contre les conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats qu\u2019elles peuvent susciter.          Apr\u00e8s leur rapport publi\u00e9 en mars, les s\u00e9nateurs Eliane Assassi (Parti communiste) et Arnaud Bazin (Les R\u00e9publicains) appelaient dans une proposition de loi d\u00e9pos\u00e9e en juin \u00e0 produire et publier une \u00e9valuation de la qualit\u00e9 de chaque mission de conseil. Leur texte entend aussi imposer aux consultants de signer un code de d\u00e9ontologie et de remplir une d\u00e9claration d\u2019int\u00e9r\u00eats en amont de leur intervention. Aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse, le ministre s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 ce que son examen figure \u00e0 l\u2019agenda des parlementaires dans \u00ab\u00a0les mois \u00e0 venir\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cabinets de conseil\u00a0: une limite de \u00ab\u00a02\u00a0millions\u00a0\u00bb en trompe-l\u2019\u0153il","dateModified":"2022-07-28T15:42:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T12:11:49+00:00","articleBody":"     Le projet s\u2019attachera \u00e0 \u00ab\u00a0favoriser les \u00e9loignements et simplifier le contentieux\u00a0\u00bb, selon la Place Beauvau. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur veut \u00ab\u00a0assumer une forme de double peine\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Immigration\u00a0: quatre ans apr\u00e8s la loi Collomb, G\u00e9rald Darmanin va d\u00e9fendre un nouveau texte \u00e0 l\u2019automne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lever les \u00ab\u00a0r\u00e9serves\u00a0\u00bb l\u00e9gislatives entourant les expulsions","dateModified":"2022-07-28T13:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T11:44:20+00:00","articleBody":"     Les missions de conseil confi\u00e9es par l\u2019Etat \u00e0 des cabinets priv\u00e9s seront plafonn\u00e9es par principe \u00e0 2\u00a0millions d\u2019euros par projet d\u00e8s 2023, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), jeudi, le ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, qui promet la \u00ab\u00a0transparence\u00a0\u00bb. Le gouvernement doit publier vendredi un nouveau cadre de recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil pour la p\u00e9riode 2023-2027.          Les prestations dont le co\u00fbt exc\u00e8de ce plafond devront faire l\u2019objet d\u2019un appel d\u2019offres distinct, une proc\u00e9dure que le minist\u00e8re esp\u00e8re assez contraignante pour convaincre les minist\u00e8res de renoncer aux missions trop on\u00e9reuses. Le ministre souhaite \u00e9galement limiter le recours au m\u00eame prestataire priv\u00e9 \u00e0 deux contrats cons\u00e9cutifs maximum. Dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 un prestataire serait choisi pour effectuer deux missions d\u2019affil\u00e9e, leur co\u00fbt cumul\u00e9 ne devra pas d\u00e9passer le plafond de 2\u00a0millions d\u2019euros.          Dans un rapport tr\u00e8s critique, deux s\u00e9nateurs avaient qualifi\u00e9 en mars le recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil de ph\u00e9nom\u00e8ne \u00ab\u00a0tentaculaire\u00a0\u00bb. Le co\u00fbt de la plupart des missions de conseil recens\u00e9es par Eliane Assassi (groupe CRCE \u00e0 majorit\u00e9 communiste) et Arnaud Bazin (Les R\u00e9publicains) se chiffrait en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale en dizaines ou centaines de milliers d\u2019euros, en dessous du nouveau plafond de 2\u00a0millions donc. Les deux parlementaires ont d\u00e9pos\u00e9 en juin une proposition de loi largement inspir\u00e9e de leur rapport, que le ministre promet de soumettre \u00e9galement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, puisqu\u2019il la juge \u00ab\u00a0compl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb par rapport au nouveau cadre sur le point d\u2019\u00eatre publi\u00e9.          Si le ministre de la fonction publique pointe de nombreuses \u00ab\u00a0convergences\u00a0\u00bb avec les auteurs du rapport s\u00e9natorial, ses propositions ne couvrent cependant pas les d\u00e9penses en conseil informatique de l\u2019Etat, qui repr\u00e9sentent une part consid\u00e9rable de la facture acquitt\u00e9e pour les prestations de conseil. La fa\u00e7on d\u2019encadrer le recours \u00e0 ces prestations informatiques \u00ab\u00a0est une question qu\u2019on devra se poser\u00a0\u00bb, admet-il, le cadre pr\u00e9sent\u00e9 vendredi \u00e9tant une \u00ab\u00a0premi\u00e8re r\u00e9ponse\u00a0\u00bb.          Au total, sur la p\u00e9riode 2018-2022, l\u2019Etat a d\u00e9pens\u00e9 226\u00a0millions d\u2019euros (hors taxes) en prestations de conseil \u00ab\u00a0en strat\u00e9gie, en organisation et en efficacit\u00e9 op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 Stanislas Guerini \u00e0 l\u2019AFP. Dans le cadre des nouvelles r\u00e8gles, l\u2019Etat souhaite limiter ses d\u00e9penses de conseil \u00e0 150\u00a0millions d\u2019euros entre 2023 et 2027, \u00ab\u00a0avec un plafond maximum de 200\u00a0millions d\u2019euros en cas de besoin\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseils\u00a0: Stanislas Guerini annonce un plafonnement des missions \u00e0 2\u00a0mi...","dateModified":"2022-07-28T13:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T10:20:16+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Chaque euro compte\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu jeudi Bruno Le\u00a0Maire \u00e0 l\u2019ouverture au S\u00e9nat des d\u00e9bats sur le pouvoir d\u2019achat, souhaitant limiter \u00e0 700\u00a0millions d\u2019euros au total le co\u00fbt suppl\u00e9mentaire des apports du Parlement au premier paquet de mesures soumis aux s\u00e9nateurs. Le S\u00e9nat a entam\u00e9 jeudi l\u2019examen en premi\u00e8re lecture du projet de loi \u00ab\u00a0portant mesures d\u2019urgence pour la protection du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, puis s\u2019attaquera \u00e0 partir de lundi au projet de loi de finances rectificative pour 2022.          Concernant le premier paquet de mesures, le ministre de l\u2019\u00e9conomie a appel\u00e9 les s\u00e9nateurs \u00e0 \u00ab\u00a0faire attention \u00e0 ce que chaque euro soit bien employ\u00e9\u00a0\u00bb, soulignant que \u00ab\u00a0le r\u00e9tablissement des finances publiques fran\u00e7aises n\u2019est pas n\u00e9gociable\u00a0\u00bb. Les modifications apport\u00e9es au texte \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale ont engag\u00e9 \u00ab\u00a0350\u00a0millions d\u2019euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a-t-il dit, souhaitant un montant \u00ab\u00a0comparable\u00a0\u00bb pour les d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires qui seront vot\u00e9es au S\u00e9nat.          \u00ab\u00a0Ce qui nous am\u00e8nerait \u00e0 un paquet pouvoir d\u2019achat qui de 20\u00a0milliards passerait \u00e0 20\u00a0milliards et 700\u00a0millions d\u2019euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, chiffre \u00ab\u00a0qui nous permet de tenir nos\u00a05\u00a0% de d\u00e9ficit public en\u00a02022\u00a0\u00bb. Le projet de budget rectificatif ouvre, lui, 44\u00a0milliards d\u2019euros de cr\u00e9dits, dont 9,7 pour financer la renationalisation \u00e0 100\u00a0% d\u2019EDF.          Concernant les modifications apport\u00e9es au texte en commission, le ministre du travail Olivier Dussopt a indiqu\u00e9 que le gouvernement proposerait de revenir \u00e0 \u00ab\u00a0un dispositif p\u00e9renne pour toutes les entreprises\u00a0\u00bb de la \u00ab\u00a0prime de partage de la valeur\u00a0\u00bb. Les s\u00e9nateurs l\u2019ont born\u00e9e \u00e0 fin d\u00e9cembre\u00a02023, sauf pour les entreprises de moins de cinquante salari\u00e9s. Autre \u00ab\u00a0point de divergence\u00a0\u00bb soulev\u00e9 par M.\u00a0Dussopt, la r\u00e9duction de cotisations patronales pour les heures suppl\u00e9mentaires, propos\u00e9e par les s\u00e9nateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le\u00a0Maire pr\u00eat \u00e0 accepter 350\u00a0millions d\u2019euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires sur le projet de l...","dateModified":"2022-07-28T10:28:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T10:13:13+00:00","articleBody":"     Le groupe \u00e9cologiste du S\u00e9nat a pr\u00e9sent\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, jeudi, dix mesures pour \u00ab\u00a0inscrire la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique dans notre quotidien\u00a0\u00bb, \u00e9trillant le texte en faveur du pouvoir d\u2019achat et les \u00ab\u00a0mesurettes\u00a0\u00bb du gouvernement. En \u00ab\u00a0ce jour du d\u00e9passement\u00a0\u00bb, date o\u00f9 l\u2019humanit\u00e9 aura consomm\u00e9 l\u2019ensemble de ce que la plan\u00e8te peut produire en un an sans s\u2019\u00e9puiser, les s\u00e9nateurs ont pr\u00e9sent\u00e9 des mesures pour acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, r\u00e9duire la vitesse sur les routes, interdire les jets priv\u00e9s sous conditions ou les panneaux publicitaires.          Le paquet en faveur du pouvoir d\u2019achat, qui contient \u00e9galement un volet \u00e9nergie, arrive au S\u00e9nat jeudi, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Des \u00ab\u00a0balbutiements\u00a0\u00bb et un d\u00e9bat \u00ab\u00a0pas \u00e0 la hauteur\u00a0\u00bb, pour les \u00e9cologistes. Le porte-parole du gouvernement, \u00ab\u00a0Olivier V\u00e9ran, nous dit qu\u2019il va falloir limiter ou \u00e9teindre le Wi-Fi, alors que l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re un plan sur la 5G a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 sans moratoire. On n\u2019a pas de cap\u00a0\u00bb, a critiqu\u00e9 Guillaume Gontard, pr\u00e9sident du groupe. Pour y rem\u00e9dier, les \u00e9cologistes comptent d\u00e9cliner leurs dix mesures \u00ab\u00a0rapides\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0concr\u00e8tes\u00a0\u00bb en amendements.          Sur la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des logements, la France est \u00ab\u00a0tr\u00e8s en retard\u00a0\u00bb, alors que \u00ab\u00a0c\u2019est le c\u0153ur du sujet de l\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, estime Ronan Dantec. Les \u00e9cologistes proposent donc une \u00ab\u00a0obligation de r\u00e9novation\u00a0\u00bb lors des changements de bail, de la vente ou des travaux, l\u2019extension des aides dans ce domaine \u00e0 \u00ab\u00a0tous les m\u00e9nages\u00a0\u00bb ainsi qu\u2019une enveloppe de 10\u00a0milliards d\u2019euros pour la r\u00e9novation des logements sociaux.          Sur les transports, le groupe met en avant deux jours de t\u00e9l\u00e9travail obligatoire par semaine, la r\u00e9duction de la vitesse sur les routes, mais aussi l\u2019interdiction des jets priv\u00e9s en cas de seuil de pollution d\u00e9pass\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019acceptation sociale de ce type de mesure est parfois compliqu\u00e9e, c\u2019est pour cela qu\u2019il faut aussi que les plus riches d\u2019entre nous donnent l\u2019exemple\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 Thomas Dossus.          Le groupe veut \u00e9galement interdire les panneaux publicitaires lumineux, une mesure prise \u00e0 Grenoble et dont \u00ab\u00a0personne ne se plaint\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 Guillaume Gontard. \u00ab\u00a0Il y a un mouvement. Si \u00e7a ne vient pas de l\u2019Etat, \u00e7a viendra des collectivit\u00e9s.\u00a0\u00bb Enfin, les \u00e9cologistes proposent un moratoire sur les \u00ab\u00a0m\u00e9gabassines\u00a0\u00bb, des immenses retenues d\u2019eau utilis\u00e9es par les agriculteurs. Des \u00ab\u00a0m\u00e9gamensonges\u00a0\u00bb, pour Daniel Salmon, pour qui la \u00ab\u00a0vraie solution\u00a0\u00bb est avant tout une \u00ab\u00a0transition agricole\u00a0\u00bb dont la France est \u00ab\u00a0\u00e0 mille lieues\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans le discours du gouvernement, on avance\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Gontard, mais \u00ab\u00a0maintenant, on veut les actes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe \u00e9cologiste au S\u00e9nat \u00e9trille la politique \u00e9cologique du gouvernement\u00a0: \u00ab\u00a0On n\u2019a pas de c...","dateModified":"2022-07-28T10:22:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T09:39:59+00:00","articleBody":"     Le retour de Mohammed Ben\u00a0Salman sur la sc\u00e8ne internationale, dont t\u00e9moigne sa venue \u00e0 Paris, jeudi, pour un d\u00eener de travail avec Emmanuel Macron, ne signifie pas que ses soucis, li\u00e9s \u00e0 l\u2019affaire Khashoggi, sont termin\u00e9s. Preuve en est la plainte qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre lui, jeudi matin, devant le doyen des juges d\u2019instruction du tribunal judiciaire de Paris, pour complicit\u00e9 de torture et de disparition forc\u00e9e.                    Lire aussi :  Affaire Khashoggi\u00a0: plainte \u00e0 Paris contre le prince h\u00e9ritier saoudien         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux ONG ont profit\u00e9 de la pr\u00e9sence de \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb sur le sol fran\u00e7ais pour saisir le tribunal de Paris...","dateModified":"2022-07-28T09:59:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T08:02:02+00:00","articleBody":"     Examin\u00e9 \u00e0 partir de 10\u00a0h\u00a030 au S\u00e9nat, jeudi, le projet de loi pouvoir d\u2019achat a \u00e9t\u00e9 amend\u00e9 par les s\u00e9nateurs en commission des finances. Pour la rapporteuse au S\u00e9nat, Fr\u00e9d\u00e9rique Puissat (Les R\u00e9publicains), quasi aucune mesure du texte, hormis la baisse des cotisations sociales des travailleurs ind\u00e9pendants, \u00ab\u00a0ne r\u00e9pond \u00e0 l\u2019urgence\u00a0\u00bb. Trois nouvelles dispositions \u00ab\u00a0pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019urgence des Fran\u00e7ais, notamment des Fran\u00e7ais qui travaillent\u00a0\u00bb, ont ainsi \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es \u00e0 son initiative.          Les s\u00e9nateurs ont cr\u00e9\u00e9 une r\u00e9duction de cotisations patronales, dont le montant serait fix\u00e9 par d\u00e9cret, pour les heures suppl\u00e9mentaires. Pour la rapporteuse, c\u2019est \u00ab\u00a0le compl\u00e9ment n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb des mesures fiscales en faveur des salari\u00e9s effectuant des heures suppl\u00e9mentaires adopt\u00e9es \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale dans le cadre du projet de loi de finances rectificative. Ils ont aussi pr\u00e9vu la possibilit\u00e9 d\u2019un d\u00e9blocage anticip\u00e9 de l\u2019\u00e9pargne salariale. Les s\u00e9nateurs ont \u00e9galement assoupli les r\u00e8gles d\u2019utilisation des titres-restaurant. Un amendement pr\u00e9voit qu\u2019ils soient autoris\u00e9s, jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02023, pour l\u2019achat de tout produit alimentaire, qu\u2019il soit ou non directement consommable. Le gouvernement avait de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9 que le plafond journalier de ces titres-restaurant allait \u00eatre augment\u00e9 par d\u00e9cret de 19 \u00e0 25\u00a0euros.          Les s\u00e9nateurs ont encore donn\u00e9 un tour de vis \u00e0 la \u00ab\u00a0prime de partage de la valeur\u00a0\u00bb, cens\u00e9e prendre la suite de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb. Ils ont limit\u00e9 le fractionnement possible de la prime en cours d\u2019ann\u00e9e \u00e0 quatre versements, pour \u00e9viter qu\u2019elle remplace les augmentations de salaire. Surtout, ils ont limit\u00e9 sa p\u00e9rennisation \u00e0 partir de 2024 aux seules entreprises de moins de 50 salari\u00e9s. Bruno\u00a0Retailleau refuse, par ailleurs, que la revalorisation du revenu de solidarit\u00e9 active (RSA) soit sup\u00e9rieure \u00e0 celle du point d\u2019indice pour les fonctionnaires, proposant 3,5\u00a0%, contre 4\u00a0% comme pr\u00e9vu dans le texte vot\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi pouvoir d\u2019achat amend\u00e9 en commission au S\u00e9nat","dateModified":"2022-07-28T15:44:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T07:10:52+00:00","articleBody":"     Planification pas assez ambitieuse, manque d\u2019anticipation des probl\u00e8mes climatiques\u2026 Le chef de l\u2019Etat, comme durant son premier quinquennat, continue d\u2019\u00eatre critiqu\u00e9 par la gauche \u00e9cologiste pour sa politique environnementale.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron et l\u2019\u00e9cologie, le proc\u00e8s perp\u00e9tuel         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ne pas agir est un choix\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Julien Bayou \u00e0 propos de la politique environnementale d\u2019Emm...","dateModified":"2022-07-28T07:12:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T07:09:32+00:00","articleBody":"      Prolongement de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb, augmentation des retraites et des allocations\u2026 le S\u00e9nat \u00e0 majorit\u00e9 de droite commence jeudi, et possiblement jusqu\u2019\u00e0 samedi, l\u2019examen du premier volet du paquet de mesures en faveur du pouvoir d\u2019achat qui a tra\u00een\u00e9 en longueur \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Quelque 440\u00a0amendements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s sur ce projet de loi \u00ab\u00a0portant mesures d\u2019urgence pour la protection du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb \u00e0 20\u00a0milliards d\u2019euros.          Le prince h\u00e9ritier saoudien Mohammed Ben Salman d\u00eene jeudi avec Emmanuel Macron, \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une visite officielle qui signe un peu plus la \u00ab\u00a0r\u00e9habilitation\u00a0\u00bb du dirigeant du royaume, moins de deux semaines apr\u00e8s la visite de Joe Biden en Arabie saoudite. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9finitivement consacr\u00e9 le retour de \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb sur la sc\u00e8ne internationale, dans un contexte de guerre en Ukraine et de flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie. Mohammed Ben Salman, qui avait commenc\u00e9 sa mini-tourn\u00e9e europ\u00e9enne en Gr\u00e8ce, est arriv\u00e9 mercredi soir \u00e0 l\u2019a\u00e9roport parisien d\u2019Orly, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 accueilli par le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-07-28T15:37:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T07:04:38+00:00","articleBody":"      De nouveaux parlementaires vont si\u00e9ger \u00e0 la Cour de justice de la R\u00e9publique. Les d\u00e9put\u00e9s Dani\u00e8le Obono (La France insoumise) et Bruno Bilde (Rassemblement national), ainsi que Philippe Gosselin (Les R\u00e9publicains), Laurence Vichnievsky (MoDem), Emilie Chandler et Didier Paris (Renaissance, ex-La R\u00e9publique en marche) ont pr\u00eat\u00e9 serment devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mercredi. L\u2019\u00e9cologiste Julien Bayou et la d\u00e9put\u00e9e RN Ana\u00efs Sabatini ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9lus en tant que suppl\u00e9ants \u2013 respectivement de Mme\u00a0Obono et de\u00a0M.\u00a0Bilde.          La pr\u00e9sidente par int\u00e9rim du parti Les R\u00e9publicains (LR), Annie Genevard, a assur\u00e9 que son parti \u00e9tait sur \u00ab\u00a0une ligne de cr\u00eate\u00a0\u00bb apr\u00e8s le soutien apport\u00e9 par ses d\u00e9put\u00e9s au budget rectifi\u00e9 pour 2022 et \u00e0 une seconde d\u00e9lib\u00e9ration controvers\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est vrai que c\u2019est une ligne de cr\u00eate qui est compliqu\u00e9e, nous avons r\u00e9sum\u00e9 cela par l\u2019expression \u201c\u00eatre une opposition utile\u201d\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 Mme\u00a0Genevard sur Europe\u00a01, mercredi. \u00ab\u00a0Utile parce que les Fran\u00e7ais ne demandent pas que nous bloquions les institutions, ne demandent pas que nous fassions le bazar \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e ou dans le pays, mais que nous soyons tout de m\u00eame clairement dans l\u2019opposition\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0?","dateModified":"2022-07-28T15:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T07:00:01+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble toute la journ\u00e9e pour vous faire vivre en direct l\u2019actualit\u00e9 politique. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l\u2019habitude.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-28T07:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/0/0/5921/3947/1342/894/3/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/28/18-2">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Le ministre de la fonction publique, Stanislas Guerini, a annoncé qu’un plafond de 2 millions d’euros par mission serait fixé en 2023, ce qui concernerait une dizaine de prestations par an.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Polémique sur les cabinets de conseil             Le gouvernement s’engage à un meilleur encadrement du recours par l’Etat aux cabinets de conseil      Le ministre de la fonction publique, Stanislas Guerini, a annoncé qu’un plafond de 2 millions d’euros par mission serait fixé en 2023, ce qui concernerait une dizaine de prestations par an.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h15, mis à jour à 17h38    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                          LE MONDE D’APRÈS ISTOCK                 Quatre mois après la polémique sur le recours par l’Etat aux cabinets de conseil, le gouvernement compte riposter en publiant de premières règles qui encadreront dès 2023 les prestations confiées au secteur privé par les ministères. Le ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, a annoncé que les missions de conseil confiées par l’Etat à des cabinets privés seront plafonnées par principe à 2 millions d’euros par projet dès 2023, lors d’un entretien à l’Agence France-Presse (AFP) publié jeudi 28 juillet. Le gouvernement divulguera vendredi un nouveau cadre de recours par l’Etat aux cabinets de conseil pour la période 2023-2027.                             Lire aussi :  Louis Aliot se déclare candidat à la présidence du RN ; les élus de gauche relancent le débat sur la taxation des « superprofits » : l’actualité politique en direct                   Les prestations dont le coût excède ce plafond devront faire l’objet d’un appel d’offres distinct, une procédure que le ministère espère assez contraignante pour convaincre les ministères de renoncer aux missions trop onéreuses. Le ministre souhaite également limiter le recours au même prestataire privé à deux contrats d’affilée. Le cas échéant, le coût cumulé des deux missions ne devra pas dépasser le plafond de 2 millions d’euros.                 L’idée est de « donner un cadre largement défini dans ses principes et dans ses montants », davantage de « transparence », par opposition au « flou » qui régnait jusqu’alors sur le recours par l’Etat à des prestataires privés, a expliqué M. Guerini à l’AFP.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les cabinets de conseil se sont installés à l’hôpital                   Nouvelles règles            Dans un rapport très critique, deux sénateurs avaient défini en mars le recours par l’Etat aux cabinets de conseil comme un « phénomène tentaculaire ». Les deux parlementaires Eliane Assassi (groupe CRCE, à majorité communiste) et Arnaud Bazin (groupe Les Républicains) avaient évalué la facture des prestations de conseil à 893,9 millions d’euros pour les ministères en 2021. Le coût moyen de la plupart des prestations recensées dans le rapport se chiffrait cependant en dizaines ou centaines de milliers d’euros, en dessous du nouveau plafond de 2 millions, donc.            Les deux sénateurs ont déposé en juin une proposition de loi largement inspirée de leur rapport, que le ministre promet de soumettre également à l’Assemblée nationale, puisqu’il la juge « complémentaire » par rapport au nouveau cadre sur le point d’être publié.                Au total, sur la période 2018-2022, l’Etat a dépensé 226 millions (hors taxes) en prestations de conseil « en stratégie, en organisation et en efficacité opérationnelle », selon les chiffres donnés par Stanislas Guerini à l’AFP. Dans le cadre des nouvelles règles, l’Etat souhaite limiter ses dépenses de conseil à 150 millions d’euros entre 2023 et 2027, « avec un plafond maximum de 200 millions d’euros – en cas de besoin ».            « Mission par mission »            Cette réduction des dépenses est conforme à la « philosophie » d’une circulaire de Matignon publiée en janvier, souligne Stanislas Guerini. Dans ce document, l’ex-premier ministre Jean Castex prônait pour 2022 une baisse d’au moins 15 % des dépenses liées aux « prestations intellectuelles engagées en stratégie et organisation ».            Si le ministre de la fonction publique pointe de nombreuses « convergences » avec les auteurs du rapport sénatorial, ses propositions ne couvrent cependant pas les dépenses en conseil informatique de l’Etat, qui représentent une part considérable de la facture acquittée pour les prestations de conseil. La façon d’encadrer le recours à ces prestations informatiques « est une question qu’on devra se poser », admet-il, le cadre présenté vendredi étant une « première réponse ».                L’Etat va également s’engager à publier « mission par mission » les montants en jeu, le commanditaire, le prestataire et l’intitulé de la prestation, a précisé Stanislas Guerini. « S’il doit y avoir non-publication, c’est pour des raisons argumentées » comme « des intérêts de défense », a-t-il nuancé.                             Notre sélection d’articles sur les cabinets de conseil       Ils sont invisibles, mais omniprésents… Quelle est l’influence réelle des consultants privés dans la conduite des affaires de l’Etat ? C’est la question brûlante qu’a fait surgir au cœur de la campagne présidentielle la commission sénatoriale sur l’influence des cabinets de conseil sur les politiques publiques, qui a rendu son rapport le 17 mars. Parallèlement, Le Monde a mené sa propre enquête, fondée sur des témoignages, des sources ouvertes et des demandes d’accès à des documents, pour tenter de mesurer l’impact de ces cabinets sur le quinquennat d’Emmanuel Macron.                          Enquête :  Article réservé à nos abonnés  Les cabinets de conseil, une machine installée au cœur de l’Etat                                 Récit :  Article réservé à nos abonnés  Des « gilets jaunes » aux grandes réformes, les consultants en première ligne du quinquennat Macron                                 Lire :  Article réservé à nos abonnés  Le cabinet de conseil McKinsey accusé d’évasion fiscale en France                                 Pour comprendre :  Qui sont les consultants et pourquoi l’Etat fait appel à eux, en 7 questions                                 Moteur de recherche :  Explorez les 1 600 missions des cabinets de conseil pour l’Etat recensées par « Le Monde »                                 Lire :  Recours aux consultants privés : la grande opacité de l’Etat                                 Lire :  Article réservé à nos abonnés  Interventions invisibles et statut flou : le mélange des genres des consultants privés qui conseillent le gouvernement                                 Lire :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’exécutif a confié l’organisation des concertations citoyennes à des cabinets de consultants privés                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Quai d’Orsay, soupçon de marché truqué sur un contrat de communication                                 Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Cabinets de conseil : Capgemini, le coûteux prestataire dont l’Etat ne sait plus se passer                Retrouvez tous nos articles sur les cabinets de conseil dans notre rubrique dédiée.         Voir plus Voir moins                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/28/recours-par-l-etat-aux-cabinets-de-conseil-stanislas-guerini-annonce-un-plafonnement-par-mission-de-2-millions-d-euros-et-plus-de-transparence_6136488_823448.html"},"headline":"Le gouvernement s\u2019engage \u00e0 un meilleur encadrement du recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil","dateCreated":"2022-07-28T16:15:06+02:00","datePublished":"2022-07-28T16:15:06+02:00","dateModified":"2022-07-28T17:38:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil"],"keywords":["Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","Politique"],"description":"Le ministre de la fonction publique, Stanislas Guerini, a annonc\u00e9 qu\u2019un plafond de 2 millions d\u2019euros par mission serait fix\u00e9 en 2023, ce qui concernerait une dizaine de prestations par an.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/3a866e9_440230442-institution-15.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/polemique-sur-les-cabinets-de-conseil/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-3">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Le projet de loi de finances, qui sera examiné à partir de la rentrée, s’annonce à haut risque pour l’exécutif après les votes dans la douleur des mesures pour le pouvoir d’achat et du budget rectificatif.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                           Politique       Gouvernement Borne             Le gouvernement veut déminer la préparation du budget 2023      Le projet de loi de finances, qui sera examiné à partir de la rentrée, s’annonce à haut risque pour l’exécutif après les votes dans la douleur des mesures pour le pouvoir d’achat et du budget rectificatif.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 14h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Bruno Le Maire, le ministre de l’économie, quitte l’Assemblée nationale par la salle des Quatre colonnes à Paris, le 27 juillet 2022 .  JULIEN MUGUET / JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Cette année, la discussion autour de budget commencera le 1er septembre et non le 1er octobre. Pas au Parlement mais dans le bureau du ministre de l’économie. Bruno Le Maire l’admet lui-même, ces dernières années il avait tendance à arriver dans l’Hémicycle au dernier moment pour l’examen du projet de loi de finances, principal texte budgétaire de l’année, dans une Assemblée nationale où la majorité était acquise. Mais, depuis les élections législatives, les temps ont changé, et l’exécutif entend tirer les leçons de la séquence sur le pouvoir d’achat au Parlement, notamment son second volet : le budget rectificatif, dont l’examen s’est achevé dans la douleur dans la nuit de mardi 26 à mercredi 27 juillet à l’Assemblée avec l’adoption de plusieurs amendements contre l’avis du gouvernement. Un épisode qui laissera des traces, même si le ministre l’assure, « l’unité de la majorité a été maintenue ». Désormais, il faudra compter un mois de plus, le temps de discuter avec les oppositions, avant de présenter le budget au Parlement en octobre.          Alors que le « paquet pouvoir d’achat » arrive au Sénat jeudi 28 juillet, Bercy a déjà cette échéance politique à haut risque en ligne de mire pour la rentrée. Un texte à fort enjeu, tant pour l’exécutif que les oppositions. Le budget est, dit-on, le texte politique par essence, celui sur lequel l’intransigeance des élus se manifeste de la façon la plus spectaculaire. « L’examen d’un budget a toujours un sens symbolique, résume l’ancien ministre du budget, Eric Woerth, député Renaissance. C’est le texte fondamental où se figent la majorité et les oppositions. »                           Lire aussi :  Projet de loi de finances rectificative : ce que contient le texte voté à l’Assemblée nationale                 De vraies incertitudes planent déjà sur le texte. Les députés Les Républicains (LR) seront-ils prêts à s’entendre en amont avec la majorité comme ils l’ont fait autour du sujet du pouvoir d’achat, avec le prix du carburant ou les heures supplémentaires ? « Compte tenu de l’importance symbolique que revêt le vote du budget, il n’est pas certain que LR soit prêt à négocier comme ils l’ont fait sur le pouvoir d’achat », explique Olivier Rozenberg, professeur au Centre d’études européennes et de politique comparée de Sciences Po. Une question d’autant plus délicate que la stratégie de LR consistant à travailler avec la majorité ne fait pas l’unanimité dans ses rangs, certains craignant de voir la droite se dissoudre dans le macronisme. La bataille à la fin de l’année pour la présidence du parti, propice à la surenchère, n’est pas non plus favorable. « Il faut à tout prix éviter que le budget ne devienne un sujet de campagne pour la présidence de LR », avertit-on dans la majorité.        Il vous reste 58.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/28/le-gouvernement-veut-deminer-la-preparation-du-budget-2023_6136478_823448.html"},"headline":"Le gouvernement veut d\u00e9miner la pr\u00e9paration du budget 2023","dateCreated":"2022-07-28T14:30:06+02:00","datePublished":"2022-07-28T14:30:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Le projet de loi de finances, qui sera examin\u00e9 \u00e0 partir de la rentr\u00e9e, s\u2019annonce \u00e0 haut risque pour l\u2019ex\u00e9cutif apr\u00e8s les votes dans la douleur des mesures pour le pouvoir d\u2019achat et du budget rectificatif.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/743/0/5900/2950/1342/671/60/0/a832732_1658992039584-jmug220727076.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-4">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Lors de sa première visite du site, jeudi 28 juillet, Rima Abdul-Malak a estimé que cette date représentait certes un « objectif ambitieux », en raison d’un « chantier extrêmement complexe », mais demeurait le cap.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Incendie de Notre-Dame             Notre-Dame de Paris : la ministre de la culture maintient l’objectif d’une réouverture au public en 2024      Lors de sa première visite du site, jeudi 28 juillet, Rima Abdul-Malak a estimé que cette date représentait certes un « objectif ambitieux », en raison d’un « chantier extrêmement complexe », mais demeurait le cap.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h39, mis à jour à 14h42    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’état d’avancement de la reconstruction de la cathédrale Notre-Dame de Paris photographié le 28 juillet 2022, lors de la première visite du site par la ministre de la culture, Rima Abdul-Malak.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                 Le cap est maintenu à 2024. La ministre de la culture, Rima Abdul-Malak, a en effet assuré que la réouverture au public de la cathédrale Notre-Dame de Paris restait prévue pour l’année 2024, lors de sa première visite sur le site, jeudi 28 juillet. Elle a reconnu que cette date représentait un « objectif ambitieux », en raison d’un « chantier extrêmement complexe ».            Cette promesse d’une réouverture de la cathédrale au public fixée à l’année des Jeux olympiques de Paris avait été formulée par le chef de l’Etat, Emmanuel Macron, au soir du spectaculaire incendie qui avait ravagé l’édifice le 15 avril 2019.                 « Nous sommes assez confiants, tous, collectivement, pour que l’année 2024 (…) soit l’année d’aboutissement d’une grande partie de ce chantier, en tout cas de l’ouverture de la cathédrale au culte et au public », a réaffirmé Mme Abdul-Malak jeudi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Quartier de Notre-Dame de Paris : du vert et de l’eau pour son réaménagement                   Un chantier actuellement dans sa deuxième phase            La semaine passée, le général Jean-Louis Georgelin, chargé de la restauration de la cathédrale, avait déclaré dans un entretien au Figaro qu’une réouverture à cet horizon était « un objectif tendu, rigoureux et compliqué », sans toutefois remettre en cause le calendrier fixé par l’exécutif depuis trois ans.            « Pour le moment, rien, rien, rien ne permet de dire que l’objectif de 2024 ne sera pas tenu », a-t-il insisté jeudi devant la presse.                Le chantier, d’un budget total de 850 millions d’euros, est actuellement dans sa deuxième phase, celle de la reconstruction, après une première période de sécurisation et de consolidation de l’édifice achevée en septembre 2021, qui a permis de stabiliser ce chef-d’œuvre de l’art gothique.             

<article-nb="2022/07/28/18-5">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Commandée par les autonomistes à l’Assemblée de Corse, une enquête tente de mesurer les effets de l’autonomie d’un territoire sur ses performances économiques, sociales et environnementales.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                           Politique       Corse             En Corse, l’étude qui veut démontrer que l’autonomie rend plus heureux      Commandée par les autonomistes à l’Assemblée de Corse, une enquête tente de mesurer les effets de l’autonomie d’un territoire sur ses performances économiques, sociales et environnementales.          Par Paul Ortoli(Ajaccio, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 12h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est un document qui entend mener sa révolution de chiffres pour devenir une arme de communication massive pour les nationalistes. Un rapport établissant les effets de l’autonomie fiscale et politique sur les performances économiques, les indicateurs sociaux et environnementaux de bien-être, doit être présenté jeudi 28 juillet en session aux conseillers de l’Hémicycle insulaire.          Ces quarante-cinq pages d’une étude commandée par la présidence de l’Assemblée de Corse, réalisée par le cabinet Kyrn’Economics, que Le Monde a pu consulter, analyse et compile cinquante-trois travaux de recherche universitaire dans quatre-vingts pays ayant expérimenté la décentralisation au sein de l’Union européenne comme les régions espagnoles, italiennes et, au-delà, dans des pays de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) ou émergents.          Cette contribution intervient alors qu’un cycle de discussions, entre le ministère de l’intérieur et la Corse, pouvant déboucher sur une évolution institutionnelle, vient de s’ouvrir, le 21 juillet, cinq ans après le pacte girondin promis par le candidat Emmanuel Macron, en 2017, et quatre mois après les émeutes liées à l’agression mortelle d’Yvan Colonna en détention.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après l’agression mortelle d’Yvan Colonna, les fractures de la société corse mises au jour                 « En changeant la focale, nous voulons sortir de la posture politicienne qui consiste à agiter le fétiche de l’autonomie sans contenu économique et social, à dire qu’elle ne remplit pas le frigo », assure Marie-Antoinette Maupertuis (autonomiste), la présidente de l’Assemblée de Corse qui présentera le texte.          « Nourrir les débats »          Le levier de cette étude est d’abord théorique. « Les politiques de développement qui sont sensibles aux besoins régionaux ou locaux particuliers en matière d’infrastructure et même de capital humain sont susceptibles d’être plus efficaces pour promouvoir la croissance économique, que des politiques centralisées qui ignorent largement ces différences géographiques », indique le rapport en citant abondamment An Essay on Fiscal Federalism (1999), de l’économiste américain Wallace E. Oates, théoricien de la décentralisation optimale. M. Wallace affirme entre autres que la gestion des services publics est moins onéreuse et produit des effets sur la croissance quand elle n’est pas sous la férule d’un pouvoir central mais sous l’autorité des gouvernements locaux. Concrètement, la création en Espagne de communautés autonomes, qui a débuté dès 1978, illustre « une relation positive entre la croissance et la décentralisation ».               « Il ne s’agit pas d’emprunter ce qui s’est fait ailleurs, mais de nourrir le débat et ensuite de l’adapter, éventuellement », précise Mme Maupertuis. L’une des revendications de la majorité nationaliste est l’avènement d’un statut fiscal dérogatoire, une mesure censée asseoir « l’autonomie de plein droit et de plein exercice », voulue par Gilles Simeoni, le président du conseil exécutif de Corse.        Il vous reste 44.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/28/en-corse-l-etude-qui-veut-demontrer-que-l-autonomie-rend-plus-heureux_6136466_823448.html"},"headline":"En Corse, l\u2019\u00e9tude qui veut d\u00e9montrer que l\u2019autonomie rend plus heureux","dateCreated":"2022-07-28T12:30:05+02:00","datePublished":"2022-07-28T12:30:05+02:00","dateModified":"2022-07-28T12:30:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Corse"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Corse"],"description":"Command\u00e9e par les autonomistes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e de Corse, une enqu\u00eate tente de mesurer les effets de l\u2019autonomie d\u2019un territoire sur ses performances \u00e9conomiques, sociales et environnementales.","author":[{"@type":"Person","name":"Paul Ortoli","description":"Ajaccio, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1122/0/5000/2500/1342/671/60/0/b1dac88_1658992172439-kz-2022-03-13-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Corse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corse/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-6">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Le gouvernement a annoncé que la nouvelle réforme de l’assurance-chômage serait le premier texte examiné par le Parlement à la rentrée, en octobre. Pour l’économiste Bruno Coquet, il s’agit d’un projet « imprécis » et « précipité ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                           Politique       Emploi             « Il n’y a pas de lien démontré entre l’assurance-chômage et les difficultés de recrutement »      Le gouvernement a annoncé que la nouvelle réforme de l’assurance-chômage serait le premier texte examiné par le Parlement à la rentrée, en octobre. Pour l’économiste Bruno Coquet, il s’agit d’un projet « imprécis » et « précipité ».          Propos recueillis par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 12h17, mis à jour à 12h35    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Chercheur associé à l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE), Bruno Coquet considère que la politique de l’exécutif, qui consiste à durcir les règles d’indemnisation des chômeurs pour les pousser à reprendre un emploi, n’est pas fondée. Il regrette également une « carence » de l’Etat dans la gouvernance du régime d’assurance-chômage.          Que pensez-vous du nouveau projet de réforme de l’assurance-chômage annoncé par l’exécutif ?          A ce stade, le projet est imprécis. La volonté affichée est d’« aller plus loin ». Mais plus loin que quoi ? La précédente réforme, dont les dernières dispositions sont entrées en vigueur à l’automne 2021, n’a pas encore été évaluée. La démarche engagée aujourd’hui me paraît précipitée. Tout se passe comme si des solutions étaient avancées face à un problème qui n’est pas connu.          Le but affiché est de pousser les demandeurs d’emploi à reprendre un poste, à un moment où les tensions de recrutement sont fortes. Il s’agit d’un problème bien identifié, non ?          Depuis 2019, le nombre de chômeurs indemnisés baisse deux fois plus rapidement que le chômage total. Au-delà des anecdotes, il n’y a pas, en toute rigueur, de lien démontré entre l’assurance-chômage et les difficultés de recrutement. Rappelons que le régime piloté par l’Unédic n’indemnise que 40 % des demandeurs d’emploi. Et parmi ceux qui sont couverts par le dispositif, plus de la moitié sont loin d’être passifs, puisqu’ils exercent une « activité réduite ». En réalité, la question première est de comprendre pourquoi la majorité des demandeurs d’emploi, qui ne sont pas indemnisés par l’assurance, ne pourvoient pas aux postes proposés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le plein-emploi, un horizon accessible en 2027 ?                 La CPME met en avant les situations où des salariés refusent un CDI et retournent à l’assurance-chômage…          Ces exemples évoquent plutôt de la fraude que des règles désincitatives. Si un chômeur repousse à deux reprises une offre d’emploi raisonnable, il s’expose à une radiation et à une suspension du versement de son allocation. Or les pouvoirs et les moyens de contrôle de Pôle emploi ont été renforcés depuis 2019, et pour ce que l’on en sait, le taux de sanctions reste stable et concerne très majoritairement des chômeurs non indemnisés. Le problème ne venant pas des règles d’indemnisation, les réformer n’y changera rien.          Le ministre du travail a déclaré que le mode de calcul de l’allocation, entré en vigueur en octobre 2021, facilite les recrutements et les incitations à l’emploi. Partagez-vous son avis ?          Les mesures instaurées sous la précédente législature reposent sur l’idée que le travail doit payer plus que le chômage. Mais aucun cas-type ne montre que la reprise d’emploi est plus rémunératrice après leur entrée en application. Dès lors, les incitations alléguées ne sont pas au rendez-vous : l’effet dominant vient de la réduction des droits et du pouvoir d’achat qui met les chômeurs sous pression, alors que pour être optimale, une assurance doit viser à stabiliser leur consommation. Il s’agit, plus classiquement, d’une recherche d’économies budgétaires, par le biais d’une diminution des dépenses d’indemnisation.        Il vous reste 49.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/28/il-n-y-a-pas-de-lien-demontre-entre-l-assurance-chomage-et-les-difficultes-de-recrutement_6136464_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de lien d\u00e9montr\u00e9 entre l\u2019assurance-ch\u00f4mage et les difficult\u00e9s de recrutement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-28T12:17:29+02:00","datePublished":"2022-07-28T12:17:29+02:00","dateModified":"2022-07-28T12:35:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Le gouvernement a annonc\u00e9 que la nouvelle r\u00e9forme de l\u2019assurance-ch\u00f4mage serait le premier texte examin\u00e9 par le Parlement \u00e0 la rentr\u00e9e, en octobre. Pour l\u2019\u00e9conomiste Bruno Coquet, il s\u2019agit d\u2019un projet \u00ab\u00a0impr\u00e9cis\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0pr\u00e9cipit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/579/0/5899/2949/1342/671/60/0/48310b2_1658935317489-pl-olivier-dussopt-17.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-7">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Le nombre de chômeurs en France a de nouveau diminué au deuxième trimestre 2022, mais les inquiétudes s’accentuent pour la suite, compte tenu du ralentissement économique mondial.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ length; $v119013052428396815661loop->revindex0 = $v119013052428396815661loop->length - 1; ?>          
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/28/le-plein-emploi-un-horizon-accessible-en-2027_6136463_823448.html"},"headline":"Le plein-emploi, un horizon accessible en\u00a02027\u00a0?","dateCreated":"2022-07-28T12:17:14+02:00","datePublished":"2022-07-28T12:17:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique de l'emploi"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","Emploi","Politique de l'emploi"],"description":"Le nombre de ch\u00f4meurs en France a de nouveau diminu\u00e9 au deuxi\u00e8me trimestre 2022, mais les inqui\u00e9tudes s\u2019accentuent pour la suite, compte tenu du ralentissement \u00e9conomique mondial.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/6530284_1658994019075-jmug220706069.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique de l'emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique-de-l-emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-8">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Patrice Talon, le président béninois, aimerait voir s’accélérer des livraisons de matériel pour faire face à la menace djihadiste dans le Nord.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Emmanuel Macron             Au Bénin, Emmanuel Macron promet une aide militaire renforcée      Patrice Talon, le président béninois, aimerait voir s’accélérer des livraisons de matériel pour faire face à la menace djihadiste dans le Nord.          Par Philippe Ricard(Cotonou, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h03    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président français, Emmanuel Macron, et son homologue béninois, Patrice Talon, visitent une exposition à Cotonou, le 27 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR «LE MONDE»               Patrice Talon se fait fort d’avoir une « relation décomplexée » avec Emmanuel Macron. Le président béninois en a fait la démonstration mercredi 27 juillet, à l’issue d’un entretien avec son homologue français, de passage à Cotonou. A l’heure où Paris retire ses troupes du Mali, les deux dirigeants venaient de parler en tête-à-tête de l’avenir du soutien sécuritaire que la France apporte au Bénin afin de contenir la poussée de groupes djihadistes de plus en plus actifs dans le nord du pays, frontalier du Burkina Faso.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron au Cameroun et au Bénin, une tournée à risque                 Face aux journalistes, au siège de la présidence, M. Talon a cependant mis en cause les retards pris dans l’équipement de ses soldats par son partenaire français, en particulier au sujet de drones qu’il compte acquérir. « Malheureusement, nous n’avons jusqu’à présent pas réussi à convaincre les autorités militaires françaises sur certains aspects de coopération militaire, particulièrement la livraison d’équipements, mais je salue le soutien de la France en matière de renseignement et de formation », a expliqué l’ancien homme d’affaires de façon très directe.               Emmanuel Macron a mis ces retards sur le compte de l’absence, au Bénin, d’un équivalent de la Direction générale de l’armement (DGA), capable de gérer les achats d’équipements militaires. Afin de combler au plus vite cette lacune, il a été convenu de dépêcher des experts de la DGA française à Cotonou. Et M. Macron a fait valoir que des livraisons de pick-up, de matériel de déminage et de lunettes de vision nocturne étaient « imminentes », comme pour rassurer son hôte, impatient d’agir.                           Lire aussi :  Emmanuel Macron au Cameroun : le Village Noah, passage obligé de sa visite dans le pays                 Triple appui          Ainsi va l’offre sécuritaire de la France en cette période de retrait des forces françaises engagées au Mali, dans le cadre de feu la mission « Barkhane ». Décidé en février, le repli devrait en principe être achevé d’ici à la fin de l’été. Pas plus de 2 500 personnels français devraient rester dans la région, moitié moins que les effectifs de « Barkhane » à son plus haut niveau. Paris redéploie une partie de ses soldats vers le Niger et le Tchad, mais n’entend pas, sauf pour des missions ponctuelles, renforcer ses effectifs ailleurs dans les pays du Golfe de Guinée (dont fait partie le Bénin), lesquels sont de plus en plus inquiets de la poussée vers le sud des filiales locales d’Al-Qaida et de l’Etat islamique.                         Lors de la visite de l'exposition « Art du Bénin d'hier et d'aujourd'hui : de la restitution à la révélation » avec le président béninois, Patrice Talon. A Cotonou,  27 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR «LE MONDE»               Au Bénin, Paris promet donc un triple appui dans le domaine du renseignement, de la formation des troupes et des équipements militaires. « Ce sera du cas pas cas, précise-t-on à l’Elysée. Le Togo dispose d’une armée bien équipée, alors que celle du Bénin doit l’être, mais n’a pas vraiment de tradition d’achats d’armements. »            Il vous reste 41.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/28/au-benin-emmanuel-macron-promet-une-aide-militaire-renforcee_6136460_3212.html"},"headline":"Au B\u00e9nin, Emmanuel Macron promet une aide militaire renforc\u00e9e","dateCreated":"2022-07-28T12:03:50+02:00","datePublished":"2022-07-28T12:03:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Emmanuel Macron"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","B\u00e9nin","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Patrice Talon, le pr\u00e9sident b\u00e9ninois, aimerait voir s\u2019acc\u00e9l\u00e9rer des livraisons de mat\u00e9riel pour faire face \u00e0 la menace djihadiste dans le Nord.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Cotonou, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/0/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ece580_1658987166948-macron-benin-20220727-25.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-9">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ En cinq ans, le contexte a beaucoup évolué, souvent au détriment de l’influence de la France. Emmanuel Macron cherche désormais à promouvoir les échanges économiques et le dialogue pour compléter les coopérations militaires et politiques.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ length; $v119013052428396815661loop->revindex0 = $v119013052428396815661loop->length - 1; ?>          
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/28/la-difficile-evolution-de-l-approche-francaise-en-afrique_6136447_3232.html"},"headline":"La difficile \u00e9volution de l\u2019approche fran\u00e7aise en Afrique","dateCreated":"2022-07-28T11:14:06+02:00","datePublished":"2022-07-28T11:14:06+02:00","dateModified":"2022-07-28T15:43:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Le Monde Afrique"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","Le Monde Afrique","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"En cinq ans, le contexte a beaucoup \u00e9volu\u00e9, souvent au d\u00e9triment de l\u2019influence de la France. Emmanuel Macron cherche d\u00e9sormais \u00e0 promouvoir les \u00e9changes \u00e9conomiques et le dialogue pour compl\u00e9ter les coop\u00e9rations militaires et politiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/567/0/8192/4096/1342/671/60/0/5062c2f_1659015754912-000-32fk6hk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-10">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ La mise en place de politiques de sobriété nécessite une métamorphose de l’économie qui va bien au-delà du plan annoncé par Emmanuel Macron, estime, dans une tribune au « Monde », Yamina Saheb, experte du GIEC.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Débats       Énergies         « Réduire la sobriété énergétique aux changements de comportement des individus serait une erreur fatale »   Tribune        Yamina Saheb  Experte des politiques d’atténuation du changement climatique        La mise en place de politiques de sobriété nécessite une métamorphose de l’économie qui va bien au-delà du plan annoncé par Emmanuel Macron, estime, dans une tribune au « Monde », Yamina Saheb, experte du GIEC.   Publié aujourd’hui à 06h50, mis à jour à 10h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    On ne peut que se féliciter de l’émergence de la sobriété dans le débat public comme solution à la crise énergétique. Le concept de sobriété n’est pas nouveau, il remonte à la Grèce antique. La Thaïlande a été le premier pays à en faire la colonne vertébrale de sa politique de développement, alors que la France est le seul pays de l’Organisation de coopération et de développement économiques à avoir inscrit la sobriété dans sa loi sur la transition énergétique.          Malheureusement, la vision française de la sobriété se limite à sa dimension énergétique et ignore les autres composantes de la sobriété identifiées dans le rapport III du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC). En effet, ce rapport définit les politiques de sobriété comme étant « un ensemble de mesures et de pratiques du quotidien qui évitent la demande en énergie, matériaux, sol et eau tout en assurant le bien-être pour tous dans les limites planétaires ».           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/07/28/18-11">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Planification pas assez ambitieuse, manque d’anticipation des problèmes climatiques… Le chef de l’Etat, comme durant son premier quinquennat, continue d’être critiqué par la gauche écologiste pour sa politique environnementale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                           Politique       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron et l’écologie, le procès perpétuel      Planification pas assez ambitieuse, manque d’anticipation des problèmes climatiques… Le chef de l’Etat, comme durant son premier quinquennat, continue d’être critiqué par la gauche écologiste pour sa politique environnementale.          Par Claire Gatinois et Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 05h39, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Bérangère Couillard, secrétaire d’Etat chargée de l’écologie, Christophe Béchu, ministre de la transition écologique, et Marc Fesneau, ministre de l’agriculture, visitent une zone de reboisement à Montgeron (Essonne), le 27 juillet 2022.  ALEXIS SCIARD/ IP3 PRESS / MAXPPP               Quand la Gironde brûlait, il était à Paris. Ce mercredi 27 juillet, les forêts de l’Hérault s’embrasent et le voici en Essonne. Il y est toujours question d’incendies, de ces feux de chaume qui ont ravagé des cultures et détruit des maisons, de ceux passés, en 2006 et 2018, qui enseignent la manière de replanter. Il s’agit toujours d’évoquer la sécheresse et les conséquences du réchauffement climatique qui ont fait suffoquer le pays ces derniers jours. Mais Christophe Béchu, nouveau ministre de la transition écologique d’un pays en surchauffe, donne le sentiment, depuis son entrée au gouvernement le 4 juillet, d’être à contretemps.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Climat : malgré les incendies en Gironde, Emmanuel Macron s’accroche à sa feuille de route                 Calme quand il faudrait s’agiter, serein quand on devrait s’inquiéter. « Quand le feu éclate, la priorité des pompiers n’est pas de recevoir des personnalités », balaie-t-il. « Mon sujet n’est pas de produire une somme de réactions au coup par coup mais de définir une trajectoire de décisions publiques qui se calent sur une stratégie de décarbonation globale. C’est sans doute moins sexy mais c’est plus efficace », souligne-t-il, évoquant un plan qui sera présenté à l’automne où chaque mesure ne sera plus seulement évaluée en euros mais aussi en tonnes de carbone évitées.               Lorsqu’il a été nommé à la tête du ministère qui chapeaute les portefeuilles des collectivités, des transports, du logement, de l’écologie et de la ruralité, l’ancien maire d’Angers a été pris de vertige. Homme de droite assumé, il n’ignore pas être à la tête du « ministère de l’impossible », celui du « pas assez » et des injonctions contradictoires. Mais, au fond, « pourquoi est-ce que je fais de la politique ? Pour ça », confie-t-il, paraphrasant le testament de Richelieu : « La politique ce n’est pas l’art du possible, c’est le fait de rendre possible ce qui est nécessaire. »          Manque de convictions          Secrétaire général d’Horizons, le parti d’Edouard Philippe qui s’était plaint d’avoir été maltraité lors de la première composition du gouvernement d’Elisabeth Borne fin mai, l’homme est un objet politique pas tout à fait « macroniste » mais déjà honni de la plupart des écologistes. Son mandat à peine entamé, il hérite de l’image d’Emmanuel Macron, régulièrement taxé d’« inaction climatique ». Un opprobre lié à la condamnation de l’Etat en 2021.          Un malentendu, rappelle sempiternellement le président de la République. « Les condamnations qu’il y a pu avoir sur le plan de la justice ou autre sur l’inaction climatique, comme on dit, elles valent sur la période qui précède 2018. J’ai été élu en mai 2017 pour la première fois, donc je veux bien tout prendre mais je ne prends pas ça », s’est agacé le chef de l’Etat le 20 juillet, lors de son déplacement en Gironde sur le lieu des mégafeux, affirmant que la position de la France en matière de respect de l’environnement est l’une des plus favorables d’Europe. « Durant les cinq dernières années, on a doublé la baisse des émissions de gaz à effet de serre », a-t-il rappelé lors de son entretien du 14-Juillet.        Il vous reste 63.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/28/emmanuel-macron-et-l-ecologie-le-proces-perpetuel_6136406_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron et l\u2019\u00e9cologie, le proc\u00e8s perp\u00e9tuel","dateCreated":"2022-07-28T05:39:29+02:00","datePublished":"2022-07-28T05:39:29+02:00","dateModified":"2022-07-28T17:30:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Incendies","Climat","La R\u00e9publique en marche","EELV","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"Planification pas assez ambitieuse, manque d\u2019anticipation des probl\u00e8mes climatiques\u2026 Le chef de l\u2019Etat, comme durant son premier quinquennat, continue d\u2019\u00eatre critiqu\u00e9 par la gauche \u00e9cologiste pour sa politique environnementale.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/386/0/4633/2316/1342/671/60/0/54d4c4c_1658935950637-maxnewsfrfive006319.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-12">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Le projet s’attachera à « favoriser les éloignements et simplifier le contentieux », selon la Place Beauvau. Le ministre de l’intérieur veut « assumer une forme de double peine ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                           Politique       Immigration en Europe             Immigration : quatre ans après la loi Collomb, Gérald Darmanin va défendre un nouveau texte à l’automne      Le projet s’attachera à « favoriser les éloignements et simplifier le contentieux », selon la Place Beauvau. Le ministre de l’intérieur veut « assumer une forme de double peine ».          Par Claire Gatinois et Julia Pascual         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 17h27    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, en visite officielle au village de Cozzano (Corse-du-Sud), le 22 juillet 2022.  KAMIL ZIHNIOGLU POUR « LE MONDE »               Une nouvelle loi. Une énième loi. Le gouvernement a annoncé, mercredi 27 juillet, qu’un projet de loi sur l’immigration serait présenté en octobre au Sénat. Pour la seconde fois sous la présidence d’Emmanuel Macron et quatre ans à peine après la promulgation de la loi asile et immigration dite loi Collomb, le gouvernement souhaite de nouveau légiférer sur le sujet, contribuant ainsi à une inflation législative non démentie depuis 1945 et qui a vu la France voter une loi sur l’immigration tous les deux ans en moyenne.          En campagne pour sa réélection, Emmanuel Macron avait déjà listé quelques promesses, parmi lesquelles le renforcement des moyens pour éloigner les étrangers déboutés de leur demande d’asile, de sorte que « le refus d’asile vaudra obligation de quitter le territoire français [OQTF] », la réforme du contentieux des étrangers, pour lutter contre « la multiplication des voies de recours » ou encore le conditionnement de l’octroi d’un titre long séjour à un examen de français.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gouvernement Borne : sur l’immigration, des pistes de travail en attente                 A l’origine, l’exécutif comptait sur le projet de loi d’orientation et de programmation du ministère de l’intérieur (Lopmi) pour introduire des dispositions sur le sujet. Mais les résultats des élections législatives, les premiers chahutages de la majorité (relative) à l’Assemblée nationale l’ont obligé à revoir sa stratégie parlementaire.          « Sur l’immigration, [il a] une majorité absolue »          Le gouvernement a finalement opté pour une Lopmi raccourcie et assortie d’un texte spécifique et ramassé sur l’immigration qui s’attachera à « favoriser les éloignements et simplifier le contentieux », résume l’entourage du ministre. Une façon de s’assurer un vote plus serein au Parlement alors que M. Darmanin avait relevé, le 28 juin sur RTL que, en comptant les élus Les Républicains (LR), « sur l’immigration, [il a] une majorité absolue à l’Assemblée nationale ». « Ce texte sera examiné en première lecture au Sénat », s’est par ailleurs réjoui le patron des sénateurs de LR, Bruno Retailleau, mercredi 27 juillet sur RTL.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gérald Darmanin : « Nous devons parler aux tripes des Français »                 Les grandes lignes du texte ont été savamment distillées depuis un mois, en forme d’appels du pied. Dans un entretien au Monde paru le 9 juillet, M. Darmanin disait ainsi réfléchir aux conclusions de « l’excellent rapport » du sénateur François-Noël Buffet (LR), qui préconise notamment une simplification du contentieux des étrangers. Il avait surtout déclaré qu’« aujourd’hui, un étranger qui a commis des actes graves n’est pas expulsable dès lors qu’il remplit certaines conditions, comme une arrivée sur le territoire national avant l’âge de 13 ans. Je vais être explicite : nous voulons permettre l’expulsion de tout étranger reconnu coupable d’un acte grave par la justice, quelle que soit sa condition de présence sur le territoire national ».             Il vous reste 67.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/28/immigration-quatre-ans-apres-la-loi-collomb-gerald-darmanin-va-defendre-un-nouveau-texte-a-l-automne_6136402_823448.html"},"headline":"Immigration\u00a0: quatre ans apr\u00e8s la loi Collomb, G\u00e9rald Darmanin va d\u00e9fendre un nouveau texte \u00e0 l\u2019automne","dateCreated":"2022-07-28T05:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-28T05:00:08+02:00","dateModified":"2022-07-28T17:27:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Immigration en Europe"],"keywords":["Politique","International","Europe","Immigration en Europe","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"description":"Le projet s\u2019attachera \u00e0 \u00ab\u00a0favoriser les \u00e9loignements et simplifier le contentieux\u00a0\u00bb, selon la Place Beauvau. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur veut \u00ab\u00a0assumer une forme de double peine\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
,{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/7ba4039_1658965561469-kzihnioglu-idarmanin-corse-22072022-21.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-13">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Cette décision intervient au lendemain de la parution d’un autre décret du gouvernement, qui souhaite enterrer l’idée d’un contrôle technique obligatoire pour les deux-roues au profit d’autres mesures.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Mobilités             Le report du contrôle technique des deux-roues, annoncé par le gouvernement, est jugé illégal par le Conseil d’Etat      Cette décision intervient au lendemain de la parution d’un autre décret du gouvernement, qui souhaite enterrer l’idée d’un contrôle technique obligatoire pour les deux-roues au profit d’autres mesures.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h01, mis à jour à 12h23    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Nouveau rebondissement dans l’affaire du contrôle technique des deux-roues. Mercredi 27 juillet, le Conseil d’Etat a jugé illégaux deux décrets pris en août 2021 qui visaient à décaler l’entrée en vigueur du contrôle technique obligatoire à janvier 2023 puis à carrément suspendre la mesure.            Cette décision intervient au lendemain de la parution d’un autre décret, venu lui définitivement enterrer l’idée d’un contrôle technique obligatoire pour les deux-roues, au profit d’autres mesures.            « Pas le moment d’embêter des Français »            La bataille judiciaire entre des associations de défense de l’environnement et le gouvernement a donc connu un nouvel épisode. Saisi en référé, le Conseil d’Etat avait déjà donné raison aux associations au mois de mai et enjoint à l’exécutif de l’appliquer dès octobre 2022. Il a statué cette fois-ci sur le fond du dossier. Le Conseil d’Etat a estimé que certaines dispositions du décret du 9 août 2021 « conduisant à différer l’application du contrôle technique des deux-roues motorisés au 1er janvier 2023 » méconnaissaient « l’échéance du 1er janvier 2022 fixée » par le Parlement et le Conseil européens dès 2014.                 Annoncé le 11 août 2021, pour une application à la date prévue par l’Union européenne, le nouveau contrôle technique des deux-roues avait finalement été « suspendu jusqu’à nouvel ordre » sur demande du président de la République dès le lendemain. « Après avoir découvert cette mesure, le président de la République a décidé que ce n’était pas le moment d’embêter les Français, avait alors expliqué un conseiller de l’exécutif. Avec la crise sanitaire, le passe, on leur demande déjà beaucoup. On peut être pour la sécurité sans embêter les Français dans leur quotidien, a priori sans adhésion de leur part. »            Un décret avait donc été pris le 12 août 2021, par le ministre des transports, pour suspendre la mesure de la veille. Mercredi, le Conseil d’Etat a également annulé le décret le 12 août, au motif que « l’exécution des lois et l’exercice du pouvoir réglementaire relevant du premier ministre, le ministre des transports ne pouvait légalement prendre une telle décision », explique la plus haute juridiction administrative.            Défense de l’environnement            « La décision du Conseil d’Etat est limpide : le gouvernement doit mettre en œuvre le contrôle technique immédiatement pour se conformer au droit européen. Les atermoiements et revirements du gouvernement ne sont plus de mise », a commenté Me Camille Mialot, l’avocat des associations Respire, Ras le scoot et Paris sans voiture.                Ces ONG de défense de l’environnement ou de lutte contre les nuisances des deux-roues avaient saisi le Conseil d’Etat pour obliger le gouvernement à imposer la mesure, dénonçant une reculade nocive pour la qualité de l’air mais aussi la sécurité et les nuisances sonores. « Plutôt que de tirer les conséquences des décisions du Conseil d’Etat, le gouvernement s’obstine à violer la loi et sera de nouveau condamné, a réagi l’association Ras le scoot sur Twitter. Avec Respire et Paris sans voiture, nous continuerons de nous battre pour mettre fin aux privilèges indus des deux-roues motorisés ».            Mardi, le gouvernement pensait avoir tiré un trait définitif sur cette idée, annonçant privilégier « des mesures alternatives » comme des campagnes de sensibilisation, l’amélioration des infrastructures ou un renforcement des normes d’homologation. La plus haute juridiction administrative remet pourtant le sujet sur la table – et condamne l’Etat à verser 1 000 euros à chacune de ces associations au titre des frais exposés.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pollution de l’air : le rapporteur public du Conseil d’Etat demande au gouvernement de payer 10 millions d’euros                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/27/le-conseil-d-etat-juge-illegal-le-report-du-controle-technique-des-deux-roues-annonce-par-le-gouvernement_6136363_823448.html"},"headline":"Le report du contr\u00f4le technique des deux-roues, annonc\u00e9 par le gouvernement, est jug\u00e9 ill\u00e9gal par le Conseil d\u2019Etat","dateCreated":"2022-07-27T18:01:10+02:00","datePublished":"2022-07-27T18:01:10+02:00","dateModified":"2022-07-28T12:23:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Mobilit\u00e9s"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","Mobilit\u00e9s"],"description":"Cette d\u00e9cision intervient au lendemain de la parution d\u2019un autre d\u00e9cret du gouvernement, qui souhaite enterrer l\u2019id\u00e9e d\u2019un contr\u00f4le technique obligatoire pour les deux-roues au profit d\u2019autres mesures.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/01/22/7/1220/1615/808/1342/671/60/0/2df49cc_15932-k00tfg.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mobilit\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mobilites/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-14">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Ce professeur de sciences économiques et sociales avait finalement choisi de s’investir pleinement sur le terrain de l’action syndicale, devenant le « M. Retraites » de la CFDT. Il est mort, le 25 juillet, à l’âge de 55 ans.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Disparitions       Réforme des retraites             Emoi après la mort du syndicaliste Frédéric Sève, salué comme un « militant remarquable » et un « partenaire exigeant »      Ce professeur de sciences économiques et sociales avait finalement choisi de s’investir pleinement sur le terrain de l’action syndicale, devenant le « M. Retraites » de la CFDT. Il est mort, le 25 juillet, à l’âge de 55 ans.          Par Bertrand Bissuel         Publié hier à 16h20, mis à jour hier à 17h37    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                De gauche à droite : Laurent Berger, secrétaire général de la CFDT, Frédéric Sève, secrétaire national du syndicat, et Virginie Aubin, responsable des ressources humaines, à l’Hôtel Matignon, à Paris, le 5 septembre 2019.  FRANCOIS GUILLOT/AFP               La Confédération française démocratique du travail (CFDT) est en état de choc. Frédéric Sève, son numéro trois, est mort, lundi 25 juillet, foudroyé par une crise cardiaque durant une randonnée pédestre, en Savoie, où il passait ses vacances. Le drame s’est produit peu après l’aube, sur le territoire de la commune d’Aime-la-Plagne, en surplomb de la vallée de la Tarentaise. Le syndicaliste, âgé de 55 ans, venait de s’élancer sur un sentier, avec un de ses frères et des amis. Son « décès brutal » a été annoncé le lendemain par un communiqué de la centrale cédétiste. « Nous perdons un ami et un militant remarquable, confie Laurent Berger, le secrétaire général de la confédération. Il va falloir redémarrer sans lui. Je suis effondré. »          L’émotion suscitée par sa disparition va bien au-delà du cercle des proches et de l’organisation où il s’était engagé en 2000. Ministres, parlementaires, responsables syndicaux et patronaux ont exprimé leur tristesse sur le réseau social Twitter, tout au long de la journée de mardi. « Son talent et sa capacité de négociation manqueront au dialogue social », a réagi Olivier Dussopt, le ministre du travail. Geoffroy Roux de Bézieux, le président du Medef, a salué « un grand syndicaliste ». C’était un « homme fin et intelligent », a renchéri Boris Vallaud, le responsable du groupe PS à l’Assemblée nationale.               Si son nom n’était pas familier pour le grand public, Frédéric Sève faisait partie des figures qui comptent dans le champ du social. Coiffé de sa casquette de secrétaire national, il était, depuis six années, le « M. Retraites » de la CFDT. Sous la précédente législature, c’est lui qui a piloté la délégation cédétiste au cours des innombrables réunions consacrées à l’élaboration du régime universel de pensions – une promesse de campagne d’Emmanuel Macron partie en fumée à la fin du premier quinquennat. Ses contradicteurs, au sein de l’exécutif comme dans la majorité, le respectaient, car il maîtrisait le dossier tout en faisant preuve d’ouverture d’esprit.          Une parole prise au sérieux          Bien que réservé et parlant doucement, sa parole était prise très au sérieux, quand il rappelait l’attachement de la CFDT à une réforme systémique des retraites et son hostilité à des mesures concourant à un report de l’âge de départ. « C’était un partenaire exigeant, qui avait une vision complète du sujet et avec qui il était intéressant de réfléchir », affirme Laurent Pietraszewski, secrétaire d’Etat chargé des retraites sous les gouvernements d’Edouard Philippe et de Jean Castex. Dans les rangs de la confédération, ils sont nombreux à louer ses qualités humaines, son honnêteté intellectuelle, son goût des autres, sa drôlerie teintée d’autodérision.        Il vous reste 42.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/07/27/frederic-seve-syndicaliste-et-enseignant-est-mort_6136353_3382.html"},"headline":"Emoi apr\u00e8s la mort du syndicaliste Fr\u00e9d\u00e9ric S\u00e8ve, salu\u00e9 comme un \u00ab\u00a0militant remarquable\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0partenaire exigeant\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-27T16:20:53+02:00","datePublished":"2022-07-27T16:20:53+02:00","dateModified":"2022-07-27T17:37:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["Disparitions","Politique","R\u00e9forme des retraites"],"description":"Ce professeur de sciences \u00e9conomiques et sociales avait finalement choisi de s\u2019investir pleinement sur le terrain de l\u2019action syndicale, devenant le \u00ab\u00a0M.\u00a0Retraites\u00a0\u00bb de la CFDT. Il est mort, le 25\u00a0juillet, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 55\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/317/1116/1274/637/1342/671/60/0/80b5661_1658924839624-000-32fg8dq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-15">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Les sénateurs du groupe CRCE, à majorité communiste, ont déposé une proposition de loi de « bouclier social » contre l’inflation, tandis que la « grande conférence » sur la santé débouchera sur des décisions au début de 2023, selon le ministre François Braun.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Pouvoir d’achat, redevance audiovisuelle, santé… Retrouvez l’actualité politique du 27 juillet Les sénateurs du groupe CRCE, à majorité communiste, ont déposé une proposition de loi de « bouclier social » contre l’inflation, tandis que la « grande conférence » sur la santé débouchera sur des décisions au début de 2023, selon le ministre François Braun.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis        On se retrouve demain pour la suite de l’actualité politique. Bonne soirée !                    19:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les sénateurs communistes présentent un « bouclier social » de mesures face à l’inflation        Les sénateurs du groupe communiste, républicain, citoyen et écologiste (CRCE), à majorité communiste, ont présenté mercredi une proposition de loi de « bouclier social » pour faire face à l’inflation, dont certaines mesures seront traduites en amendements sur le texte pour le pouvoir d’achat, qui sera examiné jeudi au Palais du Luxembourg après avoir été adopté au Palais-Bourbon.          Le premier article de cette proposition de loi prévoit une augmentation du smic à 1 505 euros net par mois, mesure jugée plus efficace que les « primes qui ne règlent rien » et « enfument » les Français, selon ces sénateurs. Il s’agit là d’un amendement-phare pour les députés de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, qui souhaitaient rehausser le smic à 1 500 euros nets, mais dont la proposition fut retoquée la semaine dernière à l’Assemblée nationale.          Sur la question énergétique, mais aussi celle des produits alimentaires, « nous pensons que le gouvernement tape à côté », a dénoncé le sénateur de Seine-Saint-Denis Fabien Gay, pour qui « il faut reconnaître l’énergie comme un produit de première nécessité ». Ainsi, la proposition de loi prévoit le blocage temporaire des prix des produits énergétiques, mais aussi une baisse de la TVA sur la consommation en résidence principale.          Les sénateurs du groupe CRCE chiffrent l’ensemble de leurs mesures à 80 à 100 milliards d’euros. Ils savent « où trouver l’argent » et évoquent d’abord les entreprises. Un article prévoit la « taxation exceptionnelle sur les superprofits générés depuis le début de la crise sanitaire » pour celles ayant réalisé un chiffre d’affaires supérieur à 100 millions d’euros. Suit le rétablissement de l’impôt sur la fortune ; ou celui des cotisations sociales patronales, qui permettrait d’éponger 22 milliards d’euros par an.                    19:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Face aux feux de forêt, le gouvernement martèle le message de la prévention        Dans la forêt de Sénart (Essonne), où un incendie a ravagé une soixantaine d’hectares en 2018, les ministres de la transition écologique, Christophe Béchu, et de l’agriculture, Marc Fesneau, ont insisté mercredi sur la nécessité de mieux entretenir les forêts pour prévenir le risque d’incendies, qui s’accentue sous l’effet du changement climatique.          Le gouvernement a lancé mi-juin une campagne nationale de prévention des feux de forêt, neuf sur dix d’entre eux étant d’origine humaine, avec la sécheresse actuelle comme facteur aggravant. Le budget sera rehaussé de 300 000 euros pour permettre « la diffusion de messages de prévention notamment sur les réseaux sociaux au mois d’août », a fait savoir le ministère de la transition écologique.          Marc Fesneau a déclaré que presque 40 000 hectares de terrain avaient déjà brûlé en France depuis le début de l’année. Le ministre de l’agriculture a estimé qu’il devrait y avoir une « contrainte » pour les propriétaires de forêts privées, qui représentent 75 % du parc forestier en France métropolitaine.          « Certains disent qu’il ne faut pas trop débroussailler parce qu’on vient perturber l’écosystème, sauf que la vraie perturbation de l’écosystème c’est quand il y a les incendies », a-t-il ajouté. « On va être amenés à demander à des propriétaires forestiers qui n’étaient pas concernés par des pratiques de débroussaillement d’avancer là-dessus », a-t-il déclaré.                    19:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministre de la santé réfute tout retard dans la lutte contre la variole du singe        La France « a réagi extrêmement vite » et « n’a pas pris de retard » dans sa réponse à la flambée des cas de la variole du singe, a assuré mercredi sur Franceinfo le ministre de la santé, François Braun, alors que des associations LGBT+ pointent « un manque de préparation » du gouvernement face au virus.          « La France a été un des premiers pays mondiaux à préconiser et à autoriser la vaccination préventive », a défendu François Braun. Il a aussi déclaré que la France « va augmenter en puissance » sa capacité de vaccination : les étudiants en santé, les médecins et les infirmiers retraités complètent la liste du personnel autorisé à vacciner, selon un arrêté paru mercredi au Journal officiel. Le ministre de la santé a identifié le manque de bras comme le principal problème à résoudre pour accélérer la prise de rendez-vous.          Les 118 centres de vaccination ouverts dans le pays « permettent de vacciner sans problème avec un nombre de doses largement suffisant », a précisé le ministre de la santé. « On a déstocké 42 000 doses, 32 000 sont déjà disponibles, pour 7 000 personnes vaccinées », a-t-il dit. Assurant que « toute personne souhaitant être vaccinée contre la variole du singe le sera », le ministre a réaffirmé, lors de la séance des questions au gouvernement au Sénat, qu’il ne pouvait « pas communiquer sur le nombre de doses global » en vertu du « secret-défense ».          Pour le diagnostic de la maladie, les tests biologiques parfois nécessaires pourront être remboursés par l’Assurance-maladie, conformément à ce qui est recommandé par la Haute Autorité de santé : « Un arrêté [sera] publié d’ici la fin de semaine », a-t-il précisé.                    18:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Bretagne, l’entreprise Linévia cherche à recruter des conducteurs de cars scolaires        Sur la question de la pénurie de chauffeurs de cars scolaires, vous pouvez lire ou relire le reportage de notre collègue Camille Bordenet.                    Lire aussi :  Petits villages du Morbihan cherchent conducteurs de cars scolaires désespérément                       18:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Chauffeurs de cars scolaires : le gouvernement promet des « solutions » rapidement face à la pénurie        Le gouvernement a promis d’apporter des « solutions » dans un « délai court », en misant tout particulièrement sur la formation et Pôle emploi, pour pallier la pénurie de chauffeurs dans les transports scolaires, a déclaré mercredi Olivier Dussopt, le ministre du travail, lors des questions au gouvernement au Sénat.          Il était interrogé par la sénatrice de Meurthe-et-Moselle Véronique Guillotin (Parti radical). D’après elle, « selon les transporteurs, il manquerait 8 000 conducteurs pour les ramassages scolaires, ce qui affecterait potentiellement 400 000 élèves et familles, et ce dès le mois de septembre ».          Pour ces professions souvent à mi-temps et aux horaires décalés, déjà frappées par une certaine désaffection, la fermeture des écoles au plus fort de la pandémie de Covid-19 a marqué le coup de grâce, selon la sénatrice de Meurthe-et-Moselle.          M. Dussopt a mis en avant la formation comme moyen de répondre à cette crise des recrutements, affirmant par exemple que le gouvernement « se tient prêt » à financer des formations complémentaires aux conducteurs. Le ministre du travail entend aussi mobiliser Pôle emploi pour « recruter, former, sensibiliser sur ce métier mais aussi lui redonner de l’attractivité ». Olivier Dussopt a en outre évoqué la possibilité d’autoriser un même chauffeur « à faire plusieurs tournées de ramassage scolaire », sur le modèle de ce qui est fait dans l’est de la France.                              Le 27/07 à 17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le gouvernement souhaite réautoriser les chasses traditionnelles d’oiseaux, faisant fi du Conseil d’Etat        Le gouvernement a mis en consultation plusieurs projets d’arrêtés portant sur des chasses traditionnelles d’oiseaux, pourtant retoquées en 2021 par le Conseil d’Etat, au risque de contrevenir au droit européen.          Les textes, ouverts à la consultation du 21 juillet au 10 août, portent sur « la capture de vanneaux huppés et de pluviers dorés à l’aide de filets » dans les Ardennes, « la capture de l’alouette des champs au moyen de pantes » (filets) en Gironde, dans les Landes, le Lot-et-Garonne et les Pyrénées-Atlantiques, ainsi que la capture d’alouettes des champs à l’aide de matoles (cages) dans les Landes et le Lot-et-Garonne. Les projets d’arrêtés permettraient la capture de plus de 100 000 oiseaux de ces différentes espèces.          La directive européenne « Oiseaux » de 2009 interdit les techniques de capture massive d’oiseaux sans distinction d’espèces. Une dérogation est possible « à condition d’être dûment motivée et dès lors “qu’il n’existe pas d’autre solution satisfaisante” pour capturer certains oiseaux ».          « Le second quinquennat écologique promis par Emmanuel Macron n’aura pas duré longtemps », a réagi Allain Bougrain Dubourg, président de la Ligue de protection des oiseaux (LPO), alors que les populations d’oiseaux des champs s’effondrent en France. « Si les arrêtés sont signés, la LPO les attaquera immédiatement devant le Conseil d’Etat », avertit-il dans un communiqué.                    Le 27/07 à 16:54   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Transition énergétique : une occasion manquée        En défendant le pouvoir d’achat sans cibler les ménages les plus modestes, les oppositions mettent en péril le nécessaire désengagement des énergies fossiles et font preuve d’une coupable myopie, selon l’éditorial du Monde.                    Lire aussi :  Transition énergétique : une occasion manquée                       Le 27/07 à 16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le gouvernement justifie la suppression de la redevance audiovisuelle face aux critiques de la gauche        Le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a justifié mercredi au Sénat la suppression de la redevance audiovisuelle face aux critiques de la gauche l’accusant de « paver le chemin » de l’extrême droite qui promet de privatiser l’audiovisuel public.          « Nous souhaitons garantir le financement pérenne de l’audiovisuel public et restituer du pouvoir d’achat aux Français », a-t-il répondu à une question du sénateur socialiste David Assouline, après l’approbation par les députés samedi de la suppression de la redevance audiovisuelle dans le cadre du débat sur le projet de budget rectifié.          « N’ayez aucune crainte », a ajouté M. Véran. Afin de financer l’audiovisuel public, « les parlementaires, dans le cadre du débat, ont proposé un dispositif qui est effectivement une part de la TVA (…) jusqu’en 2025 où il restera tout à fait possible de flécher des segments entiers de fiscalité vers les dépenses particulières », a-t-il précisé.          Ses propos n’ont pas rassuré M. Assouline : « A l’heure du danger populiste, je suis tellement désolée de vos propos démagogiques, qui cherchent à opposer de façon malsaine la légitime aspiration de pouvoir d’achat des Français à la liberté d’informer, à la création, à la culture, dont on a tant besoin pour vivre », a-t-il déploré dans son droit de réponse.          « Ne voyez-vous pas qu’en cassant cette digue vous pavez le chemin de ceux qui voudront privatiser ce service public comme Marine Le Pen ? », s’est-il emporté.          Après l’Assemblée – en première lecture –, le Sénat doit désormais approuver cette suppression promise par Emmanuel Macron lors de la campagne électorale.          Les députés de la majorité et de LR ont approuvé une affectation « d’une fraction » de la TVA, pour un montant d’environ 3,7 milliards d’euros, dans le but de répondre aux inquiétudes sur le financement de ce secteur.                    Le 27/07 à 16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hausse des prix : pas de dérives « systémiques », mais un besoin de « transparence », constatent des députés        Des députés chargés de se pencher sur l’inflation ont affirmé mercredi ne pas être en mesure à ce stade de dire si des pratiques suspectes contribuent à la hausse des prix actuelle, tout en appelant à une vigilance renforcée.          Sur la question sensible d’éventuels « spéculateurs », en particulier sur les prix agricoles et les produits alimentaires, « nos travaux n’ont pas permis à mon sens de conclure à des comportements abusifs systémiques de la part des industriels ou des distributeurs », a déclaré devant ses confrères Xavier Albertini (Horizons), rapporteur, avec Aurélie Trouvé (LFI), d’un groupe de travail mis en place par la commission des affaires économiques.          Toutefois, « la situation actuelle paraît justifier un contrôle plus poussé, de la part du gouvernement, des comportements des uns et des autres », a-t-il souligné.          Tout en précisant que le groupe de travail avait déjà auditionné pas moins de trente-huit personnalités, Mme Trouvé a expliqué qu’une enquête approfondie sur ce sujet demandait plus de temps et a déploré la difficulté à obtenir des données chiffrées. « Il faut que l’on aille beaucoup plus loin dans les obligations de transparence » imposées aux acteurs économiques, a-t-elle souhaité.          A la fin de juin, le président du comité stratégique des magasins E.Leclerc, Michel-Edouard Leclerc, avait fait sensation en parlant de hausses « suspectes » demandées par les industriels dans le cadre de renégociations sur les prix des denrées destinées aux grandes surfaces. Un rapport sénatorial publié le 19 juillet avait toutefois conclu qu’à l’exception de quelques « cas particuliers » il n’était pas observé de « phénomène généralisé de hausses abusives ».                    Le 27/07 à 15:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les commissions du développement durable de l’Assemblée et du Sénat valident la nomination de Jean Castex à l’Agence de financement des transports        Les commissions du développement durable de l’Assemblée nationale et du Sénat ont émis mercredi un avis favorable à la nomination de Jean Castex comme président du conseil d’administration de l’Agence de financement des infrastructures de transport de France (AFIT France).          Auditionné plus tôt par l’Assemblée, l’ex-premier ministre avait présenté son programme pour cette fonction. Il a reconnu la nécessité d’investir massivement dans le ferroviaire pour décarboner les transports, sans oublier pour autant d’investir dans le transport routier. Il a fait sien l’objectif du président de la SNCF, Jean-Pierre Farandou, de faire passer de 10 % à 20 % la part du train dans les moyens de transport des Français.                    Le 27/07 à 15:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Conseil d’Etat juge illégal le report du contrôle technique des deux-roues motorisés        Le feuilleton continue. Dans une décision rendue ce jeudi, le Conseil d’Etat considère que le gouvernement n’avait pas le droit de reporter l’entrée en vigueur du contrôle technique pour les deux-roues motorisés à janvier 2023, dans la mesure où la directive européenne sur ce point, que l’exécutif est tenu d’appliquer, prévoit une entrée en vigueur au plus tard le 1er janvier 2022.          Du reste, le décret mis en cause, déjà suspendu l’année dernière, a été abrogé hier par l’exécutif, au motif que la directive européenne « ouvre la voie à des mesures alternatives » au contrôle technique. « La France a présenté en ce sens à la Commission européenne un ensemble de mesures » qui concernent « la sécurité routière (…) et la lutte contre la pollution sonore et de l’air », a déclaré le ministre délégué chargé des transports, Clément Beaune, à l’Agence France-Presse.          Cette abrogation du décret a suscité une nouvelle salve de critiques de la part d’associations de sécurité routière, de qualité de vie et de lutte contre les nuisances, comme nous vous le racontions hier :                    Lire aussi :  Le contrôle technique des deux-roues, une mesure définitivement enterrée                                 Le 27/07 à 14:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un texte sur l’immigration en première lecture au Sénat à la rentrée        Un projet de loi sur l’immigration sera examiné en première lecture au Sénat, s’est réjoui mercredi le président du groupe des sénateurs des Républicains au Sénat, Bruno Retailleau. « Ce que nous a annoncé Franck Riester [le ministre des relations avec le parlement] dans la conférence des présidents qui se tenait hier soir au Sénat, c’est qu’il y aura un texte sur l’immigration à la rentrée, et ce texte, je l’avais demandé à la première ministre, sera examiné en première lecture au Sénat », s’est félicité M. Retailleau sur BFM-TV.          Le gouvernement a, en effet, la liberté de déposer un projet de loi devant la chambre de son choix. Si l’Assemblée nationale est largement privilégiée par les exécutifs, cela n’est pas systématique. Le parcours du projet de loi sanitaire, ou seule la révision du texte par les sénateurs avait permis d’aboutir à un compromis après une séance très perturbée à l’Assemblée, a pu influencer l’exécutif sur la pertinence de faire d’abord étudier certains de ses projets de loi au Palais du Luxembourg.          Mardi, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, avait annoncé sur RTL la présentation « à la rentrée de septembre » d’une loi pour lever « les réserves » législatives empêchant l’expulsion du territoire d’étrangers délinquants. M. Darmanin a dit « assumer une forme de double peine » pour les étrangers délinquants qui, en conséquence, une fois leur condamnation effectuée, seront expulsés, déclenchant les critiques à gauche et d’associations antiracistes, ainsi que l’ironie du Rassemblement national, qui estime que Gérald Darmanin « n’a pas les moyens » de l’appliquer.          Relevant que « le droit actuel » autorisait le gouvernement « à faire beaucoup de choses », il avait précisé, sur BFM-TV, souhaiter que cette loi supprime la disposition législative selon laquelle un étranger arrivé en France avant l’âge de 13 ans n’est pas expulsable. Il avait expliqué que cela ne s’appliquerait qu’en cas de « crimes et de délits graves ». Gérald Darmanin a souhaité en outre un allongement de la durée des obligations de quitter le territoire français (OQTF) à deux ans, contre un an actuellement, pour permettre les recours et appels.                    Le 27/07 à 14:16   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, je lis beaucoup sur les amendements de Charles de Courson du groupe LIOT, qui semblent faire le bonheur des oppositions dans leur ensemble. Comment expliquer le rôle-pivot que tient ce député jusqu’alors inconnu au bataillon ?    Carl de Chourson         Bonjour Carl de Chourson,          A vrai dire, Charles de Courson n’est pas exactement inconnu au bataillon de l’Assemblée nationale. Le député de la Marne y siège tout de même depuis 1993, sans interruption, et a été réélu pas moins de six fois. En 2013, celui qu’on présente souvent comme un gardien de la rigueur budgétaire a présidé la commission d’enquête parlementaire sur l’affaire Cahuzac, avec une intransigeance remarquée et parfois contestée, selon le récit de notre collègue Abel Mestre.          Il avait repris la lumière six ans plus tard, en s’opposant avec véhémence à la loi anticasseurs défendue par le pouvoir macronien. Il s’était élevé contre la disposition la plus contestée de ce texte : l’interdiction administrative de manifester confiée aux préfets, au détriment de l’autorité judiciaire. « On se croit revenu sous le régime de Vichy ! », s’était insurgé le centriste dans l’Hémicycle, selon le portrait que notre reporter Manon Rescan lui avait consacré à cette occasion.          Comme vous le constatez, les amendements déposés par ce fin connaisseur des finances publiques peuvent susciter certains des plus vifs débats dans l’Hémicycle. Mardi, il a proposé au ministre de l’économie de remplacer l’achat de 9,7 milliards d’euros d’actions d’EDF par une augmentation de capital du même montant. Plus tard, il a suggéré d’augmenter de 500 millions d’euros les retraites de la fonction publique, mettant de nouveau en difficulté le gouvernement.                    Le 27/07 à 14:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au sein de la majorité, l’avertissement des partisans d’Edouard Philippe à Emmanuel Macron        Les députés d’Horizons, le parti de l’ancien premier ministre, ont voté contre le gouvernement, samedi dernier, lors de l’examen du projet de loi de finances rectificative. Une alerte envoyée à l’exécutif et à sa manière de traiter ses alliés au sein de la majorité.                    Lire aussi :  Au sein de la majorité, l’avertissement des partisans d’Edouard Philippe à Emmanuel Macron                       Le 27/07 à 13:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Assemblée nationale : Aurore Bergé appelle à la « loyauté » au sein de la majorité        La présidente des députés Renaissance (ex-La République en marche), Aurore Bergé, a appelé mercredi à la « loyauté » entre les trois groupes de la majorité, après avoir été interrogée sur les positions de vote du groupe Horizons, le parti de l’ancien premier ministre, Edouard Philippe. « Je considère que la loyauté qui doit être la nôtre entre les trois groupes doit tenir, que ce soit en début de mandat, en milieu de mandat ou en fin de mandat », a-t-elle dit devant l’Association des journalistes parlementaires.          Samedi, le groupe Horizons avait approuvé contre l’avis du gouvernement un amendement prévoyant une aide de 120 millions d’euros aux départements pour compenser la revalorisation du revenu de solidarité active (RSA). C’est la première fois que ces alliés de la majorité marquaient leur différence.          « Quelles que soient les ambitions des uns et des autres pour l’avenir, ils n’auront d’avenir que si ce mandat a réussi », a insisté Mme Bergé. « C’est là-dessus qu’on sera collégialement jugés, avant de savoir qui pourrait demain être candidat à l’élection présidentielle », a poursuivi la députée des Yvelines, dans une allusion à Edouard Philippe, auquel certains prêtent des ambitions pour l’élection présidentielle de 2027.          « Je pense qu’il y aura un jugement sévère [des Français] pour ceux qui auraient démontré trop tôt une ambition personnelle au détriment du collectif », a conclu Mme Bergé.                    Le 27/07 à 13:56   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Portrait de Clément Beaune, le bon élève qui veut exister        L’ex-ministre de l’Europe, devenu titulaire du portefeuille des transports dans le second gouvernement Borne, cherche à faire comprendre à son camp que la sensibilité de gauche qu’il incarne n’est pas contraire à la ligne du parti présidentiel, écrit notre journaliste Claire Gatinois.                    Lire aussi :  Clément Beaune, le bon élève qui veut exister au sein du gouvernement                       Le 27/07 à 13:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Décarbonation et désenclavement : Jean Castex présente son programme pour l’Agence de financement des transports        L’ancien premier ministre, Jean Castex, auditionné aujourd’hui à l’Assemblée nationale en tant que futur président de l’Agence de financement des infrastructures de transport de France (AFIT France), a reconnu la nécessité d’investir massivement dans le ferroviaire pour décarboner les transports, mais sans oublier la route, qu’il juge essentielle. « Tantôt on me présente comme un fervent défenseur du train, ce qui est exact et revendiqué, et tantôt comme un chaud partisan de la route. Je pense qu’il faut les deux », a assuré Jean Castex devant la commission du développement durable de l’Assemblée nationale.          S’il a validé l’intention du président de la SNCF, Jean-Pierre Farandou, de doubler la part modale du train dans les déplacements des Français en la faisant passer de 10 à 20 %, la route reste une infrastructure cruciale à ses yeux. « Pour désenclaver les territoires, nous devons investir dans la route », a-t-il insisté, revendiquant la relance de plusieurs projets routiers à l’arrêt depuis de nombreuses années lorsqu’il était à Matignon.          Alors que Jean-Pierre Farandou réclame 100 milliards d’investissement dans le ferroviaire sur quinze ans, Jean Castex a reconnu que les investissements pour la régénération du réseau étaient « insuffisants ». « Mais c’est quand même nettement supérieur aux dix années précédentes », a-t-il souligné.          Le député David Valence (Horizons), également président du Conseil d’orientation des infrastructures, a rappelé que la rénovation de l’intégralité des petites lignes en France coûterait sept milliards d’euros sur dix ans. « Nous avons triplé les moyens affectés aux petites lignes », à près de 180 millions d’euros entre 2020 et 2022, a tenu à rappeler Jean Castex. « Je peux reconnaître que ces 180 millions sont insuffisants mais grâce à ça nous avons remis à niveau 1 500 km de petites lignes », a insisté l’ancien premier ministre.          Accusé de privilégier le « tout TGV » au détriment des trains du quotidien, M. Castex a contesté l’existence d’une politique favorisant uniquement la grande vitesse. « Allez dire aux gens de Perpignan que eux, le TGV, ils n’y ont pas droit, c’est une question d’équité territoriale », a lancé l’ancien élu de Prades (Pyrénées-Orientales) à l’intention des opposants aux futures LGV Bordeaux-Lyon ou Montpellier-Perpignan.          Interrogé sur le Lyon-Turin, il a rappelé que le sujet important restait « le financement des accès » car « la facture (évaluée à 15 milliards d’euros) est extrêmement élevée ». « Il va y avoir des choix lourds », a prévenu M. Castex tout en insistant sur le fait que la remise en question du projet n’était pas à l’ordre du jour.                    Le 27/07 à 13:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Chômage : le nombre de demandeurs d’emploi a diminué de 0,8 % au 2ᵉ trimestre        Sur un an, le nombre de chômeurs de catégorie A a diminué de 15,1 %. En incluant l’activité réduite (catégories B et C de Pôle emploi), le nombre de demandeurs d’emploi est en baisse de 1,7 % au 2ᵉ trimestre.                    Lire aussi :  Chômage en France : le nombre de demandeurs d’emploi a diminué de 0,8 % au 2ᵉ trimestre                       Le 27/07 à 12:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vous lisez notre direct quotidien régulièrement ? Soutenez-nous en vous abonnant au « Monde » !                                            Le contexte       Live  animé par Brice Laemle, Simon Auffret et Julien Lemaignen      Image de couverture :   Le Monde d'après AFP          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au programme mercredi 27 juillet         Le président de la République, Emmanuel Macron, poursuit sa tournée diplomatique en Afrique en allant au Bénin, mercredi, avant de se rendre en Guinée-Bissau, jeudi. La première ministre, Elisabeth Borne, s’entretient à 11 h 30 avec Patrick Kanner, président du groupe socialiste au Sénat, à Matignon. La cheffe du gouvernement discute par visioconférence avec François Legault, premier ministre du Québec, à 17 heures.         A l’Assemblée nationale, six juges titulaires et six juges suppléants à la Cour de justice de la République prêtent serment à partir de 15 heures. Au Sénat, la séance de questions au gouvernement, en présence de la première ministre, Elisabeth Borne, commence à 15 heures.         Isabelle Rome, ministre déléguée chargée de l’égalité entre les femmes et les hommes, de la diversité et de l’égalité des chances, est auditionnée à 14 heures à l’Assemblée puis à 16 h 30 au Sénat à propos des violences faites aux femmes, des enfants victimes de violences intrafamiliales et de l’interruption volontaire de grossesse (IVG).         Nos articles pour approfondir         Pouvoir d’achat : l’Assemblée nationale adopte le deuxième projet de loi         Projet de loi de finances rectificative : ce que contient le texte voté à l’Assemblée nationale         Covid-19 : la « fin des régimes d’exception » en France actée avec l’adoption du projet de loi sanitaire         Présidence du parti Les Républicains : à droite, l’éternel recommencement         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?         Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-27T20:29:53+00:00","coverageEndTime":"2022-07-27T20:29:53+00:00","headline":"Pouvoir d\u2019achat, redevance audiovisuelle, sant\u00e9\u2026 Retrouvez l\u2019actualit\u00e9 politique du 27\u00a0juillet","description":"Les s\u00e9nateurs du groupe CRCE, \u00e0 majorit\u00e9 communiste, ont d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi de \u00ab\u00a0bouclier social\u00a0\u00bb contre l\u2019inflation, tandis que la \u00ab\u00a0grande conf\u00e9rence\u00a0\u00bb sur la sant\u00e9 d\u00e9bouchera sur des d\u00e9cisions au d\u00e9but de 2023, selon le ministre Fran\u00e7ois Braun.","articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Gouvernement Borne","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Brice Laemle, Simon Auffret et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"Pouvoir d’achat, redevance audiovisuelle, santé… Retrouvez l’actualité politique du 27 juillet","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les s\u00e9nateurs du groupe CRCE, \u00e0 majorit\u00e9 communiste, ont d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi de \u00ab\u00a0bouclier social\u00a0\u00bb contre l\u2019inflation, tandis que la \u00ab\u00a0grande conf\u00e9rence\u00a0\u00bb sur la sant\u00e9 d\u00e9bouchera sur des d\u00e9cisions au d\u00e9but de 2023, selon le ministre Fran\u00e7ois Braun.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Brice Laemle, Simon Auffret et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-07-27T20:29:53+00:00"
,"endDate":"2022-07-27T20:29:53+00:00"
  On se retrouve demain pour la suite de l\u2019actualit\u00e9 politique. Bonne soir\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis","dateModified":"2022-07-27T17:59:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#606422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T17:42:02+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9nateurs du groupe communiste, r\u00e9publicain, citoyen et \u00e9cologiste (CRCE), \u00e0 majorit\u00e9 communiste, ont pr\u00e9sent\u00e9 mercredi une proposition de loi de \u00ab\u00a0bouclier social\u00a0\u00bb pour faire face \u00e0 l\u2019inflation, dont certaines mesures seront traduites en amendements sur le texte pour le pouvoir d\u2019achat, qui sera examin\u00e9 jeudi au Palais du Luxembourg apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 au Palais-Bourbon.          Le premier article de cette proposition de loi pr\u00e9voit une augmentation du smic \u00e0 1\u00a0505\u00a0euros net par mois, mesure jug\u00e9e plus efficace que les \u00ab\u00a0primes qui ne r\u00e8glent rien\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0enfument\u00a0\u00bb les Fran\u00e7ais, selon ces s\u00e9nateurs. Il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019un amendement-phare pour les d\u00e9put\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, qui souhaitaient rehausser le smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros nets, mais dont la proposition fut retoqu\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Sur la question \u00e9nerg\u00e9tique, mais aussi celle des produits alimentaires, \u00ab\u00a0nous pensons que le gouvernement tape \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le s\u00e9nateur de Seine-Saint-Denis Fabien Gay, pour qui \u00ab\u00a0il faut reconna\u00eetre l\u2019\u00e9nergie comme un produit de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb. Ainsi, la proposition de loi pr\u00e9voit le blocage temporaire des prix des produits \u00e9nerg\u00e9tiques, mais aussi une baisse de la TVA sur la consommation en r\u00e9sidence principale.          Les s\u00e9nateurs du groupe CRCE chiffrent l\u2019ensemble de leurs mesures \u00e0 80 \u00e0 100\u00a0milliards d\u2019euros. Ils savent \u00ab\u00a0o\u00f9 trouver l\u2019argent\u00a0\u00bb et \u00e9voquent d\u2019abord les entreprises. Un article pr\u00e9voit la \u00ab\u00a0taxation exceptionnelle sur les superprofits g\u00e9n\u00e9r\u00e9s depuis le d\u00e9but de la crise sanitaire\u00a0\u00bb pour celles ayant r\u00e9alis\u00e9 un chiffre d\u2019affaires sup\u00e9rieur \u00e0 100\u00a0millions d\u2019euros. Suit le r\u00e9tablissement de l\u2019imp\u00f4t sur la fortune\u00a0; ou celui des cotisations sociales patronales, qui permettrait d\u2019\u00e9ponger 22\u00a0milliards d\u2019euros par an.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9nateurs communistes pr\u00e9sentent un \u00ab\u00a0bouclier social\u00a0\u00bb de mesures face \u00e0 l\u2019inflation","dateModified":"2022-07-27T20:25:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#606337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T17:28:00+00:00","articleBody":"     Dans la for\u00eat de S\u00e9nart (Essonne), o\u00f9 un incendie a ravag\u00e9 une soixantaine d\u2019hectares en\u00a02018, les ministres de la transition \u00e9cologique, Christophe B\u00e9chu, et de l\u2019agriculture, Marc Fesneau, ont insist\u00e9 mercredi sur la n\u00e9cessit\u00e9 de mieux entretenir les for\u00eats pour pr\u00e9venir le risque d\u2019incendies, qui s\u2019accentue sous l\u2019effet du changement climatique.          Le gouvernement a lanc\u00e9 mi-juin une campagne nationale de pr\u00e9vention des feux de for\u00eat, neuf sur dix d\u2019entre eux \u00e9tant d\u2019origine humaine, avec la s\u00e9cheresse actuelle comme facteur aggravant. Le budget sera rehauss\u00e9 de 300\u00a0000\u00a0euros pour permettre \u00ab\u00a0la diffusion de messages de pr\u00e9vention notamment sur les r\u00e9seaux sociaux au mois d\u2019ao\u00fbt\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique.          Marc Fesneau a d\u00e9clar\u00e9 que presque 40\u00a0000\u00a0hectares de terrain avaient d\u00e9j\u00e0 br\u00fbl\u00e9 en France depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e. Le ministre de l\u2019agriculture a estim\u00e9 qu\u2019il devrait y avoir une \u00ab\u00a0contrainte\u00a0\u00bb pour les propri\u00e9taires de for\u00eats priv\u00e9es, qui repr\u00e9sentent 75\u00a0% du parc forestier en France m\u00e9tropolitaine.          \u00ab\u00a0Certains disent qu\u2019il ne faut pas trop d\u00e9broussailler parce qu\u2019on vient perturber l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me, sauf que la vraie perturbation de l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me c\u2019est quand il y a les incendies\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0On va \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 demander \u00e0 des propri\u00e9taires forestiers qui n\u2019\u00e9taient pas concern\u00e9s par des pratiques de d\u00e9broussaillement d\u2019avancer l\u00e0-dessus\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face aux feux de for\u00eat, le gouvernement mart\u00e8le le message de la pr\u00e9vention","dateModified":"2022-07-27T20:15:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#606418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T17:10:04+00:00","articleBody":"     La France \u00ab\u00a0a r\u00e9agi extr\u00eamement vite\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0n\u2019a pas pris de retard\u00a0\u00bb dans sa r\u00e9ponse \u00e0 la flamb\u00e9e des cas de la variole du singe, a assur\u00e9 mercredi sur Franceinfo le ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun, alors que des associations LGBT+ pointent \u00ab\u00a0un manque de pr\u00e9paration\u00a0\u00bb du gouvernement face au virus.          \u00ab\u00a0La France a \u00e9t\u00e9 un des premiers pays mondiaux \u00e0 pr\u00e9coniser et \u00e0 autoriser la vaccination pr\u00e9ventive\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu Fran\u00e7ois Braun. Il a aussi d\u00e9clar\u00e9 que la France \u00ab\u00a0va augmenter en puissance\u00a0\u00bb sa capacit\u00e9 de vaccination\u00a0: les \u00e9tudiants en sant\u00e9, les m\u00e9decins et les infirmiers retrait\u00e9s compl\u00e8tent la liste du personnel autoris\u00e9 \u00e0 vacciner, selon un arr\u00eat\u00e9 paru mercredi au Journal officiel. Le ministre de la sant\u00e9 a identifi\u00e9 le manque de bras comme le principal probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9soudre pour acc\u00e9l\u00e9rer la prise de rendez-vous.          Les 118\u00a0centres de vaccination ouverts dans le pays \u00ab\u00a0permettent de vacciner sans probl\u00e8me avec un nombre de doses largement suffisant\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre de la sant\u00e9. \u00ab\u00a0On a d\u00e9stock\u00e9 42\u00a0000\u00a0doses, 32\u00a0000 sont d\u00e9j\u00e0 disponibles, pour 7\u00a0000\u00a0personnes vaccin\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Assurant que \u00ab\u00a0toute personne souhaitant \u00eatre vaccin\u00e9e contre la variole du singe le sera\u00a0\u00bb, le ministre a r\u00e9affirm\u00e9, lors de la s\u00e9ance des questions au gouvernement au S\u00e9nat, qu\u2019il ne pouvait \u00ab\u00a0pas communiquer sur le nombre de doses global\u00a0\u00bb en vertu du \u00ab\u00a0secret-d\u00e9fense\u00a0\u00bb.          Pour le diagnostic de la maladie, les tests biologiques parfois n\u00e9cessaires pourront \u00eatre rembours\u00e9s par l\u2019Assurance-maladie, conform\u00e9ment \u00e0 ce qui est recommand\u00e9 par la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Un arr\u00eat\u00e9 [sera] publi\u00e9 d\u2019ici la fin de semaine\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la sant\u00e9 r\u00e9fute tout retard dans la lutte contre la variole du singe","dateModified":"2022-07-27T20:09:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#606387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T16:45:00+00:00","articleBody":"     Sur la question de la p\u00e9nurie de chauffeurs de cars scolaires, vous pouvez lire ou relire le reportage de notre coll\u00e8gue Camille Bordenet.                    Lire aussi :  Petits villages du Morbihan cherchent conducteurs de cars scolaires d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Bretagne, l\u2019entreprise Lin\u00e9via cherche \u00e0 recruter des conducteurs de cars scolaires","dateModified":"2022-07-27T18:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#606365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T16:34:05+00:00","articleBody":"     Le gouvernement a promis d\u2019apporter des \u00ab\u00a0solutions\u00a0\u00bb dans un \u00ab\u00a0d\u00e9lai court\u00a0\u00bb, en misant tout particuli\u00e8rement sur la formation et P\u00f4le emploi, pour pallier la p\u00e9nurie de chauffeurs dans les transports scolaires, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Olivier Dussopt, le ministre du travail, lors des questions au gouvernement au S\u00e9nat.          Il \u00e9tait interrog\u00e9 par la s\u00e9natrice de Meurthe-et-Moselle V\u00e9ronique Guillotin (Parti radical). D\u2019apr\u00e8s elle, \u00ab\u00a0selon les transporteurs, il manquerait 8\u00a0000\u00a0conducteurs pour les ramassages scolaires, ce qui affecterait potentiellement 400\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves et familles, et ce d\u00e8s le mois de septembre\u00a0\u00bb.          Pour ces professions souvent \u00e0 mi-temps et aux horaires d\u00e9cal\u00e9s, d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9es par une certaine d\u00e9saffection, la fermeture des \u00e9coles au plus fort de la pand\u00e9mie de Covid-19 a marqu\u00e9 le coup de gr\u00e2ce, selon la s\u00e9natrice de Meurthe-et-Moselle.          M.\u00a0Dussopt a mis en avant la formation comme moyen de r\u00e9pondre \u00e0 cette crise des recrutements, affirmant par exemple que le gouvernement \u00ab\u00a0se tient pr\u00eat\u00a0\u00bb \u00e0 financer des formations compl\u00e9mentaires aux conducteurs. Le ministre du travail entend aussi mobiliser P\u00f4le emploi pour \u00ab\u00a0recruter, former, sensibiliser sur ce m\u00e9tier mais aussi lui redonner de l\u2019attractivit\u00e9\u00a0\u00bb. Olivier Dussopt a en outre \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019autoriser un m\u00eame chauffeur \u00ab\u00a0\u00e0 faire plusieurs tourn\u00e9es de ramassage scolaire\u00a0\u00bb, sur le mod\u00e8le de ce qui est fait dans l\u2019est de la France.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chauffeurs de cars scolaires\u00a0: le gouvernement promet des \u00ab\u00a0solutions\u00a0\u00bb rapidement face \u00e0 la p\u00e9nuri...","dateModified":"2022-07-27T18:38:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#606309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T15:50:05+00:00","articleBody":"     Le gouvernement a mis en consultation plusieurs projets d\u2019arr\u00eat\u00e9s portant sur des chasses traditionnelles d\u2019oiseaux, pourtant retoqu\u00e9es en\u00a02021 par le Conseil d\u2019Etat, au risque de contrevenir au droit europ\u00e9en.          Les textes, ouverts \u00e0 la consultation du 21\u00a0juillet au 10\u00a0ao\u00fbt, portent sur \u00ab\u00a0la capture de vanneaux hupp\u00e9s et de pluviers dor\u00e9s \u00e0 l\u2019aide de filets\u00a0\u00bb dans les Ardennes, \u00ab\u00a0la capture de l\u2019alouette des champs au moyen de pantes\u00a0\u00bb (filets) en Gironde, dans les Landes, le Lot-et-Garonne et les Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, ainsi que la capture d\u2019alouettes des champs \u00e0 l\u2019aide de matoles (cages) dans les Landes et le Lot-et-Garonne. Les projets d\u2019arr\u00eat\u00e9s permettraient la capture de plus de 100\u00a0000\u00a0oiseaux de ces diff\u00e9rentes esp\u00e8ces.          La directive europ\u00e9enne \u00ab\u00a0Oiseaux\u00a0\u00bb de 2009 interdit les techniques de capture massive d\u2019oiseaux sans distinction d\u2019esp\u00e8ces. Une d\u00e9rogation est possible \u00ab\u00a0\u00e0 condition d\u2019\u00eatre d\u00fbment motiv\u00e9e et d\u00e8s lors \u201cqu\u2019il n\u2019existe pas d\u2019autre solution satisfaisante\u201d pour capturer certains oiseaux\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le second quinquennat \u00e9cologique promis par Emmanuel Macron n\u2019aura pas dur\u00e9 longtemps\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Allain Bougrain Dubourg, pr\u00e9sident de la Ligue de protection des oiseaux (LPO), alors que les populations d\u2019oiseaux des champs s\u2019effondrent en France. \u00ab\u00a0Si les arr\u00eat\u00e9s sont sign\u00e9s, la LPO les attaquera imm\u00e9diatement devant le Conseil d\u2019Etat\u00a0\u00bb, avertit-il dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement souhaite r\u00e9autoriser les chasses traditionnelles\u00a0d\u2019oiseaux, faisant fi du Conseil d\u2019Et...","dateModified":"2022-07-27T16:00:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#606179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T14:54:00+00:00","articleBody":"     En d\u00e9fendant le pouvoir d\u2019achat sans cibler les m\u00e9nages les plus modestes, les oppositions mettent en p\u00e9ril le n\u00e9cessaire d\u00e9sengagement des \u00e9nergies fossiles et font preuve d\u2019une coupable myopie, selon l\u2019\u00e9ditorial du Monde.                    Lire aussi :  Transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: une occasion manqu\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: une occasion manqu\u00e9e","dateModified":"2022-07-27T15:24:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#606133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T14:28:25+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, a justifi\u00e9 mercredi au S\u00e9nat la suppression de la redevance audiovisuelle face aux critiques de la gauche l\u2019accusant de \u00ab\u00a0paver le chemin\u00a0\u00bb de l\u2019extr\u00eame droite qui promet de privatiser l\u2019audiovisuel public.          \u00ab\u00a0Nous souhaitons garantir le financement p\u00e9renne de l\u2019audiovisuel public et restituer du pouvoir d\u2019achat aux Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu \u00e0 une question du s\u00e9nateur socialiste David Assouline, apr\u00e8s l\u2019approbation par les d\u00e9put\u00e9s samedi de la suppression de la redevance audiovisuelle dans le cadre du d\u00e9bat sur le projet de budget rectifi\u00e9.          \u00ab\u00a0N\u2019ayez aucune crainte\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0V\u00e9ran. Afin de financer l\u2019audiovisuel public, \u00ab\u00a0les parlementaires, dans le cadre du d\u00e9bat, ont propos\u00e9 un dispositif qui est effectivement une part de la TVA (\u2026) jusqu\u2019en\u00a02025 o\u00f9 il restera tout \u00e0 fait possible de fl\u00e9cher des segments entiers de fiscalit\u00e9 vers les d\u00e9penses particuli\u00e8res\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Ses propos n\u2019ont pas rassur\u00e9 M.\u00a0Assouline\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019heure du danger populiste, je suis tellement d\u00e9sol\u00e9e de vos propos d\u00e9magogiques, qui cherchent \u00e0 opposer de fa\u00e7on malsaine la l\u00e9gitime aspiration de pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019informer, \u00e0 la cr\u00e9ation, \u00e0 la culture, dont on a tant besoin pour vivre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9 dans son droit de r\u00e9ponse.          \u00ab\u00a0Ne voyez-vous pas qu\u2019en cassant cette digue vous pavez le chemin de ceux qui voudront privatiser ce service public comme Marine Le Pen\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est-il emport\u00e9.          Apr\u00e8s l\u2019Assembl\u00e9e \u2013 en premi\u00e8re lecture \u2013, le S\u00e9nat doit d\u00e9sormais approuver cette suppression promise par Emmanuel Macron lors de la campagne \u00e9lectorale.          Les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 et de LR ont approuv\u00e9 une affectation \u00ab\u00a0d\u2019une fraction\u00a0\u00bb de la TVA, pour un montant d\u2019environ 3,7\u00a0milliards d\u2019euros, dans le but de r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes sur le financement de ce secteur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement justifie la suppression de la redevance audiovisuelle face aux critiques de la gauche","dateModified":"2022-07-27T14:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T14:09:49+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9put\u00e9s charg\u00e9s de se pencher sur l\u2019inflation ont affirm\u00e9 mercredi ne pas \u00eatre en mesure \u00e0 ce stade de dire si des pratiques suspectes contribuent \u00e0 la hausse des prix actuelle, tout en appelant \u00e0 une vigilance renforc\u00e9e.          Sur la question sensible d\u2019\u00e9ventuels \u00ab\u00a0sp\u00e9culateurs\u00a0\u00bb, en particulier sur les prix agricoles et les produits alimentaires, \u00ab\u00a0nos travaux n\u2019ont pas permis \u00e0 mon sens de conclure \u00e0 des comportements abusifs syst\u00e9miques de la part des industriels ou des distributeurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 devant ses confr\u00e8res Xavier Albertini (Horizons), rapporteur, avec Aur\u00e9lie Trouv\u00e9 (LFI), d\u2019un groupe de travail mis en place par la commission des affaires \u00e9conomiques.          Toutefois, \u00ab\u00a0la situation actuelle para\u00eet justifier un contr\u00f4le plus pouss\u00e9, de la part du gouvernement, des comportements des uns et des autres\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Tout en pr\u00e9cisant que le groupe de travail avait d\u00e9j\u00e0 auditionn\u00e9 pas moins de trente-huit personnalit\u00e9s, Mme\u00a0Trouv\u00e9 a expliqu\u00e9 qu\u2019une enqu\u00eate approfondie sur ce sujet demandait plus de temps et a d\u00e9plor\u00e9 la difficult\u00e9 \u00e0 obtenir des donn\u00e9es chiffr\u00e9es. \u00ab\u00a0Il faut que l\u2019on aille beaucoup plus loin dans les obligations de transparence\u00a0\u00bb impos\u00e9es aux acteurs \u00e9conomiques, a-t-elle souhait\u00e9.          A la fin de juin, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 strat\u00e9gique des magasins E.Leclerc, Michel-Edouard Leclerc, avait fait sensation en parlant de hausses \u00ab\u00a0suspectes\u00a0\u00bb demand\u00e9es par les industriels dans le cadre de ren\u00e9gociations sur les prix des denr\u00e9es destin\u00e9es aux grandes surfaces. Un rapport s\u00e9natorial publi\u00e9 le 19\u00a0juillet avait toutefois conclu qu\u2019\u00e0 l\u2019exception de quelques \u00ab\u00a0cas particuliers\u00a0\u00bb il n\u2019\u00e9tait pas observ\u00e9 de \u00ab\u00a0ph\u00e9nom\u00e8ne g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de hausses abusives\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hausse des prix\u00a0: pas de d\u00e9rives \u00ab\u00a0syst\u00e9miques\u00a0\u00bb, mais un besoin de \u00ab\u00a0transparence\u00a0\u00bb, constaten...","dateModified":"2022-07-27T14:34:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T13:40:47+00:00","articleBody":"     Les commissions du d\u00e9veloppement durable de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et du S\u00e9nat ont \u00e9mis mercredi un avis favorable \u00e0 la nomination de Jean Castex comme pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration de l\u2019Agence de financement des infrastructures de transport de France (AFIT France).          Auditionn\u00e9 plus t\u00f4t par l\u2019Assembl\u00e9e, l\u2019ex-premier ministre avait pr\u00e9sent\u00e9 son programme pour cette fonction. Il a reconnu la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019investir massivement dans le ferroviaire pour d\u00e9carboner les transports, sans oublier pour autant d\u2019investir dans le transport routier. Il a fait sien l\u2019objectif du pr\u00e9sident de la SNCF, Jean-Pierre Farandou, de faire passer de 10\u00a0% \u00e0 20\u00a0% la part du train dans les moyens de transport des Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les commissions du d\u00e9veloppement durable de l\u2019Assembl\u00e9e et du S\u00e9nat valident la nomination de Jean Ca...","dateModified":"2022-07-27T14:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T13:11:27+00:00","articleBody":"     Le feuilleton continue. Dans une d\u00e9cision rendue ce jeudi, le Conseil d\u2019Etat consid\u00e8re que le gouvernement n\u2019avait pas le droit de reporter l\u2019entr\u00e9e en vigueur du contr\u00f4le technique pour les deux-roues motoris\u00e9s \u00e0 janvier\u00a02023, dans la mesure o\u00f9 la directive europ\u00e9enne sur ce point, que l\u2019ex\u00e9cutif est tenu d\u2019appliquer, pr\u00e9voit une entr\u00e9e en vigueur au plus tard le 1er\u00a0janvier\u00a02022.          Du reste, le d\u00e9cret mis en cause, d\u00e9j\u00e0 suspendu l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 abrog\u00e9 hier par l\u2019ex\u00e9cutif, au motif que la directive europ\u00e9enne \u00ab\u00a0ouvre la voie \u00e0 des mesures alternatives\u00a0\u00bb au contr\u00f4le technique. \u00ab\u00a0La France a pr\u00e9sent\u00e9 en ce sens \u00e0 la Commission europ\u00e9enne un ensemble de mesures\u00a0\u00bb qui concernent \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re (\u2026) et la lutte contre la pollution sonore et de l\u2019air\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, Cl\u00e9ment Beaune, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Cette abrogation du d\u00e9cret a suscit\u00e9 une nouvelle salve de critiques de la part d\u2019associations de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, de qualit\u00e9 de vie et de lutte contre les nuisances, comme nous vous le racontions hier\u00a0:                    Lire aussi :  Le contr\u00f4le technique des deux-roues, une mesure d\u00e9finitivement enterr\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil d\u2019Etat juge ill\u00e9gal le report du contr\u00f4le technique des deux-roues\u00a0motoris\u00e9s","dateModified":"2022-07-27T13:22:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T12:17:38+00:00","articleBody":"     Un projet de loi sur l\u2019immigration sera examin\u00e9 en premi\u00e8re lecture au S\u00e9nat, s\u2019est r\u00e9joui mercredi le pr\u00e9sident du groupe des s\u00e9nateurs des R\u00e9publicains au S\u00e9nat, Bruno Retailleau. \u00ab\u00a0Ce que nous a annonc\u00e9 Franck Riester [le ministre des relations avec le parlement] dans la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents qui se tenait hier soir au S\u00e9nat, c\u2019est qu\u2019il y aura un texte sur l\u2019immigration \u00e0 la rentr\u00e9e, et ce texte, je l\u2019avais demand\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re ministre, sera examin\u00e9 en premi\u00e8re lecture au S\u00e9nat\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 M. Retailleau sur BFM-TV.          Le gouvernement a, en effet, la libert\u00e9 de d\u00e9poser un projet de loi devant la chambre de son choix. Si l\u2019Assembl\u00e9e nationale est largement privil\u00e9gi\u00e9e par les ex\u00e9cutifs, cela n\u2019est pas syst\u00e9matique. Le parcours du projet de loi sanitaire, ou seule la r\u00e9vision du texte par les s\u00e9nateurs avait permis d\u2019aboutir \u00e0 un compromis apr\u00e8s une s\u00e9ance tr\u00e8s perturb\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, a pu influencer l\u2019ex\u00e9cutif sur la pertinence de faire d\u2019abord \u00e9tudier certains de ses projets de loi au Palais du Luxembourg.          Mardi, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, avait annonc\u00e9 sur RTL la pr\u00e9sentation \u00ab\u00a0\u00e0 la rentr\u00e9e de septembre\u00a0\u00bb d\u2019une loi pour lever \u00ab\u00a0les r\u00e9serves\u00a0\u00bb l\u00e9gislatives emp\u00eachant l\u2019expulsion du territoire d\u2019\u00e9trangers d\u00e9linquants. M.\u00a0Darmanin a dit \u00ab\u00a0assumer une forme de double peine\u00a0\u00bb pour les \u00e9trangers d\u00e9linquants qui, en cons\u00e9quence, une fois leur condamnation effectu\u00e9e, seront expuls\u00e9s, d\u00e9clenchant les critiques \u00e0 gauche et d\u2019associations antiracistes, ainsi que l\u2019ironie du Rassemblement national, qui estime que G\u00e9rald Darmanin \u00ab\u00a0n\u2019a pas les moyens\u00a0\u00bb de l\u2019appliquer.          Relevant que \u00ab\u00a0le droit actuel\u00a0\u00bb autorisait le gouvernement \u00ab\u00a0\u00e0 faire beaucoup de choses\u00a0\u00bb, il avait pr\u00e9cis\u00e9, sur BFM-TV, souhaiter que cette loi supprime la disposition l\u00e9gislative selon laquelle un \u00e9tranger arriv\u00e9 en France avant l\u2019\u00e2ge de 13\u00a0ans n\u2019est pas expulsable. Il avait expliqu\u00e9 que cela ne s\u2019appliquerait qu\u2019en cas de \u00ab\u00a0crimes et de d\u00e9lits graves\u00a0\u00bb. G\u00e9rald Darmanin a souhait\u00e9 en outre un allongement de la dur\u00e9e des obligations de quitter le territoire fran\u00e7ais (OQTF) \u00e0 deux ans, contre un an actuellement, pour permettre les recours et appels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un texte sur l\u2019immigration en premi\u00e8re lecture au S\u00e9nat \u00e0 la rentr\u00e9e","dateModified":"2022-07-27T13:18:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T12:16:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, je lis beaucoup sur les amendements de Charles de Courson du groupe LIOT, qui semblent faire le bonheur des oppositions dans leur ensemble. Comment expliquer le r\u00f4le-pivot que tient ce d\u00e9put\u00e9 jusqu\u2019alors inconnu au bataillon ?    Carl de Chourson         Bonjour Carl de Chourson,          A vrai dire, Charles de Courson n\u2019est pas exactement inconnu au bataillon de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Le d\u00e9put\u00e9 de la Marne y si\u00e8ge tout de m\u00eame depuis 1993, sans interruption, et a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu pas moins de six fois. En\u00a02013, celui qu\u2019on pr\u00e9sente souvent comme un gardien de la rigueur budg\u00e9taire a pr\u00e9sid\u00e9 la commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire sur l\u2019affaire Cahuzac, avec une intransigeance remarqu\u00e9e et parfois contest\u00e9e, selon le r\u00e9cit de notre coll\u00e8gue Abel Mestre.          Il avait repris la lumi\u00e8re six ans plus tard, en s\u2019opposant avec v\u00e9h\u00e9mence \u00e0 la loi anticasseurs d\u00e9fendue par le pouvoir macronien. Il s\u2019\u00e9tait \u00e9lev\u00e9 contre la disposition la plus contest\u00e9e de ce texte\u00a0: l\u2019interdiction administrative de manifester confi\u00e9e aux pr\u00e9fets, au d\u00e9triment de l\u2019autorit\u00e9 judiciaire. \u00ab\u00a0On se croit revenu sous le r\u00e9gime de Vichy\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019\u00e9tait insurg\u00e9 le centriste dans l\u2019H\u00e9micycle, selon le portrait que notre reporter Manon Rescan lui avait consacr\u00e9 \u00e0 cette occasion.          Comme vous le constatez, les amendements d\u00e9pos\u00e9s par ce fin connaisseur des finances publiques peuvent susciter certains des plus vifs d\u00e9bats dans l\u2019H\u00e9micycle. Mardi, il a propos\u00e9 au ministre de l\u2019\u00e9conomie de remplacer l\u2019achat de 9,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019actions d\u2019EDF par une augmentation de capital du m\u00eame montant. Plus tard, il a sugg\u00e9r\u00e9 d\u2019augmenter de 500\u00a0millions d\u2019euros les retraites de la fonction publique, mettant de nouveau en difficult\u00e9 le gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat, redevance audiovisuelle, sant\u00e9\u2026 Retrouvez l\u2019actualit\u00e9 politique du 27\u00a0juillet","dateModified":"2022-07-27T12:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T12:05:06+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s d\u2019Horizons, le parti de l\u2019ancien premier ministre, ont vot\u00e9 contre le gouvernement, samedi dernier, lors de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative. Une alerte envoy\u00e9e \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif et \u00e0 sa mani\u00e8re de traiter ses alli\u00e9s au sein de la majorit\u00e9.                    Lire aussi :  Au sein de la majorit\u00e9, l\u2019avertissement des partisans d\u2019Edouard Philippe \u00e0 Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au sein de la majorit\u00e9, l\u2019avertissement des partisans d\u2019Edouard Philippe \u00e0 Emmanuel Macron","dateModified":"2022-07-27T12:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T11:59:08+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s Renaissance (ex-La R\u00e9publique en marche), Aurore Berg\u00e9, a appel\u00e9 mercredi \u00e0 la \u00ab\u00a0loyaut\u00e9\u00a0\u00bb entre les trois groupes de la majorit\u00e9, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e sur les positions de vote du groupe Horizons, le parti de l\u2019ancien premier ministre, Edouard Philippe. \u00ab\u00a0Je consid\u00e8re que la loyaut\u00e9 qui doit \u00eatre la n\u00f4tre entre les trois groupes doit tenir, que ce soit en d\u00e9but de mandat, en milieu de mandat ou en fin de mandat\u00a0\u00bb, a-t-elle dit devant l\u2019Association des journalistes parlementaires.          Samedi, le groupe Horizons avait approuv\u00e9 contre l\u2019avis du gouvernement un amendement pr\u00e9voyant une aide de 120 millions d\u2019euros aux d\u00e9partements pour compenser la revalorisation du revenu de solidarit\u00e9 active (RSA). C\u2019est la premi\u00e8re fois que ces alli\u00e9s de la majorit\u00e9 marquaient leur diff\u00e9rence.          \u00ab\u00a0Quelles que soient les ambitions des uns et des autres pour l\u2019avenir, ils n\u2019auront d\u2019avenir que si ce mandat a r\u00e9ussi\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Mme Berg\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est l\u00e0-dessus qu\u2019on sera coll\u00e9gialement jug\u00e9s, avant de savoir qui pourrait demain \u00eatre candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, a poursuivi la d\u00e9put\u00e9e des Yvelines, dans une allusion \u00e0 Edouard Philippe, auquel certains pr\u00eatent des ambitions pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2027.          \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il y aura un jugement s\u00e9v\u00e8re [des Fran\u00e7ais] pour ceux qui auraient d\u00e9montr\u00e9 trop t\u00f4t une ambition personnelle au d\u00e9triment du collectif\u00a0\u00bb, a conclu Mme Berg\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Aurore Berg\u00e9 appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0loyaut\u00e9\u00a0\u00bb au sein de la majorit\u00e9","dateModified":"2022-07-27T12:33:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T11:56:42+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-ministre de l\u2019Europe, devenu titulaire du portefeuille des transports dans le second gouvernement Borne, cherche \u00e0 faire comprendre \u00e0 son camp que la sensibilit\u00e9 de gauche qu\u2019il incarne n\u2019est pas contraire \u00e0 la ligne du parti pr\u00e9sidentiel, \u00e9crit notre journaliste Claire Gatinois.                    Lire aussi :  Cl\u00e9ment Beaune, le bon \u00e9l\u00e8ve qui veut exister au sein du gouvernement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait de Cl\u00e9ment Beaune, le bon \u00e9l\u00e8ve qui veut exister","dateModified":"2022-07-27T12:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T11:47:10+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien premier ministre, Jean Castex, auditionn\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale en tant que futur pr\u00e9sident de l\u2019Agence de financement des infrastructures de transport de France (AFIT France), a reconnu la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019investir massivement dans le ferroviaire pour d\u00e9carboner les transports, mais sans oublier la route, qu\u2019il juge essentielle. \u00ab\u00a0Tant\u00f4t on me pr\u00e9sente comme un fervent d\u00e9fenseur du train, ce qui est exact et revendiqu\u00e9, et tant\u00f4t comme un chaud partisan de la route. Je pense qu\u2019il faut les deux\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Jean Castex devant la commission du d\u00e9veloppement durable de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          S\u2019il a valid\u00e9 l\u2019intention du pr\u00e9sident de la SNCF, Jean-Pierre Farandou, de doubler la part modale du train dans les d\u00e9placements des Fran\u00e7ais en la faisant passer de 10 \u00e0 20 %, la route reste une infrastructure cruciale \u00e0 ses yeux. \u00ab\u00a0Pour d\u00e9senclaver les territoires, nous devons investir dans la route\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, revendiquant la relance de plusieurs projets routiers \u00e0 l\u2019arr\u00eat depuis de nombreuses ann\u00e9es lorsqu\u2019il \u00e9tait \u00e0 Matignon.          Alors que Jean-Pierre Farandou r\u00e9clame 100 milliards d\u2019investissement dans le ferroviaire sur quinze ans, Jean Castex a reconnu que les investissements pour la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration du r\u00e9seau \u00e9taient \u00ab\u00a0insuffisants\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mais c\u2019est quand m\u00eame nettement sup\u00e9rieur aux dix ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Le d\u00e9put\u00e9 David Valence (Horizons), \u00e9galement pr\u00e9sident du Conseil d\u2019orientation des infrastructures, a rappel\u00e9 que la r\u00e9novation de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des petites lignes en France co\u00fbterait sept milliards d\u2019euros sur dix ans. \u00ab\u00a0Nous avons tripl\u00e9 les moyens affect\u00e9s aux petites lignes\u00a0\u00bb, \u00e0 pr\u00e8s de 180 millions d\u2019euros entre 2020 et 2022, a tenu \u00e0 rappeler Jean Castex. \u00ab\u00a0Je peux reconna\u00eetre que ces 180 millions sont insuffisants mais gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a nous avons remis \u00e0 niveau 1 500 km de petites lignes\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 l\u2019ancien premier ministre.          Accus\u00e9 de privil\u00e9gier le \u00ab\u00a0tout TGV\u00a0\u00bb au d\u00e9triment des trains du quotidien, M. Castex a contest\u00e9 l\u2019existence d\u2019une politique favorisant uniquement la grande vitesse. \u00ab\u00a0Allez dire aux gens de Perpignan que eux, le TGV, ils n\u2019y ont pas droit, c\u2019est une question d\u2019\u00e9quit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 l\u2019ancien \u00e9lu de Prades (Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales) \u00e0 l\u2019intention des opposants aux futures LGV Bordeaux-Lyon ou Montpellier-Perpignan.          Interrog\u00e9 sur le Lyon-Turin, il a rappel\u00e9 que le sujet important restait \u00ab\u00a0le financement des acc\u00e8s\u00a0\u00bb car \u00ab\u00a0la facture (\u00e9valu\u00e9e \u00e0 15 milliards d\u2019euros) est extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il va y avoir des choix lourds\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu M. Castex tout en insistant sur le fait que la remise en question du projet n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 l\u2019ordre du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9carbonation et d\u00e9senclavement\u00a0: Jean Castex pr\u00e9sente son programme pour l\u2019Agence de financement de...","dateModified":"2022-07-27T12:18:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T11:15:04+00:00","articleBody":"     Sur un an, le nombre de ch\u00f4meurs de cat\u00e9gorie A a diminu\u00e9 de 15,1 %. En incluant l\u2019activit\u00e9 r\u00e9duite (cat\u00e9gories B et C de P\u00f4le emploi), le nombre de demandeurs d\u2019emploi est en baisse de 1,7 % au 2\u1d49 trimestre.                    Lire aussi :  Ch\u00f4mage en France\u00a0: le nombre de demandeurs d\u2019emploi a diminu\u00e9 de 0,8\u00a0% au 2\u1d49\u00a0trimestre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ch\u00f4mage\u00a0: le nombre de demandeurs d\u2019emploi a diminu\u00e9 de 0,8\u00a0% au 2\u1d49 trimestre","dateModified":"2022-07-27T13:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T10:50:00+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous lisez notre direct quotidien r\u00e9guli\u00e8rement\u00a0? Soutenez-nous en vous abonnant au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T11:23:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T10:28:46+00:00","articleBody":"     De nouveaux parlementaires vont si\u00e9ger \u00e0 la Cour de justice de la R\u00e9publique (CJR). L\u2019Assembl\u00e9e nationale a \u00e9lu, mardi 26 juillet au soir, les d\u00e9put\u00e9s Dani\u00e8le Obono (La France insoumise) et Bruno Bilde (Rassemblement national), ainsi que Philippe Gosselin (Les R\u00e9publicains), Laurence Vichnievsky (MoDem), Emilie Chandler et Didier Paris (Renaissance, ex-La R\u00e9publique en marche). L\u2019\u00e9cologiste Julien Bayou et la d\u00e9put\u00e9e RN Ana\u00efs Sabatini ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9lus en tant que suppl\u00e9ants \u2013 respectivement de Mme\u00a0Obono et M. Bilde.          Ils rejoignent les s\u00e9nateurs Les R\u00e9publicains Chantal Deseyne, Catherine Di Folco, Antoine Lef\u00e8vre, le socialiste Jean-Luc Fichet, la centriste Evelyne Perrot et l\u2019ind\u00e9pendant Teva Rohfritsch.                    Lire aussi :  Un d\u00e9put\u00e9 RN, une LFI, un LR et\u00a0trois de\u00a0la\u00a0majorit\u00e9 \u00e9lus \u00e0 la Cour de justice de\u00a0la\u00a0R\u00e9publique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9put\u00e9 RN, une LFI, un LR et trois de la majorit\u00e9 \u00e9lus \u00e0 la Cour de justice de la R\u00e9publique","dateModified":"2022-07-27T11:03:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T09:25:21+00:00","articleBody":"     Nos voisins europ\u00e9ens doivent aussi faire face \u00e0 un manque de personnels, aussi bien \u00e0 l\u2019h\u00f4pital qu\u2019en m\u00e9decine de ville.                    Lire aussi :  Crise des syst\u00e8mes de sant\u00e9 en Europe\u00a0: la grande p\u00e9nurie de soignants         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France n\u2019est pas le seul pays \u00e0 traverser un \u00e9t\u00e9 difficile en mati\u00e8re de soins","dateModified":"2022-07-27T09:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T09:20:03+00:00","articleBody":"     A Orl\u00e9ans, les soignants sont \u00e0 bout. Le manque de consid\u00e9ration. L\u2019absence de perspectives. L\u2019\u00e9puisement post-Covid-19. Au-del\u00e0 de la crise la plus visible, celle des urgences, ils d\u00e9crivent un syst\u00e8me qui se dirige vers une \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb, racontait notre journaliste Luc Bronner dans cet article publi\u00e9 le 13 juillet.                    Lire aussi :  De la p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes jusqu\u2019aux urgences, le syst\u00e8me de soins \u00e0 l\u2019h\u00f4pital est au bord de la noyade         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De la p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes jusqu\u2019aux urgences, le syst\u00e8me de soins \u00e0 l\u2019h\u00f4pital est \u00e0 bout de...","dateModified":"2022-07-27T09:27:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T09:15:18+00:00","articleBody":"     Promesse de campagne d\u2019Emmanuel Macron, la \u00ab\u00a0conf\u00e9rence des parties prenantes\u00a0\u00bb sur la sant\u00e9 d\u00e9butera en septembre et donnera lieu \u00e0 des d\u00e9cisions au \u00ab\u00a0d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 aujourd\u2019hui le ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun. Initialement pr\u00e9vue d\u00e8s juillet, la \u00ab\u00a0grande conf\u00e9rence\u00a0\u00bb sur l\u2019acc\u00e8s aux soins s\u2019\u00e9tendra finalement \u00ab\u00a0de d\u00e9but septembre jusqu\u2019\u00e0 d\u00e9cembre\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Braun sur Franceinfo, annon\u00e7ant des d\u00e9cisions \u00ab\u00a0pour le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0\u00bb.          Vantant \u00ab\u00a0une nouvelle modalit\u00e9 de travail\u00a0\u00bb, il a soulign\u00e9 qu\u2019outre l\u2019Etat, \u00ab\u00a0qui assurera son r\u00f4le dans cette concertation\u00a0\u00bb, trois autres cat\u00e9gories d\u2019acteurs seront \u00ab\u00a0syst\u00e9matiquement associ\u00e9es aux travaux\u00a0\u00bb\u00a0: les soignants, les \u00e9lus, \u00ab\u00a0qui vont devoir aussi prendre leurs responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0les soign\u00e9s, dont il faut qu\u2019on entende ce qu\u2019ils ont \u00e0 nous dire\u00a0\u00bb \u2013 \u00e0 cette fin, une plate-forme pour recueillir les contributions citoyennes \u00ab\u00a0va voir le jour tout d\u00e9but septembre\u00a0\u00bb.          Pour l\u2019heure, le ministre multiplie les rencontres avec \u00ab\u00a0les organisations syndicales, de m\u00e9decins, de param\u00e9dicaux, les f\u00e9d\u00e9rations [hospitali\u00e8res]\u00a0\u00bb afin de \u00ab\u00a0construire les principaux th\u00e8mes de cette concertation\u00a0\u00bb. Interrog\u00e9 sur une \u00e9ventuelle contrainte \u00e0 l\u2019installation des m\u00e9decins lib\u00e9raux dans les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, il a assur\u00e9 qu\u2019il n\u2019y aurait \u00ab\u00a0aucun tabou sur le sujet\u00a0\u00bb, tout en affirmant qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y a pas de solution miracle\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0On sait qu\u2019il y a des solutions qui sont op\u00e9rationnelles et d\u2019autres qui ne le sont pas, elles seront toutes sur la table [et] je prendrai les d\u00e9cisions qui s\u2019imposent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Le tout en coordination avec le \u00ab\u00a0conseil national de la refondation\u00a0\u00bb annonc\u00e9 par le chef de l\u2019Etat, qui d\u00e9butera \u00e9galement en septembre et sera \u00ab\u00a0le chapeau\u00a0\u00bb dans lequel \u00ab\u00a0la conf\u00e9rence des parties prenantes va s\u2019int\u00e9grer\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Braun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sant\u00e9\u00a0: la \u00ab\u00a0grande conf\u00e9rence\u00a0\u00bb d\u00e9bouchera sur des d\u00e9cisions au d\u00e9but de 2023, promet Fran\u00e7ois...","dateModified":"2022-07-27T09:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#605001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T09:06:25+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre a transmis aux membres du gouvernement une circulaire en forme de vade-mecum de la chasse au gaspillage, version 2022, explique notre journaliste, Claire Gatinois.                    Lire aussi :  Sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: l\u2019Etat et ses administrations devront contribuer \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019effort sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb demand\u00e9 par le gouvernement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: l\u2019Etat et ses administrations devront contribuer \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019effort sans pr\u00e9c\u00e9d...","dateModified":"2022-07-27T09:12:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T08:51:50+00:00","articleBody":"    Bonjour. Bien que depuis rejet\u00e9, l'amendement qui pr\u00e9voyait une enveloppe de 500 millions d\u2019euros pour caler les pensions des retraites de la fonction publique sur l\u2019inflation n'\u00e9tait-il pas contraire \u00e0 l'article 40 de la Constitution qui limite le pouvoir d'initiative des parlementaires en mati\u00e8re financi\u00e8re ?    Yohan         Bonjour Yohan,          Votre question pointe le n\u0153ud des d\u00e9bats qui ont eu lieu, la nuit derni\u00e8re, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, autour de la revalorisation des retraites de la fonction publique et des raisons de l\u2019insistance du gouvernement pour que cet amendement ne soit pas adopt\u00e9 avec le projet de loi de finances rectificative. Une r\u00e9ponse en 4 parties\u00a0:         Comme Charles de Courson l\u2019explique lui-m\u00eame dans sa proposition,  \u00ab\u00a0il s\u2019agit avant tout d\u2019un amendement d\u2019appel\u00a0\u00bb. Le d\u00e9put\u00e9 de la Marne ne veut pas que l\u2019amendement soit adopt\u00e9 mais souhaite interpeller le gouvernement sur la n\u00e9cessit\u00e9, selon lui, d\u2019aligner les retraites de la fonction publique sur l\u2019inflation, ce que ne permettent pas les revalorisations actuelles pr\u00e9vues ou effectu\u00e9es par l\u2019ex\u00e9cutif.          Pour forcer Bruno Le Maire \u00e0 se positionner sur cette question, Charles de Courson a \u00e9crit un amendement compatible avec l\u2019article\u00a040 de la Constitution qui, comme vous le relevez, demande aux parlementaires de ne pas engager de nouvelles charges financi\u00e8res pour l\u2019Etat par leurs propositions. Pour ce faire, M.\u00a0de Courson ajoute 500\u00a0millions d\u2019euros aux pensions de la fonction publique au titre de l\u2019inflation et retire 500\u00a0millions d\u2019euros ailleurs dans le budget de l\u2019Etat\u00a0: sur le poste de d\u00e9pense des \u00ab\u00a0Pensions civiles et militaires de retraite et allocations temporaires d\u2019invalidit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cette baisse n\u2019est bien entendu pas voulue par les auteurs mais est la seule option disponible pour assurer la recevabilit\u00e9 de l\u2019amendement\u00a0\u00bb, insiste le d\u00e9put\u00e9 dans son explication de texte.          Charles de Courson a fini par retirer son amendement mais le Rassemblement national et les d\u00e9put\u00e9s \u00e9cologistes ont obtenu, au m\u00eame moment, qu\u2019un scrutin public soit organis\u00e9 sur sa proposition, comme l\u2019\u00e9crivent nos journalistes Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe dans un article ce matin. L\u2019amendement est adopt\u00e9 bien qu\u2019il soit, dans sa forme, quasiment inapplicable.          A la fin de la s\u00e9ance, comme l\u2019autorise le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Bruno Le Maire demande qu\u2019une seconde d\u00e9lib\u00e9ration soit organis\u00e9e sur cet amendement. Cette pr\u00e9rogative, utilis\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e (souvenez-vous du rejet momentan\u00e9 du passe sanitaire par les d\u00e9put\u00e9s MoDem au printemps de 2021, finalement adopt\u00e9 via cet outil), est un droit automatiquement accord\u00e9 au gouvernement ou \u00e0 n\u2019importe quel d\u00e9put\u00e9 si celui-ci est soutenu par la commission qui a examin\u00e9 le texte. Il permet parfois de rectifier des erreurs manifestes \u00e0 la fin de l\u2019examen d\u2019un texte, ou au gouvernement de faire valoir ses priorit\u00e9s malgr\u00e9 le d\u00e9saccord de l\u2019Assembl\u00e9e, notamment dans les d\u00e9bats du budget. C\u2019est une v\u00e9ritable prime au fait majoritaire au d\u00e9triment des pouvoirs de l\u2019Assembl\u00e9e, pr\u00e9vue par le r\u00e8glement de celle-ci. L\u2019amendement a finalement \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 lors de ce second vote, tard dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat, redevance audiovisuelle, sant\u00e9\u2026 Retrouvez l\u2019actualit\u00e9 politique du 27\u00a0juillet","dateModified":"2022-07-27T09:09:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T08:51:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La droite veut se distinguer de l\u2019ex\u00e9cutif mais vote les projets de loi du gouvernement. A quoi sert LR, menac\u00e9 de dissolution au sein du macronisme\u00a0?\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste Solenn de Royer dans sa chronique.                    Lire aussi :  A LR, le spectre du \u00ab\u00a0carreau de sucre dans le caf\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A LR, le spectre du \u00ab\u00a0carreau de sucre dans le caf\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-27T08:51:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T08:36:17+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente par int\u00e9rim du parti Les R\u00e9publicains (LR), Annie Genevard, a reconnu ce matin que son parti \u00e9tait sur \u00ab\u00a0une ligne de cr\u00eate \u00bb apr\u00e8s le soutien apport\u00e9 par ses d\u00e9put\u00e9s au budget rectifi\u00e9 pour 2022 et \u00e0 une seconde d\u00e9lib\u00e9ration controvers\u00e9e.          \u00ab\u00a0C\u2019est vrai que c\u2019est une ligne de cr\u00eate qui est compliqu\u00e9e, nous avons r\u00e9sum\u00e9 cela par l\u2019expression \u201c\u00eatre une opposition utile\u201d\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Mme\u00a0Genevard sur Europe 1 alors qu\u2019elle \u00e9tait interrog\u00e9e sur le risque que LR n\u2019appara\u00eessent plus comme une \u00ab\u00a0opposition claire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Utile parce que les Fran\u00e7ais ne demandent pas que nous bloquions les institutions, ne demandent pas que nous fassions le bazar \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e ou dans le pays, mais que nous soyons tout de m\u00eame clairement dans l\u2019opposition\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9velopp\u00e9.          \u00ab\u00a0Il y a deux types d\u2019opposition, les oppositions qui font le clash, le buzz et qui sont dans l\u2019outrance, et parfois dans le mensonge, et puis il y a les oppositions qui, tout en restant clairement distinctes de la majorit\u00e9, veulent \u00eatre utiles aux Fran\u00e7ais, et nous aurons l\u2019occasion de le d\u00e9montrer\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9.          \u00ab\u00a0Sur ces trois premiers textes de loi, nous avons obtenu beaucoup de choses, ce qui nous a amen\u00e9s \u00e0 les voter, mais le quinquennat n\u2019est pas fini, on va attaquer le dur \u00e0 la rentr\u00e9e avec tout ce qui touche \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame la grande oubli\u00e9e du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail\u2026 On jouera pleinement notre r\u00f4le\u00a0\u00bb, a-t-elle promis. \u00ab\u00a0Les R\u00e9publicains sont une cible de tous c\u00f4t\u00e9s, ce qui montre bien, finalement, quelle est leur importance dans le paysage politique. Je consid\u00e8re que si Les R\u00e9publicains n\u2019existaient pas, la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise s\u2019en trouverait singuli\u00e8rement amput\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Au bout de quatre jours de d\u00e9bats nourris et souvent houleux, l\u2019Assembl\u00e9e nationale a adopt\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi le financement des mesures de soutien au pouvoir d\u2019achat, avant son examen au S\u00e9nat. Les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 en premi\u00e8re lecture ce projet de budget rectifi\u00e9 pour 2022 par 293\u00a0voix contre 146, et 17\u00a0abstentions. Les R\u00e9publicains, auxquels l\u2019ex\u00e9cutif a donn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises satisfaction, ont soutenu le texte.          \u00ab\u00a0C\u2019est la mort des R\u00e9publicains comme parti d\u2019opposition\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 RN S\u00e9bastien Chenu apr\u00e8s le \u00ab\u00a0deal\u00a0\u00bb entre\u00a0LR et\u00a0la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pour repousser, lors d\u2019une seconde d\u00e9lib\u00e9ration, une revalorisation des pensions suppl\u00e9mentaire de 500\u00a0millions d\u2019euros pour les pensions de retraite de la fonction publique approuv\u00e9e quelques heures plus t\u00f4t.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LR sur une \u00ab\u00a0ligne de cr\u00eate\u00a0\u00bb, reconna\u00eet Annie Genevard","dateModified":"2022-07-27T08:46:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T08:24:29+00:00","articleBody":"     Quelques heures apr\u00e8s l\u2019adoption en premi\u00e8re lecture du projet de budget rectificatif, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, Bruno Le Maire, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 que les d\u00e9bats \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e aient permis de \u00ab\u00a0rester dans l\u2019enveloppe budg\u00e9taire\u00a0\u00bb initialement pr\u00e9vue par le gouvernement. \u00ab\u00a0Nous avions un paquet \u00e0 20 milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb de mesures de soutien face \u00e0 la forte inflation, a rappel\u00e9 sur France Inter le num\u00e9ro 2 du gouvernement, qui ne dispose que d\u2019une majorit\u00e9 relative au Palais-Bourbon.          \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9pass\u00e9 l\u2019enveloppe de 350\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. Un surco\u00fbt l\u00e9g\u00e8rement sous-\u00e9valu\u00e9 par le ministre, et qui est imputable aux aides accord\u00e9es aux m\u00e9nages se chauffant au fioul (230\u00a0millions d\u2019euros) et aux collectivit\u00e9s (150\u00a0millions d\u2019euros), a d\u00e9taill\u00e9 Bercy \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Au total, l\u2019enveloppe accord\u00e9e aux collectivit\u00e9s atteint m\u00eame 300 millions d\u2019euros, entre les aides aux communes en difficult\u00e9 et la compensation pour les d\u00e9partements de la revalorisation du revenu de solidarit\u00e9 active (RSA), mais le gouvernement assure qu\u2019il avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu d\u2019int\u00e9grer la moiti\u00e9 de cette hausse dans le texte discut\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.          Par cons\u00e9quent, \u00ab\u00a0nous sommes rest\u00e9s dans l\u2019enveloppe budg\u00e9taire\u00a0\u00bb, a conclu Bruno Le Maire. \u00ab\u00a0Nous avons tenu notre ligne politique\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le ministre. \u00ab\u00a0J\u2019avais indiqu\u00e9 qu\u2019il fallait valoriser le travail, nous l\u2019avons fait\u00a0; qu\u2019il ne fallait pas augmenter les imp\u00f4ts mais les baisser, nous l\u2019avons fait\u00a0; et qu\u2019il fallait sortir de ce texte sans avoir l\u00e2ch\u00e9 sur la d\u00e9pense publique\u00a0\u00bb, a \u00e9num\u00e9r\u00e9 le patron de Bercy.          Second volet de la batterie de mesures pr\u00e9vues par le gouvernement pour soutenir les m\u00e9nages et les entreprises, le projet de budget rectificatif a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi par l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Adopt\u00e9 par 293\u00a0d\u00e9put\u00e9s (146\u00a0voix contre), le texte qui ouvre 44\u00a0milliards d\u2019euros de cr\u00e9dits doit d\u00e9sormais \u00eatre examin\u00e9 par le S\u00e9nat.          Ce matin, Bruno Le Maire a \u00e9galement assur\u00e9 sur France Inter qu\u2019il y aurait une \u00ab\u00a0nouvelle revalorisation\u00a0\u00bb des pensions de retraite en\u00a0janvier\u00a02023, \u00ab\u00a0parce que l\u2019inflation va augmenter d\u2019ici l\u00e0\u00a0\u00bb. Les pensions de retraite ont \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9es automatiquement de\u00a01,1 % en janvier, et l\u2019Assembl\u00e9e a vot\u00e9 la semaine derni\u00e8re une hausse suppl\u00e9mentaire de\u00a04 %, r\u00e9troactive au\u00a01er\u00a0juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes rest\u00e9s dans l\u2019enveloppe budg\u00e9taire\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit Bruno Le\u00a0Mai...","dateModified":"2022-07-27T08:29:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T08:05:56+00:00","articleBody":"     Dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, les d\u00e9put\u00e9s ont approuv\u00e9 le budget rectificatif pour 2022. Dans un climat houleux, les voix d\u2019une partie des \u00e9lus LR ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisives, \u00e9crivent nos journalistes J\u00e9r\u00e9mie Lamothe et Mariama Darame.          Pour la majorit\u00e9, ces dix jours de d\u00e9bats \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e ont d\u00e9montr\u00e9 que leur salut \u00e0 court terme ne viendra que des rangs de la droite et d\u2019une mobilisation massive \u00e0 chaque instant. Toutefois, l\u2019exercice a ses limites dans un H\u00e9micycle disparate o\u00f9 chaque coalition se fait et se d\u00e9fait au gr\u00e9 des amendements.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0:  un projet de loi difficilement adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e apr\u00e8s une s\u00e9ance \u00e9ruptive         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, un projet de loi difficilement adopt\u00e9 apr\u00e8s une s\u00e9ance \u00e9ruptive","dateModified":"2022-07-27T08:15:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T07:36:58+00:00","articleBody":"     Le ministre du travail, Olivier Dussopt, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire d\u2019aller plus loin\u00a0\u00bb en ce qui concerne la r\u00e9forme de l\u2019assurance-ch\u00f4mage et esquisse ses pistes de r\u00e9flexion dans un entretien au Parisien publi\u00e9 mardi soir. Alors que l\u2019ex\u00e9cutif s\u2019est fix\u00e9 pour objectif d\u2019atteindre le plein-emploi \u00e0 l\u2019horizon de 2027, soit un taux de ch\u00f4mage autour de 5\u00a0% contre 7,3\u00a0% actuellement, M.\u00a0Dussopt assure que cet objectif est \u00ab\u00a0possible\u00a0\u00bb gr\u00e2ce aux r\u00e9formes du revenu de solidarit\u00e9 active et de l\u2019assurance-ch\u00f4mage.          \u00ab\u00a0Il y a une urgence\u00a0: que la r\u00e9forme de l\u2019assurance-ch\u00f4mage, d\u00e9cid\u00e9e en\u00a02019 et mise en \u0153uvre en\u00a02021 du fait du Covid, voie ses r\u00e8gles prolong\u00e9es. Elles arrivent \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance le 1er\u00a0novembre\u00a02022\u00a0\u00bb,  d\u00e9clare le ministre. Cela passera par un texte de loi pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e, qui sera le premier au menu du Parlement au retour de la tr\u00eave estivale \u00e0 partir de d\u00e9but octobre.          Le ministre explique que le gouvernement entend prolonger ces r\u00e8gles controvers\u00e9es \u00ab\u00a0pour permettre \u00e0 cette r\u00e9forme de continuer \u00e0 produire ses effets positifs et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l\u2019\u00e9tape d\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est n\u00e9cessaire d\u2019aller plus loin\u00a0\u00bb, poursuit-il. \u00ab\u00a0Nos r\u00e8gles d\u2019indemnisation doivent tenir compte de la situation du march\u00e9 de l\u2019emploi, comme le fait, par exemple, le Canada. Quand \u00e7a va bien, on durcit les r\u00e8gles et, quand \u00e7a va mal, on les assouplit\u00a0\u00bb, explique-t-il, reprenant un engagement de campagne d\u2019Emmanuel Macron.          \u00ab\u00a0Nous aborderons ce sujet d\u00e8s la rentr\u00e9e avec les partenaires sociaux\u00a0\u00bb, ajoute M. Dussopt. \u00ab\u00a0Des pistes peuvent \u00eatre ouvertes, sur la dur\u00e9e d\u2019indemnisation et son caract\u00e8re d\u00e9gressif. Ces param\u00e8tres seront discut\u00e9s dans le cadre de la concertation\u00a0\u00bb, souligne-t-il. Concernant l\u2019\u00e9valuation du passage \u00e0 \u00ab\u00a0une bonne situation\u00a0\u00bb ou une \u00ab\u00a0situation d\u00e9grad\u00e9e\u00a0\u00bb, il juge qu\u2019il \u00ab\u00a0doit \u00eatre objectif\u00a0\u00bb. Cela passera \u00ab\u00a0soit par des crit\u00e8res, comme un nombre de trimestres cons\u00e9cutifs avec une am\u00e9lioration de l\u2019emploi, soit par un comit\u00e9 qui nous donne un avis\u00a0\u00bb, les modalit\u00e9s n\u2019\u00e9tant \u00ab\u00a0pas arr\u00eat\u00e9es\u00a0\u00bb. Quant au RSA, que le pr\u00e9sident a dit vouloir attribuer sous condition d\u2019effectuer 15 ou 20\u00a0heures d\u2019une \u00ab\u00a0activit\u00e9 effective qui permet l\u2019insertion\u00a0\u00bb, M.\u00a0Dussopt fait savoir que \u00ab\u00a0les nouvelles modalit\u00e9s seront mises en place le plus rapidement possible\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex\u00e9cutif veut qu\u2019un nouveau projet de loi sur l\u2019assurance-ch\u00f4mage soit le premier texte examin\u00e9 \u00e0 la...","dateModified":"2022-07-27T07:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T07:17:12+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est une vraie victoire pour la majorit\u00e9\u00a0\u00bb, s\u2019est r\u00e9joui Bruno Le Maire sur France Inter ce matin. \u00ab\u00a0Le texte a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, 293 voix pour. Nous avons \u00e9largi la majorit\u00e9 actuelle avec 54 d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains qui ont vot\u00e9 ce texte sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a dit le ministre de l\u2019\u00e9conomie.          Avec LR, \u00ab\u00a0nous nous sommes retrouv\u00e9s sur des principes fondamentaux\u00a0: tenir les d\u00e9penses publiques, valoriser le travail, prot\u00e9ger l\u2019ensemble de nos compatriotes qui travaillent et qui ont du mal \u00e0 se d\u00e9placer parce que l\u2019essence est trop ch\u00e8re\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M. Le Maire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous avons \u00e9largi la majorit\u00e9 actuelle avec 54 d\u00e9put\u00e9s LR\u00a0\u00bb, se f\u00e9licite Bruno Le Maire apr\u00e8s l\u2019ad...","dateModified":"2022-07-27T07:38:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T07:10:06+00:00","articleBody":"     Comme pressenti, la bataille du projet de loi de finances rectificative (PLFR) pour 2022 aura \u00e9t\u00e9 rude. Apr\u00e8s avoir adopt\u00e9 le projet de loi pour la protection du pouvoir d\u2019achat en premi\u00e8re lecture dans une ambiance tendue, l\u2019Assembl\u00e9e a valid\u00e9 le financement du \u00ab\u00a0paquet pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi. Tour d\u2019horizon des principales modifications adopt\u00e9es dans le texte discut\u00e9 depuis vendredi au Palais-Bourbon et d\u00e9sormais valid\u00e9 en premi\u00e8re lecture.                    Lire aussi :  Projet de loi de finances rectificative\u00a0: ce que contient le texte vot\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Projet de loi de finances rectificative\u00a0: ce que contient le texte vot\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-07-27T07:17:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T07:06:53+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, poursuit sa tourn\u00e9e diplomatique en Afrique en allant au B\u00e9nin, mercredi, avant de se rendre en Guin\u00e9e-Bissau, jeudi. La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, s\u2019entretient \u00e0 11 h 30 avec Patrick Kanner, pr\u00e9sident du groupe socialiste au S\u00e9nat, \u00e0 Matignon. La cheffe du gouvernement discute par visioconf\u00e9rence avec Fran\u00e7ois Legault, premier ministre du Qu\u00e9bec, \u00e0 17 heures.          A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, six juges titulaires et six juges suppl\u00e9ants \u00e0 la Cour de justice de la R\u00e9publique pr\u00eatent serment \u00e0 partir de 15 heures. Au S\u00e9nat, la s\u00e9ance de questions au gouvernement, en pr\u00e9sence de la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, commence \u00e0 15 heures.          Isabelle Rome, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances, est auditionn\u00e9e \u00e0 14 heures \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e puis \u00e0 16 h 30 au S\u00e9nat \u00e0 propos des violences faites aux femmes, des enfants victimes de violences intrafamiliales et de l\u2019interruption volontaire de grossesse (IVG).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-07-27T07:16:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T07:01:00+00:00","articleBody":"      Le premier texte de la 16e\u00a0l\u00e9gislature a d\u00e9finitivement \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 au S\u00e9nat, apr\u00e8s une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e et une commission mixte paritaire. Le projet de loi sanitaire met fin \u00e0 l\u2019Etat d\u2019urgence li\u00e9 au Covid-19 tout en prolongeant l\u2019existence des bases de donn\u00e9es li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie (SI-Dep et Contact Covid), met fin au passe sanitaire, mais donne \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif la possibilit\u00e9 le retour d\u2019un contr\u00f4le des tests pour les voyageurs vers le territoire national, et cr\u00e9\u00e9 une possibilit\u00e9 de retour des soignants non vaccin\u00e9s en cas d\u2019avis en ce sens de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9.          Le projet de loi de finances rectificative et ses mesures pour le pouvoir d\u2019achat a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, autour de 4\u00a0heures du matin, dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi. L\u2019ensemble de l\u2019examen s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 tr\u00e8s houleux au Palais-Bourbon, les d\u00e9put\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) tentant de placer leurs propositions, contraires aux ambitions du gouvernement. L\u2019adoption d\u2019une enveloppe de 500\u00a0millions d\u2019euros pour caler les pensions des retraites de la fonction publique sur l\u2019inflation, en d\u00e9but de soir\u00e9e, mardi, a fait l\u2019objet d\u2019une demande de seconde lecture par Bruno Le Maire, qui a fini par obtenir le retrait de la mesure sous les hu\u00e9es d\u2019une grande partie des oppositions.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0?","dateModified":"2022-07-27T07:34:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html#604746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/27/nous-avons-elargi-la-majorite-actuelle-avec-54-deputes-lr-se-felicite-bruno-le-maire-apres-l-adoption-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6136290_823448.html","datePublished":"2022-07-27T07:00:04+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble toute la journ\u00e9e pour vous faire vivre en direct l\u2019actualit\u00e9 politique. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l\u2019habitude.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-27T07:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/28/18-16">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ En défendant le pouvoir d’achat sans cibler les ménages les plus modestes, les oppositions mettent en péril le nécessaire désengagement des énergies fossiles et font preuve d’une coupable myopie.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Climat         Transition énergétique : une occasion manquée   Éditorial   Le Monde    En défendant le pouvoir d’achat sans cibler les ménages les plus modestes, les oppositions mettent en péril le nécessaire désengagement des énergies fossiles et font preuve d’une coupable myopie.   Publié hier à 12h48    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’urgence de la transition énergétique s’est encore manifestée au niveau européen, mardi 26 juillet, avec l’adoption d’un objectif coordonné des Vingt-Sept d’une réduction de 15 % de leur consommation de gaz d’ici à mars 2023. Cet accord vise à répondre à l’imminence d’une coupure des approvisionnements en provenance de Russie. Il s’agit clairement d’un geste de solidarité, alors que tous les pays ne sont pas dépendants au gaz russe dans les mêmes proportions. L’économie allemande fait partie de celles qui seraient les plus vulnérables à des pénuries. Mais, au regard de son poids au sein des échanges de l’UE, son affaiblissement aurait d’importantes répercussions dans les autres pays.            Dès lors, même si la Hongrie n’a pas signé l’accord, le principe d’une coordination des efforts à l’échelle européenne s’imposait, aussi bien sur le plan politique, pour faire bloc face à Vladimir Poutine, que sur le plan économique, pour limiter autant que possible l’impact d’une coupure totale de gaz russe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face aux menaces de la Russie, les Etats membres de l’UE s’entendent pour réduire de 15 % leur consommation de gaz                   La crise énergétique provoquée par la guerre en Ukraine doit être abordée comme une occasion d’accélérer la transition énergétique, qui, au-delà des impacts géopolitiques du conflit, s’impose à l’UE pour lutter contre le réchauffement climatique. C’est cet objectif qui doit maintenant primer. La France semble malheureusement avoir du mal à s’y résoudre. Par crainte de casser une croissance devenue très fragile, son gouvernement s’est tardivement converti à la sobriété, en affichant l’objectif de réduire de 10 % en deux ans sa consommation d’énergie. La première ministre, Elisabeth Borne, vient tout juste d’adresser une circulaire aux administrations pour leur demander de faire preuve d’exemplarité. Mais le gros de la bataille concerne les Français eux-mêmes, et rien, en l’état actuel, ne les prépare à la révolution, nécessairement douloureuse, qu’ils vont devoir accomplir.            Difficultés indéniables            Les débats tendus à l’Assemblée nationale autour des mesures destinées à préserver le pouvoir d’achat et à leur financement en sont une flagrante illustration. Pour atténuer l’impact de la flambée du prix du fuel et de l’essence, le gouvernement avait imaginé des dispositifs ciblés sur les ménages les plus modestes. Son but était de limiter le coût des subventions aux énergies fossiles, au moment où toutes les politiques publiques doivent tendre vers les économies et le développement des énergies propres.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat :  un projet de loi difficilement adopté à l’Assemblée après une séance éruptive                   Or, la droite a obtenu qu’une ristourne, portée à 30 centimes par litre d’essence, continue de s’appliquer à tous les consommateurs, quels que soient leurs revenus, à la rentrée. Avec l’appui du RN et de la Nupes, elle a également fait voter, contre l’avis du gouvernement, une aide de 230 millions d’euros destinée à aider les foyers à remplir leur cuve de fioul, sans distinction de revenus.                 Après une campagne électorale presque exclusivement axée sur le pouvoir d’achat, on peut comprendre que chaque groupe d’opposition soit incité à faire assaut de surenchère sur le sujet. Les difficultés rencontrées par les ruraux sont indéniables, qu’ils soient actifs ou retraités, gros rouleurs ou non. Tout comme celles des bas revenus, qu’il faut aider. Mais la transition écologique est une affaire trop sérieuse pour être à ce point négligée. Plus les aides au pétrole perdureront, plus les habitudes de consommation seront difficiles à changer. Il est regrettable que, pour des raisons purement électoralistes, la représentation nationale ait fait à ce point mine de l’ignorer, ratant l’occasion d’un moment essentiel de pédagogie.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les vies de Maupassant  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/27/transition-energetique-une-occasion-manquee_6136330_3232.html"},"headline":"Transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: une occasion manqu\u00e9e","dateCreated":"2022-07-27T12:48:45+02:00","datePublished":"2022-07-27T12:48:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["Politique","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Climat","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"En d\u00e9fendant le pouvoir d\u2019achat sans cibler les m\u00e9nages les plus modestes, les oppositions mettent en p\u00e9ril le n\u00e9cessaire d\u00e9sengagement des \u00e9nergies fossiles et font preuve d\u2019une coupable myopie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/114/0/7226/3613/1342/671/60/0/0cd5a4f_1658918777121-492103.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-17">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Sur un an, le nombre de demandeurs d’emploi de catégorie A a diminué de 15,1 %. En incluant l’activité réduite (catégories B et C), il est en baisse de 1,7 % au deuxième trimestre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Politique       Emploi             Chômage en France : le nombre de demandeurs d’emploi a diminué de 0,8 % au 2ᵉ trimestre      Sur un an, le nombre de demandeurs d’emploi de catégorie A a diminué de 15,1 %. En incluant l’activité réduite (catégories B et C), il est en baisse de 1,7 % au deuxième trimestre.       Le Monde     Publié hier à 12h23, mis à jour à 09h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des personnes au guichet de l’agence Pôle emploi du Cardinet à Paris, dans le 17ᵉ arrondissement, le 27 juin 2022.  PALOMA LAUDET / ITEM / HORS FORMAT POUR « LE MONDE »                 La baisse du nombre de demandeurs d’emploi se confirme au deuxième trimestre de l’année 2022. Leur nombre en catégorie A (sans activité) a, en effet, enregistré une baisse de 0,8 % en France (hors Mayotte) par rapport au trimestre précédent, selon les chiffres publiés mercredi par le ministère du travail.            Cette baisse correspond à 26 900 inscrits en moins dans cette catégorie par rapport au premier semestre, portant leur nombre à 3,165 millions pour la seconde période de l’année.                 Sur un an, la baisse en catégorie A enregistrée est de 15,1 %. En incluant l’activité réduite (catégories B et C de Pôle emploi), le nombre de demandeurs d’emploi est en baisse de 1,7 % au deuxième trimestre (− 8,9 % sur un an) et s’établit à 5,436 millions, selon la direction des statistiques du ministère du travail (Dares).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Chômage  : la bataille des chiffres                   Baisse du nombre de chômeurs en catégories B et C            « Le nombre de demandeurs d’emploi continue de diminuer ! », s’est aussitôt félicité le ministre du travail, Olivier Dussopt, sur Twitter, notant que le nombre d’inscrits en catégorie A, B et C « baisse sensiblement ».            Au deuxième trimestre, le nombre de demandeurs d’emploi en catégories B (moins de 78 heures de travail dans le mois) baisse de 3,7 % (− 27 700 demandeurs d’emploi) après avoir progressé de 2,2 % au trimestre précédent. Celui en catégorie C (plus de 79 heures) baisse également à hauteur de − 2,7 % (− 41 900 demandeurs d’emploi).                En catégorie A, pour la seule France métropolitaine, le nombre de demandeurs d’emploi est stable au deuxième trimestre pour les moins de 25 ans (− 22,8 % sur un an) et baisse pour les 25-49 ans (− 0,4 %) et les 50 ans et plus (− 1,2 %.)                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Assurance-chômage : vers une modulation des règles en fonction de la conjoncture                   Sur le front du chômage longue durée, le nombre de demandeurs d’emploi inscrits depuis un an ou plus recule de 3,9 % au deuxième trimestre (− 14,9 % sur un an) à 2,57 millions (catégories A, B et C). La part des demandeurs d’emploi inscrits depuis un an ou plus atteint 47,3 % (− 3,3 points sur un an).            Au premier semestre, le taux de chômage, déjà en baisse, était au plus bas depuis 2008. Les derniers résultats trimestriels publiés à la fin d’avril avaient, en effet, fait état d’une forte baisse de 5 % en catégorie A, soit 170 000 inscrits de moins, après une baisse du même ordre au trimestre précédent (− 5,7 %). Pour toutes les catégories, la baisse était de 2,7 % à 5,533 millions.                Les chiffres du deuxième trimestre viennent confirmer d’autres indicateurs favorables publiés récemment. Le nombre de déclarations d’embauche de plus d’un mois (hors intérim) a notamment augmenté de 3,6 % au deuxième trimestre, après une légère baisse le trimestre précédent (− 0,6 %), a annoncé l’Urssaf la semaine dernière.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/27/chomage-le-nombre-de-demandeurs-d-emploi-a-diminue-de-0-8-au-2e-trimestre_6136327_823448.html"},"headline":"Ch\u00f4mage en France\u00a0: le nombre de demandeurs d\u2019emploi a diminu\u00e9 de 0,8\u00a0% au 2\u1d49\u00a0trimestre","dateCreated":"2022-07-27T12:23:56+02:00","datePublished":"2022-07-27T12:23:56+02:00","dateModified":"2022-07-28T09:47:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Sur un an, le nombre de demandeurs d\u2019emploi de cat\u00e9gorie\u00a0A a diminu\u00e9 de\u00a015,1\u00a0%. En incluant l\u2019activit\u00e9 r\u00e9duite (cat\u00e9gories\u00a0B et\u00a0C), il est en baisse de 1,7\u00a0% au deuxi\u00e8me trimestre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/05/19/464/0/5616/2808/1342/671/60/0/a5a1e7b_2IT_2aY2Wjgt_wLhHH30kcrR.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/28/18-18">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Le président américain Joe Biden prévoit de s’entretenir avec son homologue chinois Xi Jinping dès jeudi, selon l’agence Bloomberg.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       États-Unis             Le projet de voyage contesté de Nancy Pelosi à Taïwan inquiète la Maison Blanche      Le président américain Joe Biden prévoit de s’entretenir avec son homologue chinois Xi Jinping dès jeudi, selon l’agence Bloomberg.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant) et Nathalie Guibert         Publié hier à 10h31, mis à jour à 00h30    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente de la Chambre des représentants, Nancy Pelosi, à Washington, le 14 juillet 2022.  MARIAM ZUHAIB / AP               Le projet de Nancy Pelosi, la présidente (speaker) de la Chambre des représentants, de se rendre à Taïwan ne suscite pas seulement la condamnation de Pékin. Il agace passablement la Maison Blanche et le Pentagone. « Je crois que les militaires pensent que ce n’est pas une bonne idée maintenant », a déclaré le président Joe Biden le 20 juillet. Le porte-parole du ministère chinois des affaires étrangères, Zhao Lijian, a dénoncé une telle visite, qui « porterait gravement atteinte à la souveraineté et à l’intégrité territoriale de la Chine, affecterait gravement les fondations de l’alliance sino-américaine ».          Mme Pelosi, 82 ans, devait initialement se rendre en avril sur l’île mais avait dû reporter son voyage après avoir été diagnostiquée positive au Sars-CoV-2. Il s’agirait de la première visite d’un président de la Chambre depuis celle du républicain Newt Gingrich, en 1997. La réponse de la parlementaire à Joe Biden a plutôt accentué le problème : « Je pense que ce que le président disait, c’est peut-être que l’armée avait peur que mon avion soit abattu. » La pratique veut que ce genre de voyage ait lieu à bord d’un avion de l’armée américaine.          Dissension inhabituelle          La Maison Blanche, selon le New York Times, préférerait que Mme Pelosi annule son voyage, craignant des erreurs d’interprétation et risques d’incidents alors que le président chinois Xi Jinping prépare le 20e congrès du Parti communiste chinois (PCC). Nul ne sait quand le voyage aura lieu alors que l’agence Bloomberg annonce que M. Biden devrait s’entretenir avec le président Xi ce jeudi 28 juillet, entretien qui était dans les tuyaux depuis dix jours.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Etats-Unis et l’Union européenne renforcent leur coopération avec Taïwan                 Cette dissension publique est inhabituelle, la politique américaine vis-à-vis de la Chine faisant l’objet, depuis de nombreuses années, y compris sous le mandat de Donald Trump, d’un fort consensus transpartisan. Il se conjugue avec une dispute annexe, mais révélatrice de la fébrilité américaine, sur la possible infiltration de la Fed, la réserve fédérale américaine, par les Chinois. Un rapport, publié lundi 25 juillet, se penche sur treize personnes d’intérêt identifiées en 2015 par la Fed elle-même, mais il a été rédigé par les employés de la minorité républicaine du Sénat et a suscité une violente réaction du président de la banque centrale, Jerome Powell : « Nous sommes profondément troublés par ce que nous pensons être des insinuations injustes, non fondées et non vérifiées du rapport concernant certains membres du personnel », écrit M. Powell.             Il vous reste 63.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/27/le-projet-de-voyage-conteste-de-nancy-pelosi-a-taiwan-inquiete-la-maison-blanche_6136307_3210.html"},"headline":"Le projet de voyage contest\u00e9 de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan inqui\u00e8te la Maison Blanche","dateCreated":"2022-07-27T10:31:49+02:00","datePublished":"2022-07-27T10:31:49+02:00","dateModified":"2022-07-28T00:30:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Diplomatie","Joe Biden","Politique","Ta\u00efwan","Asie-Pacifique","Chine","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden pr\u00e9voit de s\u2019entretenir avec son homologue chinois Xi Jinping d\u00e8s jeudi, selon l\u2019agence Bloomberg.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Nathalie Guibert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/399/0/4938/2469/1342/671/60/0/6dbe8bc_1658874710902-475367.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-19">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Dans la nuit de mardi à mercredi, les députés ont approuvé le budget rectificatif pour 2022. Dans un climat houleux, les voix d’une partie des élus LR ont été décisives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                           Politique       Assemblée nationale              Pouvoir d’achat :  un projet de loi difficilement adopté à l’Assemblée après une séance éruptive      Dans la nuit de mardi à mercredi, les députés ont approuvé le budget rectificatif pour 2022. Dans un climat houleux, les voix d’une partie des élus LR ont été décisives.          Par Mariama Darame et Jérémie Lamothe         Publié hier à 09h59, mis à jour hier à 14h19    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, pendant l’examen du projet de loi de finances rectificative pour 2022, à l’Assemblée nationale, à Paris, le 27 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR «LE MONDE»               « C’est du mépris, c’est une honte ! » Le président du groupe communiste à l’Assemblée nationale, André Chassaigne, est excédé. Il est 2 h 10, mercredi 27 juillet, au Palais-Bourbon, le député du Puy-de-Dôme s’avance vers le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, assis au premier rang d’un Hémicycle bondé pour la fin de l’examen du budget rectificatif pour 2022 finançant les mesures du gouvernement en faveur du pouvoir d’achat. Dans un élan de rage, il pointe du doigt le locataire de Bercy avant de quitter les lieux. Dans son sillage, ce sont l’ensemble des élus de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et du Rassemblement national (RN) qui fulminent.                           Lire aussi :  Pouvoir d’achat, redevance audiovisuelle, santé… Retrouvez l’actualité politique du 27 juillet                 L’objet de leur courroux : l’annonce de M. Le Maire, quelques minutes avant le scrutin final, d’une seconde délibération sur un amendement adopté en début de soirée concernant la revalorisation des pensions de retraite. Une mesure adoptée contre l’avis du gouvernement, au coût estimé à 500 millions d’euros.                           Lire aussi :  Projet de loi de finances rectificative : ce que contient le texte voté à l’Assemblée nationale                 Rappels au règlement, suspensions          Jusqu’ici sans accroc, la séance a basculé. Une dizaine de rappels au règlement, six suspensions de séance en moins d’une heure… En entamant ce quatrième jour de séance publique, les groupes parlementaires s’étaient accordés pour achever dans la nuit l’examen de ce texte qui doit permettre d’atténuer les effets de l’inflation et les conséquences de la guerre en Ukraine.               La situation a très vite dégénéré. A tel point que les 80 élus du Rassemblement national (RN) décident de s’en aller quelques instants avant le vote du projet de loi de finances rectificative (PLFR), laissant tout un pan de l’Hémicycle vide. Des scènes de protestation qui illustrent les difficultés rencontrées par le camp présidentiel lors de ces débats. Finalement, le texte est adopté à 3 h 45 avec 293 voix pour, 146 contre et 16 abstentions. « Vous jouez avec les nerfs de la population », a accusé le coprésident du groupe écologiste, Julien Bayou, appelant le gouvernement et la majorité à « mesurer l’impact dans l’opinion de [leurs] tergiversations ».                         Les sièges des députés abstentionnistes du Rassemblement national, lors de la discussion, à l’Assemblée nationale, du projet de loi de finances rectificative pour 2022, le 27 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR «LE MONDE»               Tout est parti d’un amendement du député centriste de la Marne, Charles de Courson (Libertés, Indépendants, Outre-Mer et Territoires), adopté contre l’avis du gouvernement… et de son auteur. Par sa proposition, M. de Courson entendait alerter le gouvernement sur le niveau des pensions de retraite, estimant que celles-ci devaient être revalorisées au niveau réel de l’inflation, soit 5,5 % pour 2022, contre 5,1 % proposés par le gouvernement. Le député a finalement décidé de retirer son amendement. Or, au même moment, le RN et les écologistes obtiennent un scrutin public sur sa proposition. Par 186 voix contre 181, l’amendement est adopté avec les voix de la Nupes, du RN et de neuf députés LR, provoquant une explosion de joie.        Il vous reste 60.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/27/pouvoir-d-achat-a-l-assemblee-nationale-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-dans-la-douleur_6136297_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0:  un projet de loi difficilement adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e apr\u00e8s une s\u00e9ance \u00e9ruptive","dateCreated":"2022-07-27T09:59:45+02:00","datePublished":"2022-07-27T09:59:45+02:00","dateModified":"2022-07-27T14:19:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"Dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, les d\u00e9put\u00e9s ont approuv\u00e9 le budget rectificatif pour 2022. Dans un climat houleux, les voix d\u2019une partie des \u00e9lus LR ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisives.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7ed5ec_1658909903443-jmug220727072.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/28/18-20">
<filnamedate="20220728"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220728"><AAMMJJHH="2022072818">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Suppression de la redevance audiovisuelle, remise carburant, renationalisation d’EDF… Les députés ont adopté le collectif budgétaire après plusieurs jours de débats électriques.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie EDF a subi une perte historique de 5,3 milliards d’euros au premier semestre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand le règlement de copropriété interdit le barbecue... et que la fumée des merguez irrite le voisin   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La stratégie de “conformité litigieuse” est au cœur de la croissance d’Uber »   Jimena Valdez Maîtresse de conférences au département de politique internationale de la City University of London                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Dans les pays développés, la migration est désormais le premier facteur de la croissance de la population »   Pierre Buhler ancien diplomate                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un été comme ça », chronique subtile de l’addiction sexuelle                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du poète et artiste Jean-Luc Parant                   Culture « Drôle de frimousse », sur Ciné+ Classic : Audrey Hepburn, princesse libellule, ingénue et fantasque                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jack White, la vie en bleu et en vinyle                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés A Roquefort-des-Corbières, des chèvres aident à prévenir les incendies                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Assemblée nationale              Projet de loi de finances rectificative : ce que contient le texte voté à l’Assemblée nationale      Suppression de la redevance audiovisuelle, remise carburant, renationalisation d’EDF… Les députés ont adopté le collectif budgétaire après plusieurs jours de débats électriques.          Par Brice Laemle (avec AFP)        Publié hier à 08h02, mis à jour hier à 15h19    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le rapporteur du projet de loi de finances rectificative pour 2022, Jean-René Cazeneuve, vient discuter avec le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, lors d’une suspension de séance à l’Assemblée, le 22 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Comme pressenti, la bataille du projet de loi de finances rectificative (PLFR) pour 2022 aura été rude. Après avoir adopté le projet de loi pour la protection du pouvoir d’achat en première lecture dans une ambiance tendue, l’Assemblée a validé le financement du « paquet pouvoir d’achat » dans la nuit du mardi 26 au mercredi 27 juillet. Tour d’horizon des principales modifications adoptées dans le texte discuté depuis vendredi au Palais-Bourbon et désormais validé en première lecture.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Budget : des débats qui s’enlisent et des nerfs à vif à l’Assemblée nationale                   Suppression de la redevance audiovisuelle            La suppression de la redevance qui finance France Télévisions, Radio France, France Médias Monde (RFI et France 24), l’INA et Arte, une promesse d’Emmanuel Macron, a été votée sans encombre, bien qu’elle suscite de nombreuses interrogations sur l’indépendance de ces médias.                 Des amendements de la majorité présidentielle et des députés Les Républicains (LR) ont été adoptés pour affecter une « fraction » de la taxe sur la valeur ajoutée (TVA) à l’audiovisuel public, pour un montant d’environ 3,7 milliards d’euros. Un prélèvement sur la TVA présente l’avantage d’isoler les ressources allouées à l’audiovisuel public du budget général de l’Etat. Le système de taxe affectée est préservé et, avec lui, une forme de garantie des ressources.                             Lire aussi :  La suppression de la redevance audiovisuelle approuvée en première lecture à l’Assemblée                   Aide aux départements et aux communes, chauffage au fioul            Nouvelle illustration des difficultés rencontrées par le gouvernement en l’absence de majorité absolue au Palais-Bourbon, plusieurs amendements au projet de budget rectificatif pour 2022 ont été adoptés. Malgré l’opposition des députés Renaissance (ex-La République en marche), l’Assemblée nationale a décidé d’allouer 120 millions d’euros aux départements qui versent le revenu de solidarité active (RSA) en 2022, pour compenser intégralement la hausse de 4 % de cette prestation prévue par l’Etat. Ce premier camouflet pour le gouvernement a eu lieu par la conjonction des votes favorables de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), du Rassemblement national (RN), du groupe Les Républicains, mais aussi – pour la première fois – des députés du groupe Horizons, allié de la majorité. Pour compenser le dégel du point d’indice des fonctionnaires municipaux, 180 millions d’euros ont aussi été alloués aux communes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au sein de la majorité, l’avertissement des partisans d’Edouard Philippe à Emmanuel Macron                   Le gouvernement a essuyé un autre revers à l’Assemblée avec le vote d’un soutien à hauteur de 230 millions d’euros pour les foyers se chauffant au fioul. L’exécutif a tenté de défendre une mesure plus ciblée à destination des ménages modestes avec 50 millions d’euros de budget, mais l’amendement du député LR Jérôme Nury (Orne) l’a emporté grâce à l’alliance de la Nupes, de LR et du RN.            Augmentation de la remise carburant et prolongation du bouclier tarifaire            Sur les carburants, le gouvernement a acté un compromis avec LR pour la poursuite de la remise carburant : la mesure, à préciser par décret, passera la ristourne de 18 à 30 centimes d’euros en septembre et en octobre, puis à 10 centimes en novembre et en décembre.                L’Assemblée nationale a rejeté in extremis une taxe sur les « superprofits » des grands groupes. Le groupe TotalEnergies a promis une remise à la pompe de 20 centimes par litre entre septembre et novembre, puis de 10 centimes jusqu’à la fin de l’année.            Existant depuis l’automne 2021, le bouclier tarifaire qui encadre les prix du gaz devait prendre fin le 30 juin, mais il a été prolongé jusqu’au 31 décembre, dans un décret publié, dimanche 26 juin, au Journal officiel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A LR, le spectre du « carreau de sucre dans le café »                   Rachat des RTT et défiscalisation des heures supplémentaires            Les LR ont majoritairement voté le PLFR, satisfaits du « bras de fer positif avec le gouvernement », selon les termes du président des députés du groupe LR, Olivier Marleix, qui a permis d’acter le rachat des RTT par les entreprises – une promesse de la candidate Valérie Pécresse à la présidentielle – ou encore une hausse du plafond de la défiscalisation des heures supplémentaires.                Les députés ont également voté un doublement de l’aide défiscalisée que peuvent verser les entreprises aux salariés pour couvrir leurs frais de carburant, en relevant le plafond de 200 à 400 euros. Enfin, les élus ont validé une mesure favorable à la hausse du montant des titres-restaurant, en anticipant la revalorisation des exonérations pour les employeurs.            Renationalisation d’EDF            L’Assemblée nationale a voté le financement par l’Etat de la renationalisation à 100 % d’EDF, une opération à 9,7 milliards d’euros destinée à sortir le groupe de production et de fourniture d’électricité de son ornière financière et industrielle. L’Etat, qui détient pour l’instant 83,9 % d’EDF, avait annoncé, début juillet, son intention de lancer une offre publique d’achat sur la totalité du capital de l’énergéticien. Sous réserve que la loi de finances rectificative soit promulguée avec les crédits nécessaires pour 2022, le gouvernement compte déposer son offre d’ici à début septembre auprès de l’Autorité des marchés financiers. La navette parlementaire va maintenant pouvoir suivre son cours, le texte doit être examiné en commission au Sénat jeudi 28 juillet avant d’être débattu en séance publique à partir du lundi 1er août.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                        Brice Laemle (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/27/projet-de-loi-de-finances-rectificative-ce-que-contient-le-texte-vote-a-l-assemblee-nationale_6136287_823448.html"},"headline":"Projet de loi de finances rectificative\u00a0: ce que contient le texte vot\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-07-27T08:02:55+02:00","datePublished":"2022-07-27T08:02:55+02:00","dateModified":"2022-07-27T15:19:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Assembl\u00e9e nationale ","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Suppression de la redevance audiovisuelle, remise carburant, renationalisation d\u2019EDF\u2026 Les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 le collectif budg\u00e9taire apr\u00e8s plusieurs jours de d\u00e9bats \u00e9lectriques.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/672/0/5900/2950/1342/671/60/0/4f766cb_1658526985644-jmug220722061.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  
