<FILE-date="2022/04/28/19">

<article-nb="2022/04/28/19-1">
<filnamedate="20220428"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220428"><AAMMJJHH="2022042819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le président américain va accentuer, jeudi, la pression sur Moscou, en demandant au Congrès une colossale rallonge budgétaire de 33 milliards de dollars, dont 20 destinés à l’aide militaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation en Ukraine à 6 h 30                    Le contexte       Live  animé par Anne Guillard et Laura Motet         Les forces russes, qui intensifient depuis deux semaines leur offensive sur le Donbass, ont annoncé, mercredi, avoir effectué des frappes aériennes sur 59 cibles ukrainiennes. En parallèle, l’armée ukrainienne a reconnu de menues avancées russes dans la région de Kharkiv (où trois personnes ont péri et quinze ont été blessées dans des bombardements), dans le Nord, et dans le Donbass, dans l’Est.A Marioupol, le commandant de la 36e brigade des marines a lancé un nouvel appel à l’aide, affirmant que se trouvaient avec lui, barricadés dans le complexe métallurgique Azovstal, six cents soldats blessés et des centaines de civils. A Kherson, ville occupée depuis le début de l’invasion, des manifestations ont été dispersées sans ménagement.Vladimir Poutine a de nouveau mis en garde contre toute intervention extérieure, promettant une riposte « rapide et foudroyante ». Moscou s’efforce en attendant de cibler l’aide militaire occidentale, ainsi que les ponts et voies ferrées en Ukraine servant à l’acheminer.Le Royaume-Uni a appelé, mercredi, les alliés de l’Ukraine à faire preuve de « courage » en augmentant leur aide militaire, arguant que la guerre en Ukraine était « notre guerre » et la victoire de Kiev un « impératif stratégique pour nous tous ».L’Union européenne a accusé la Russie de « chantage » après que celle-ci a cessé la livraison de gaz à la Pologne et à la Bulgarie.Antonio Guterres arrive, jeudi, en Ukraine en provenance de Moscou, où il a plaidé auprès deM. Poutine pour un cessez-le-feu. Le secrétaire général de l’ONU s’est également dit « préoccupé par les rapports répétés faisant état de possibles crimes de guerre », jugeant qu’ils « requièrent une enquête indépendante ».Les députés canadiens ont adopté une motion condamnant les « actes de génocide contre le peuple ukrainien » menés par la Russie et affirmant qu’il existe « des preuves claires et abondantes de crimes de guerre et de crimes contre l’humanité systématiques et massifs ».            Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine            Décryptages. Transnistrie : pourquoi la guerre en Ukraine suscite l’inquiétude pour ce territoire de Moldavie         Tribune. « Transformer les crises successives en opportunités pour l’Europe »         Décryptages. L’envoi d’armes lourdes à l’Ukraine, un nouveau tournant dans la guerre         Analyse. Avec la guerre en Ukraine, l’olympisme oscille entre realpolitik et hypocrisie         Décryptages. Guerre en Ukraine : comment réagirait la France si la Russie cessait de livrer du gaz ?         Rencontre. Ludmila Oulitskaïa, écrivaine russe : « Et, finalement, oui, Poutine peut annuler l’histoire et en fabriquer une autre »         Cartes. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartes         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment Le Monde gère les contributions dans les suivis en direct                             Le point sur la situation en Ukraine à 6 h 30                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-28T16:56:44+00:00","coverageEndTime":"2022-04-29T04:56:44+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis ne peuvent pas \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0\u00bb du conflit, esti...","description":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain va accentuer, jeudi, la pression sur Moscou, en demandant au Congr\u00e8s une colossale rallonge budg\u00e9taire de 33\u00a0milliards de dollars, dont 20\u00a0destin\u00e9s \u00e0 l\u2019aide militaire.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anne Guillard et Laura Motet"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les Etats-Unis ne peuvent pas « rester à l’écart » du conflit, estime Joe Biden","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain va accentuer, jeudi, la pression sur Moscou, en demandant au Congr\u00e8s une colossale rallonge budg\u00e9taire de 33\u00a0milliards de dollars, dont 20\u00a0destin\u00e9s \u00e0 l\u2019aide militaire.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anne Guillard et Laura Motet"
,"startDate":"2022-04-28T16:56:44+00:00"
,"endDate":"2022-04-29T04:56:44+00:00"
  Quarante-cinq Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s \u00e0 la suite d\u2019un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la Russie, a annonc\u00e9 Kiev, jeudi. Comme lors des \u00e9changes pr\u00e9c\u00e9dents, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019ont pas communiqu\u00e9 sur le nombre de Russes remis \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0Un autre \u00e9change de prisonniers a eu lieu. Aujourd\u2019hui, qurarante-cinq de nos hommes ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s de captivit\u00e9 russe\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Il s\u2019agit de treize officiers et vingt soldats, dont cinq bless\u00e9s, ainsi que douze civils, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Plusieurs \u00e9changes de prisonniers ont eu lieu entre Kiev et Moscou depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.Il y a une semaine, dix-neuf Ukrainiens avaient pu retrouver leur foyer, apr\u00e8s un \u00e9change concernant soixante-seize personnes trois jours auparavant, selon Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quarante-cinq personnes lib\u00e9r\u00e9es \u00e0 la suite d\u2019un nouvel \u00e9change avec la Russie, annonce Kiev","dateModified":"2022-04-28T16:51:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#412132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T16:39:22+00:00","articleBody":"    Bonjour ,quand vous \u00e9voquez les soldats russes mis en examen, qu'est ce que cela implique? Ils ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s? arr\u00eat\u00e9s? mis en prison? Merci pour votre live.    H\u00e9l\u00e8ne          Bonjour,          La procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, a pr\u00e9cis\u00e9 que les dix hommes mis en examen feraient l\u2019objet de recherches, afin de les arr\u00eater et de les amener devant la justice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis ne peuvent pas \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0\u00bb du conflit, esti...","dateModified":"2022-04-28T16:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#412041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T16:23:25+00:00","articleBody":"     La procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, a d\u00e9clar\u00e9 dans un entretien avec le m\u00e9dia allemand Deutsche Welle que les enqu\u00eateurs ukrainiens avaient identifi\u00e9 \u00ab\u00a08\u00a0600\u00a0cas (\u2026) uniquement [de] crimes de guerre et de plus de 4\u00a0000\u00a0cas qui sont li\u00e9s aux crimes de guerre\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.Ces crimes pr\u00e9sum\u00e9s comprennent \u00ab\u00a0le meurtre de civils, le bombardement d\u2019infrastructures civiles, les tortures\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0crimes sexuels\u00a0\u00bb signal\u00e9s dans le \u00ab\u00a0territoire occup\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon la magistrate. Les procureurs enqu\u00eatent \u00e9galement sur \u00ab\u00a0l\u2019utilisation d\u2019armes interdites\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Les enqu\u00eateurs n\u2019ont pas acc\u00e8s \u00e0 certaines zones de l\u2019est de l\u2019Ukraine, comme celles de Marioupol, Donetsk et Louhansk, mais \u00ab\u00a0nous pouvons faire notre travail\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9, notamment en interrogeant \u00ab\u00a0les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de ces territoires\u00a0\u00bb. Les enqu\u00eateurs utilisent \u00e9galement \u00ab\u00a0les \u00e9changes radio des occupants\u00a0\u00bb pour identifier d\u2019\u00e9ventuels cas, a conclu Mme\u00a0Venediktova.Dix soldats russes ont ainsi \u00e9t\u00e9 mis en examen jeudi pour des crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s commis \u00e0 Boutcha et ils vont \u00eatre recherch\u00e9s, a annonc\u00e9 la procureure g\u00e9n\u00e9rale. Les corps de dizaines de civils avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts gisant dans une rue de cette ville au nord-ouest de Kiev, le 2\u00a0avril, juste apr\u00e8s le d\u00e9part des forces russes.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice ukrainienne dit avoir identifi\u00e9 plus de\u00a08\u00a0000\u00a0cas de crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s","dateModified":"2022-04-28T16:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#412012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T16:09:00+00:00","articleBody":"     Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), de retour d\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019absence d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la centrale de Zaporijia, occup\u00e9e par les Russes depuis la fin de\u00a0f\u00e9vrier figurait \u00ab\u00a0au sommet de [sa] liste d\u2019inqui\u00e9tudes quand il s\u2019agit de la situation des installations nucl\u00e9aires en Ukraine\u00a0\u00bb.Le site \u00ab\u00a0est toujours sous contr\u00f4le russe. Le r\u00e9gulateur ukrainien n\u2019a pas la main. Or, il faut que nous proc\u00e9dions \u00e0 un certain nombre de t\u00e2ches au plus t\u00f4t, tant du point de vue des activit\u00e9s d\u2019inspections, de surveillance, que de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Rafael Grossi, qui a fait savoir qu\u2019il devait rencontrer des responsables russes \u00ab\u00a0dans quelques jours\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 sur le survol du site, \u00e0 basse altitude, par des missiles en d\u00e9but de semaine, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, M.\u00a0Grossi a dit avoir \u00ab\u00a0re\u00e7u des vid\u00e9os\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes en train de v\u00e9rifier, mais si un tel d\u00e9veloppement \u00e9tait confirm\u00e9, ce serait tr\u00e8s grave.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique se dit inqui\u00e8te de l\u2019absence d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la centra...","dateModified":"2022-04-28T16:12:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T15:56:17+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ne peuvent pas \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0\u00bb du conflit en Ukraine, malgr\u00e9 le co\u00fbt de leur aide militaire \u00e0 Kiev, face aux \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s et \u00e0 l\u2019agression\u00a0\u00bb de la Russie, a assur\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, en demandant une rallonge de 33\u00a0milliards de dollars au Congr\u00e8s, dont 20\u00a0milliards d\u2019aide militaire. Les Etats-Unis \u00ab\u00a0n\u2019attaquent pas\u00a0\u00bb la Russie, mais \u00ab\u00a0aident l\u2019Ukraine \u00e0 se d\u00e9fendre contre l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, en ayant d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9 dix armes antichars pour chaque blind\u00e9 russe, a-t-il affirm\u00e9 lors d\u2019une allocution \u00e0 la Maison Blanche.          Les menaces de Vladimir Poutine d\u2019un recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire sont \u00ab\u00a0irresponsables\u00a0\u00bb et illustrent le \u00ab\u00a0sentiment de d\u00e9sespoir\u00a0\u00bb de la Russie face \u00e0 la tournure prise par son offensive en Ukraine, a estim\u00e9 jeudi Joe Biden. \u00ab\u00a0Personne ne devrait faire des commentaires en l\u2019air sur l\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires ou la possibilit\u00e9 d\u2019y recourir, c\u2019est irresponsable\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Cela montre le sentiment de d\u00e9sespoir ressenti par la Russie confront\u00e9e \u00e0 son mis\u00e9rable \u00e9chec au regard de ses objectifs initiaux.\u00a0\u00bb          Les Etats-Unis ne laisseront pas Moscou \u00ab\u00a0intimider\u00a0\u00bb les pays europ\u00e9ens en mena\u00e7ant de les priver de ses ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, a d\u00e9clar\u00e9 aussi le pr\u00e9sident am\u00e9ricain au sujet de l\u2019arr\u00eat des livraisons de gaz russe \u00e0 la Pologne et \u00e0 la Bulgarie. \u00ab\u00a0Nous ne les laisserons pas utiliser leurs r\u00e9serves de p\u00e9trole ou de gaz pour \u00e9viter les cons\u00e9quences de leur agression\u00a0\u00bb en Ukraine, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Nous travaillons avec d\u2019autres pays, comme la Cor\u00e9e, le Japon ou le Qatar, pour aider nos alli\u00e9s europ\u00e9ens menac\u00e9s par ce chantage russe au gaz\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis ne peuvent pas \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0\u00bb du conflit en Ukraine, estime Biden","dateModified":"2022-04-28T16:09:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T15:40:21+00:00","articleBody":"           Des membres d\u2019une \u00e9quipe de d\u00e9minage des services d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien v\u00e9rifient la pr\u00e9sence d\u2019engins non explos\u00e9s dans un b\u00e2timent scolaire apr\u00e8s un bombardement russe \u00e0 Kharkiv, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 28 avril 2022, au 64e jour de l\u2019invasion russe du pays. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Des membres d\u2019une \u00e9quipe de d\u00e9minage du service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien v\u00e9rifient le toit d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 la recherche d\u2019engins non explos\u00e9s apr\u00e8s un bombardement russe de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 28 avril 2022, au 64e jour de l\u2019invasion russe du pays. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Des membres d'une \u00e9quipe de d\u00e9minage du service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien v\u00e9rifient le toit d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 la recherche d\u2019engins non explos\u00e9s apr\u00e8s un bombardement russe de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 28 avril 2022, au 64e jour de l\u2019invasion russe du pays. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/cbfa2ec_1651160277025-475802.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-04-28T15:52:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T14:57:31+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis va accentuer jeudi la pression sur Moscou, en demandant au Congr\u00e8s une colossale rallonge budg\u00e9taire de 33\u00a0milliards de dollars pour r\u00e9pondre \u00e0 la guerre en Ukraine, dont 20 milliards en aide militaire, a annonc\u00e9 jeudi un haut responsable am\u00e9ricain. Cette \u00e9norme\u00ab\u00a0assistance militaire et s\u00e9curitaire\u00a0\u00bb \u00e9quivaut \u00e0 \u00ab\u00a0des armes et des munitions allant au peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 ce responsable. Les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 fourni plus de 3 milliards de dollars d\u2019armement \u00e0 l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier. La Maison Blanche cherche d\u00e9sormais \u00e0 obtenir un financement suffisant pour pouvoir \u00e9tendre cette aide jusqu\u2019\u00e0 octobre.          Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre cantonn\u00e9 \u00e0 des armes vues comme d\u00e9fensives, Washington ne retient plus gu\u00e8re ses coups, envoyant d\u00e9sormais artillerie, h\u00e9licopt\u00e8res et drones \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, dont des soldats sont form\u00e9s au maniement de ces armes aux Etats-Unis ou dans des pays tiers avant de retourner au front. Mais, au Parlement am\u00e9ricain, o\u00f9 le soutien \u00e0 Kiev est pourtant unanime, les discussions achoppent sur le contenu de la loi cens\u00e9e accro\u00eetre l\u2019aide militaire\u00a0: les d\u00e9mocrates veulent y ins\u00e9rer un amendement pour augmenter du m\u00eame coup le budget de la lutte anti-Covid aux Etats-Unis, ce que les r\u00e9publicains refusent cat\u00e9goriquement. Si le chef des s\u00e9nateurs d\u00e9mocrates, Chuck Schumer, essaie de lier les deux,\u00ab\u00a0\u00e7a condamnera probablement les deux\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9chec, a pr\u00e9venu un membre de la direction r\u00e9publicaine au S\u00e9nat.                Le pr\u00e9sident Joe Biden parle de la guerre en Ukraine dans la salle Roosevelt de la Maison-Blanche, le jeudi 28 avril 2022, \u00e0 Washington. ANDREW HARNIK \/ AP                                     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/225bb87_5f654b74288b4bfc867ff2068f988743-5f654b74288b4bfc867ff2068f988743-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden va demander 33 milliards de dollars au Congr\u00e8s pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-28T15:47:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T14:52:04+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nMerci pour ces infos ! J\u2019aimerais savoir o\u00f9 en sont les n\u00e9gociations ? Nous n\u2019entendons malheureusement plus parler de pourparlers.. est-ce au point mort ?    Lucas B         Bonjour,          Les n\u00e9gociations entre Moscou et Kiev visant \u00e0 r\u00e9gler le conflit \u00ab\u00a0patinent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le 22\u00a0avril le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, les discussions n\u2019ayant donn\u00e9 lieu \u00e0 aucune avanc\u00e9e apparente. \u00ab\u00a0Elles patinent car une proposition que nous avons remise aux n\u00e9gociateurs ukrainiens il y a cinq jours et qui a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e en prenant en compte leurs commentaires reste sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse qu\u2019il a tenue \u00e0 Moscou avec son homologue kazakh, Moukhtar Tleouberdi.          Le 12\u00a0avril, Kiev a assur\u00e9 que les discussions avec Moscou \u00e9taient \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficiles\u00a0\u00bb en vue d\u2019un cessez-le-feu. \u00ab\u00a0La partie russe s\u2019en tient \u00e0 ses tactiques traditionnelles de pression publique sur le processus de n\u00e9gociation, notamment par le biais de certaines d\u00e9clarations\u00a0\u00bb, a ainsi regrett\u00e9, dans un point de presse, Mykha\u00eflo Podoliak, un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie et l\u2019Ukraine ont multipli\u00e9 les pourparlers, sans succ\u00e8s pour le moment. Dans son message \u00e0 la presse, Mykha\u00eflo Podoliak a gliss\u00e9 que les discussions entre les deux parties continuaient \u00ab\u00a0en ligne\u00a0\u00bb. Kiev accuse Moscou d\u2019utiliser les pourparlers pour gagner du temps et ne pas respecter les couloirs humanitaires, alors que la Russie critique r\u00e9guli\u00e8rement la mani\u00e8re de n\u00e9gocier de l\u2019Ukraine, notamment sur son \u00ab\u00a0manque de coh\u00e9rence\u00a0\u00bb.          La derni\u00e8re session de pourparlers directs russo-ukrainiens s\u2019est tenue le 29\u00a0mars \u00e0 Istanbul, au cours desquels l\u2019Ukraine a d\u00e9taill\u00e9 ses principales propositions en vue d\u2019un accord avec Moscou, dont sa \u00ab\u00a0neutralit\u00e9\u00a0\u00bb en \u00e9change d\u2019un accord international pour garantir sa s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis ne peuvent pas \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0\u00bb du conflit, esti...","dateModified":"2022-04-28T15:01:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T14:22:30+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s allemands viennent de voter, \u00e0 une large majorit\u00e9, une motion demandant \u00e0 leur gouvernement d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine face \u00e0 la Russie. Intitul\u00e9e \u00ab\u00a0D\u00e9fendre la paix et la libert\u00e9 en Europe - Soutien global \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, la motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue par les groupes parlementaires des trois partis au pouvoir \u2013 sociaux-d\u00e9mocrates, \u00e9cologistes et lib\u00e9raux \u2013 ainsi que par l\u2019opposition conservatrice.\u00ab\u00a0Depuis le 24 f\u00e9vrier, notre monde a chang\u00e9\u00a0: une guerre terrible fait rage au c\u0153ur de l\u2019Europe, en violation du droit international, avec des crimes de guerre, une brutalit\u00e9 et une cruaut\u00e9 \u00e0 peine imaginables\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 en ouverture des d\u00e9bats la cheffe du groupe parlementaire des Verts, Britta Hasselmann. Selon elle, l\u2019Ukraine a un \u00ab\u00a0droit illimit\u00e9 \u00e0 l\u2019autod\u00e9fense\u00a0\u00bb.           Les d\u00e9put\u00e9s souhaitent que les futures armes livr\u00e9es par l\u2019Allemagne restent principalement \u00ab\u00a0de type sovi\u00e9tique ou russe\u00a0\u00bb, permettant d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0utilis\u00e9es imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb. Pour ce faire, il faut faire appel aux proc\u00e9dures d\u2019\u00e9changes dites circulaires\u00a0: des pays d\u2019Europe de l\u2019Est sont invit\u00e9s \u00e0 livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des armes de fabrication sovi\u00e9tique avec la promesse, en \u00e9change, de recevoir de l\u2019Allemagne ou d\u2019autres partenaires de l\u2019OTAN du mat\u00e9riel occidental de remplacement.\u00ab\u00a0Ce vote restera dans l\u2019histoire comme l\u2019un des derniers clous dans le cercueil du lobbying de Poutine en Europe et comme le retour du leadership\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak. L\u2019Ukraine avait \u00e0 plusieurs reprises reproch\u00e9 \u00e0 Berlin ces derni\u00e8res semaines de louvoyer sur la question des armes lourdes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s allemands demandent plus d\u2019armes lourdes pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-28T14:26:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T13:49:54+00:00","articleBody":"           Le premier ministre bulgare, Kiril Petkov, et ses partenaires de la coalition gouvernementale se sont rendus \u00e0 Kiev et dans les communes autour de la capitale d\u00e9truites par l'invasion russe. Sur cette photo, le premier ministre bulgare est \u00e0 Irpine, pr\u00e8s de Kiev, le 28 avril 2022. NICOLAS GARCIA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/f88a43a_1651153460418-475533.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-04-28T14:10:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T13:45:17+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nQuel est le montant des revenus pour la Russie sur la vente du gaz et du p\u00e9trole \u00e0 l'Europe ?     Izar         Bonjour,          Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie a encaiss\u00e9 environ 62\u00a0milliards d\u2019euros avec ses exportations de p\u00e9trole, de gaz et de charbon. Une grande partie de ces revenus provient de l\u2019Union europ\u00e9enne.\u00a0Les \u00e9changes avec les Vingt-Sept ont repr\u00e9sent\u00e9 44\u00a0milliards d\u2019euros au cours des deux derniers mois, contre 140\u00a0milliards d\u2019euros pour l\u2019ensemble de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re (soit environ 12\u00a0milliards d\u2019euros par mois), rapporte jeudi le Centre de recherche sur l\u2019\u00e9nergie et l\u2019air pur dans son analyse des mouvements maritimes et des cargaisons.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis ne peuvent pas \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0\u00bb du conflit, esti...","dateModified":"2022-04-28T14:21:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T13:44:32+00:00","articleBody":"     Ce sont les premi\u00e8res mises en examen annonc\u00e9es par l\u2019Ukraine pour des crimes pr\u00e9sum\u00e9s commis \u00e0 Boutcha. \u00ab\u00a0Dix soldats de la 64e brigade de fusiliers motoris\u00e9s russe, appartenant \u00e0 la 35e arm\u00e9e russe, ont \u00e9t\u00e9 mis en examen, en lien avec le traitement cruel de civils et d\u2019autres violations de la loi et des coutumes de la guerre\u00a0\u00bb, \u00e9crit le procureur dans un communiqu\u00e9 accompagn\u00e9 des photos des militaires mis en cause.          Selon l\u2019enqu\u00eate, les militaires russes ont, pendant leur occupation de Boutcha en mars, \u00ab\u00a0pris en otage des civils qui ne participaient pas aux hostilit\u00e9s et n\u2019\u00e9taient pas arm\u00e9s. Les occupants ne leur ont donn\u00e9 ni \u00e0 manger ni \u00e0 boire\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 le procureur. \u00ab\u00a0Les suspects les ont fait se mettre \u00e0 genoux, leur ont band\u00e9 les yeux avec du tissu et du papier autocollant, leur ont li\u00e9 les mains avec des attaches plastiques, et ont menac\u00e9 de les tuer en tirant d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment dans leur direction\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          \u00ab\u00a0Pour obtenir des informations sur la localisation des soldats ukrainiens, et dans un cas sans justification, les militaires russes ont inflig\u00e9 des blessures aux civils. Ils ont re\u00e7u des coups de poing, des coups de crosse aux jambes, aux orteils et au torse. Les occupants ont aussi pill\u00e9 la population locale, s\u2019emparant de leurs affaires personnelles et de leur \u00e9quipement m\u00e9nager\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9num\u00e9r\u00e9.          Cette mise en examen est la premi\u00e8re depuis que les corps de personnes portant des v\u00eatements civils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts gisant dans une rue de Boutcha, le 2\u00a0avril, suscitant une condamnation et un \u00e9moi g\u00e9n\u00e9ral. Les Ukrainiens ont accus\u00e9 les Russes de crimes de guerre, mais Moscou a d\u00e9menti toute responsabilit\u00e9 et parl\u00e9 de corps \u00ab\u00a0mis en sc\u00e8ne\u00a0\u00bb par Kiev.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a appel\u00e9, jeudi, Moscou \u00e0 coop\u00e9rer sur de possibles crimes de guerre. \u00ab\u00a0Quand nous voyons ce site horrible, je vois combien il est important d\u2019avoir une enqu\u00eate compl\u00e8te et d\u2019\u00e9tablir les responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, depuis Boutcha, M.\u00a0Guterres. \u00ab\u00a0J\u2019appelle la Russie \u00e0 accepter de coop\u00e9rer avec la [Cour p\u00e9nale internationale]\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Et l\u2019ONU a document\u00e9 les \u00ab\u00a0meurtres, y compris certains par ex\u00e9cution sommaire\u00a0\u00bb, de 50 civils, apr\u00e8s une mission dans la ville le 9\u00a0avril. A Borodianka, autre commune proche de Kiev, M.\u00a0Guterres a qualifi\u00e9 la guerre d\u2019\u00ab\u00a0absurdit\u00e9 au XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb, devant des habitations en ruines.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Boutcha, la plong\u00e9e en enfer de la rue Ivana-Franka                       Lire aussi :  En Ukraine, la procureure g\u00e9n\u00e9rale traque les crimes de guerre \u00ab\u00a0vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix soldats russes mis en examen pour des crimes pr\u00e9sum\u00e9s \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-04-28T14:18:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T13:32:16+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis ne peuvent pas \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0\u00bb du conflit, esti...","dateModified":"2022-04-28T13:32:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T13:11:45+00:00","articleBody":"     La Maison Blanche a propos\u00e9 jeudi que les avoirs des oligarques russes saisis soient utilis\u00e9s pour compenser les d\u00e9g\u00e2ts inflig\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine par l\u2019invasion russe. La liquidation de ces avoirs \u00ab\u00a0kleptocratiques\u00a0\u00bb permettrait d\u2019en transf\u00e9rer le produit \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0pour compenser le pr\u00e9judice [caus\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine] par l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain dans un communiqu\u00e9.          Cette proposition marque un durcissement de la position occidentale vis-\u00e0-vis de Moscou, et doit \u00eatre accompagn\u00e9e de nouvelles aides militaires massives \u00e0 Kiev, qui devraient \u00eatre annonc\u00e9es d\u00e8s jeudi par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden. Les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 fourni pour plus de 3\u00a0milliards de dollars d\u2019armement \u00e0 l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe d\u00e9clench\u00e9e le 24 f\u00e9vrier. La Maison Blanche cherche d\u00e9sormais \u00e0 obtenir un financement suffisant de la part du Congr\u00e8s pour pouvoir prolonger cette aide jusqu\u2019\u00e0 octobre.          Du c\u00f4t\u00e9 des sanctions, les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont \u00e0 ce jour saisi plus de 30\u00a0milliards de dollars d\u2019avoirs russes dont pr\u00e8s de 7\u00a0milliards en biens de luxe appartenant aux oligarques (yachts, \u0153uvres d\u2019art, immobilier et h\u00e9licopt\u00e8res), a pr\u00e9cis\u00e9 la Maison Blanche. Les Etats-Unis ont, quant \u00e0 eux, \u00ab\u00a0sanctionn\u00e9 et bloqu\u00e9 des navires et avions pour une valeur de plus d\u2019un milliard, ainsi que gel\u00e9 des centaines de millions de dollars d\u2019avoirs d\u2019\u00e9lites russes sur des comptes am\u00e9ricains\u00a0\u00bb. Et, ce mois-ci, l\u2019Espagne a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une requ\u00eate am\u00e9ricaine visant \u00e0 saisir un superyacht, d\u2019une valeur de 90\u00a0millions de dollars, appartenant au milliardaire russe Viktor Vekselberg, un alli\u00e9 du pr\u00e9sident Vladimir Poutine.          Joe Biden doit prendre la parole jeudi \u00e0 10\u00a0h\u00a045 (16\u00a0h\u00a045, heure fran\u00e7aise) pour \u00e9voquer le \u00ab\u00a0soutien aux Ukrainiens qui d\u00e9fendent leur pays et leur libert\u00e9 contre la guerre brutale de la Russie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la Maison Blanche.                Le pr\u00e9sident Joe Biden parle de la guerre en Ukraine dans la salle Roosevelt de la Maison-Blanche, le jeudi 28 avril 2022, \u00e0 Washington. ANDREW HARNIK \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/e44522a_1651161086598-267689.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden propose de transf\u00e9rer \u00e0 l\u2019Ukraine des avoirs russes saisis","dateModified":"2022-04-28T15:52:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T13:10:21+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail. \r\nAvez-vous suivi le glissement quasi-religieux de la propagande Russe (qui ressemble de plus en plus \u00e0 celle de Daesh), pr\u00e9sentant une 3e guerre mondiale comme in\u00e9vitable, et promettant aux Russes pr\u00eats \u00e0 mourir qu'ils iront au Paradis pour s'\u00eatre sacrifi\u00e9s? \r\nVoici le Tweet qui a motiv\u00e9 cette question : https:\/\/twitter.com\/JuliaDavisNews\/status\/1519417943955808257?s=20&t=VS5eyQ8mHhG4jAiI2qBDNg\r\n\r\nVotre \u00e9clairage serait pr\u00e9cieux. Merci d'avance.    Mediaimmediat         Bonjour,          Outre les discours de Vladimir Poutine, ceux de Sergue\u00ef Lavrov ou les d\u00e9clarations des ambassades russes, nos journalistes, dont Beno\u00eet Vitkine, notre correspondant \u00e0 Moscou, d\u00e9cryptent la propagande \u00e0 laquelle sont soumis les Russes et ce qu\u2019ils veulent savoir.                    Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: les Russes veulent-ils savoir\u00a0?                       Lire aussi :  Un JT ordinaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe                       Lire aussi :  D\u00e9sinformation russe\u00a0: \u00ab\u00a0Peu importe que le\u00a0faux soit grossier, pourvu qu\u2019il capte l\u2019attention\u00a0\u00bb                       Lire aussi :  En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des\u00a0g\u00e9n\u00e9rations         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis ne peuvent pas \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0\u00bb du conflit, esti...","dateModified":"2022-04-28T13:31:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T12:31:04+00:00","articleBody":"           Karolina, 9 ans, porte sa s\u0153ur de 7 mois \u00e0 l'entr\u00e9e du bunker d'une usine de verre ferm\u00e9e \u00e0 Lyssytchansk, dans l'est de l'Ukraine, le 27\u00a0avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/521cbbe_1651148825328-475180.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis ne peuvent pas \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0\u00bb du conflit, esti...","dateModified":"2022-04-28T12:36:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T12:25:11+00:00","articleBody":"     Igor Volobuev, ancien vice-pr\u00e9sident de Gazprombank, la troisi\u00e8me plus importante banque russe, annonce dans une interview diffus\u00e9e par le m\u00e9dia russe ind\u00e9pendant The Insider qu\u2019il est retourn\u00e9 dans son pays d\u2019origine, l\u2019Ukraine, pour rejoindre les forces de d\u00e9fense territoriale.          \u00ab\u00a0Je ne pouvais plus supporter de rester en Russie. Je suis un Ukrainien, n\u00e9 \u00e0 Okhtyrka [dans la r\u00e9gion de Soumy], et je ne pouvais pas rester sur la touche en regardant la Russie ravager ma patrie. (\u2026) Je veux me d\u00e9barrasser de mon pass\u00e9 russe. Je resterai en Ukraine jusqu\u2019\u00e0 sa victoire\u00a0\u00bb, affirme-t-il.          Il qualifie l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine de crime de guerre. \u00ab\u00a0Ce crime est commis par Poutine, le gouvernement russe et, en fait, le peuple russe. Parce que ce n\u2019est pas Poutine qui tue des Ukrainiens, pille des maisons ou viole des femmes ici, c\u2019est le peuple russe.\u00a0\u00bb          Il revient \u00e9galement sur la mort d\u2019oligarques, dont celle de Vladislav Avaev et de sa famille. Selon lui, sa mort est un meurtre maquill\u00e9 en suicide. \u00ab\u00a0Je ne crois pas qu\u2019il \u00e9tait capable de tuer sa famille\u00a0; je pense que c\u2019\u00e9tait mis en sc\u00e8ne. Pourquoi\u00a0? C\u2019est difficile \u00e0 dire. Il savait peut-\u00eatre quelque chose. Il aurait pu constituer une menace\u00a0\u00bb, conclut-il.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un dirigeant de la banque russe Gazprombank rejoint les forces de d\u00e9fense territoriale","dateModified":"2022-04-28T12:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T12:02:17+00:00","articleBody":"     L\u2019Europe doit \u00eatre \u00ab\u00a0plus forte\u00a0\u00bb et trouver des \u00ab\u00a0alternatives\u00a0\u00bb pour ne plus utiliser le gaz russe, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi depuis l\u2019Ukraine le premier ministre bulgare, dont le pays s\u2019est vu mercredi priv\u00e9 de livraisons de gaz par Moscou. \u00ab\u00a0Il y a quelques mois, nous n\u2019aurions jamais pr\u00e9vu d\u2019\u00eatre sans gaz russe, mais maintenant, nous avons des alternatives\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Kiril Petkov, depuis Irpine, banlieue de Kiev d\u00e9vast\u00e9e par l\u2019occupation russe en mars. \u00ab\u00a0Si la Bulgarie a une alternative, tout le monde en Europe doit pouvoir faire de m\u00eame. Nous devons \u00eatre plus forts, nous devons \u00eatre fermes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Depuis mercredi, la Bulgarie comme la Pologne sont approvisionn\u00e9es en gaz \u00ab\u00a0par leurs voisins de l\u2019UE\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la suspension des livraisons du g\u00e9ant gazier russe Gazprom, selon la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, qui a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb de Moscou.          Les ministres europ\u00e9ens charg\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie se r\u00e9uniront le 2\u00a0mai en \u00ab\u00a0session extraordinaire\u00a0\u00bb pour discuter de cette situation, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La Bulgarie ne c\u00e9dera pas\u00a0\u00bb\u00a0: le premier ministre Kiril Petkov d\u00e9fend son refus de payer le gaz russe en roubles                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe doit \u00eatre \u00ab\u00a0plus forte\u00a0\u00bb et trouver des \u00ab\u00a0alternatives\u00a0\u00bb au gaz russe dit le premier m...","dateModified":"2022-04-28T12:21:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T11:46:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe tente de nouveau ma question, mais peut-\u00eatre que je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, l\u2019alliance AUKUS joue-t-elle un r\u00f4le dans l\u2019aide militaire et diplomatique apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine? \r\nMerci    Titikakou         Bonjour Titikakou,          M\u00eame si chacun des membres de l\u2019alliance militaire tripartite form\u00e9e par l\u2019Australie, les Etats-Unis et le Royaume-Uni (Aukus est l\u2019acronyme de l\u2019anglais Australia, United Kingdom et United States) fournit des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, cette alliance vise \u00e0 contrer l\u2019expansionnisme chinois dans la zone Indo-Pacifique.          Mais apr\u00e8s l\u2019annonce par la Russie de l\u2019utilisation de missiles hypersoniques en Ukraine, les trois partenaires ont annonc\u00e9 d\u00e9but avril qu\u2019ils allaient d\u00e9velopper ensemble des armes hypersoniques. Les Etats-Unis avaient test\u00e9 avec succ\u00e8s, en octobre\u00a02021, cette technologie d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e par la Russie ou la Chine.          \u00ab\u00a0Nous nous engageons (\u2026) aujourd\u2019hui \u00e0 commencer une nouvelle coop\u00e9ration trilat\u00e9rale en mati\u00e8re de moyens de guerre hypersoniques, contre-hypersoniques et \u00e9lectroniques\u00a0\u00bb, ont \u00e9crit les dirigeants am\u00e9ricain, Joe Biden, britanniqu,e Boris Johnson, et australien, Scott Morrison dans un communiqu\u00e9 commun.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis ne peuvent pas \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0\u00bb du conflit, esti...","dateModified":"2022-04-28T12:21:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T11:40:03+00:00","articleBody":"           L\u2019association anglaise Bear Ukraine s\u2019occupe d\u2019\u00e9vacuer des personnes \u00e2g\u00e9es hors des des zones de guerre. Ici \u00e0 Lyssytchansk, dans le Donbass, le 26\u00a0avril\u00a02022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/e331449_1651140119423-lgeai-serevodonest-99.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Evacuation de civils \u00e0 Lyssytchansk","dateModified":"2022-04-28T12:17:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T11:20:35+00:00","articleBody":"     Environ 5,4\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les troupes russes le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon des chiffres du Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) publi\u00e9s, jeudi.          Si le flux s\u2019est tr\u00e8s nettement ralenti depuis le mois de mars, l\u2019ONU s\u2019attend \u00e0 ce qu\u2019il y ait trois millions de plus de r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e. Selon le HCR, au 27\u00a0avril, 5\u00a0372\u00a0854\u00a0Ukrainiens avaient quitt\u00e9 leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, soit 55\u00a0635 de plus que le 26 avril.          Les femmes et les enfants repr\u00e9sentent 90\u00a0% de ces r\u00e9fugi\u00e9s, les hommes de 18 \u00e0 60\u00a0ans, susceptibles d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9s, n\u2019ayant pas le droit de partir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 55\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s en vingt-quatre\u00a0heures","dateModified":"2022-04-28T11:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T11:06:14+00:00","articleBody":"    Avez-vous une id\u00e9e de l'armement totale apport\u00e9 par chaque pays \u00e0 l'Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit. J'ai l'impression que seulement les Etats-Unis et le Royaume-Uni ont la capacit\u00e9 d'armer l'Ukraine.    Blanchicommeunchevalfourbu         Bonjour Blanchicommeunchevalfourbu,          Washington et Londres sont, en effet, des soutiens essentiels, mais il ne faut pas oublier la Turquie, la Norv\u00e8ge, la Su\u00e8de, la Pologne, la R\u00e9publique tch\u00e8que, l\u2019Allemagne, la France, le Canada, l\u2019Australie, etc.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises par les pays occidentaux                       Lire aussi :  L\u2019envoi de chars, lance-roquettes et canons \u00e0 l\u2019Ukraine, nouveau tournant dans la guerre                       Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les armes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis ne peuvent pas \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0\u00bb du conflit, esti...","dateModified":"2022-04-28T11:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T10:55:42+00:00","articleBody":"    Bonjour. Que se passerait-il si les ukrainiens d\u00e9cidaient d'utiliser les armes lourdes fournies par les occidentaux pour frapper directement en territoire russe et non plus sur le sol ukrainien? Est-ce que les russes pourraient consid\u00e9rer qu'il s'agit pr\u00e9cis\u00e9ment de l'ing\u00e9rence constituant menace existentielle pour la Russie et justifiant l'emploi de l'arme nucl\u00e9raire?    Elo         Bonjour Elo,          Mykha\u00eflo Podoliak, l\u2019un des conseillers de la pr\u00e9sidence ukrainienne, laisse entendre que Kiev pourrait proc\u00e9der \u00e0 des frappes sur le territoire russe. \u00ab\u00a0La Russie attaque l\u2019Ukraine et tue les civils. L\u2019Ukraine se d\u00e9fendra par tous les moyens, y compris avec des frappes sur des entrep\u00f4ts et des bases des assassins russes. Le monde reconna\u00eet ce droit\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur son compte Twitter Mykha\u00eflo Podoliak.                    Les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0menacent la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb europ\u00e9enne, a estim\u00e9 le Kremlin apr\u00e8s un nouvel appel de la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique \u00e0 livrer davantage d\u2019armes lourdes et d\u2019avions \u00e0 Kiev.          Au cours des derni\u00e8res semaines, la Russie a accus\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les forces ukrainiennes d\u2019avoir effectu\u00e9 des frappes sur le sol russe, notamment sur deux villages dans la r\u00e9gion frontali\u00e8re de Belgorod et sur un village de la r\u00e9gion de Briansk \u00e0 la mi-avril. Kiev n\u2019a pas confirm\u00e9. Au d\u00e9but d\u2019avril, le gouverneur de la r\u00e9gion de Belgorod avait affirm\u00e9 que des h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens avaient tir\u00e9 sur un d\u00e9p\u00f4t de carburant. Le 25\u00a0avril, un grand d\u00e9p\u00f4t de carburant a \u00e9galement pris feu \u00e0 Briansk, ville situ\u00e9e \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres\u00a0de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine et servant de base logistique \u00e0 l\u2019offensive militaire de Moscou dans ce pays, selon les autorit\u00e9s russes, qui n\u2019ont pas donn\u00e9 les raisons de l\u2019incendie.          Pour ce qui est de la menace nucl\u00e9aire russe, Vladimir Poutine l\u2019a d\u00e9j\u00e0 agit\u00e9e lors de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, puis encore au d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Vladimir Poutine agite l\u2019\u00e9pouvantail nucl\u00e9aire en r\u00e9ponse aux soutiens de l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis ne peuvent pas \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0\u00bb du conflit, esti...","dateModified":"2022-04-28T13:14:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T10:52:12+00:00","articleBody":"     Les parlementaires allemands ont vot\u00e9, jeudi, une motion de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, en demandant notamment au gouvernement, jusqu\u2019ici prudent sur la question, de livrer davantage d\u2019armes lourdes \u00e0 Kiev.          Intitul\u00e9e \u00ab\u00a0D\u00e9fendre la paix et la libert\u00e9 en Europe \u2013 soutien global \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, cette motion d\u00e9fendue par les groupes parlementaires des trois partis au pouvoir ainsi que par les conservateurs dans l\u2019opposition a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9.          \u00ab\u00a0Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, notre monde a chang\u00e9\u00a0: une guerre terrible fait rage au c\u0153ur de l\u2019Europe, en violation du droit international, avec des crimes de guerre et une brutalit\u00e9 et une cruaut\u00e9 \u00e0 peine imaginables\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 en ouverture des d\u00e9bats la chef du groupe parlementaire des Verts Britta Hasselmann. Selon elle, l\u2019Ukraine a un \u00ab\u00a0droit illimit\u00e9 \u00e0 l\u2019autod\u00e9fense\u00a0\u00bb.          Cette motion commune stipule que, \u00ab\u00a0conform\u00e9ment \u00e0 la charte des Nations unies, l\u2019Allemagne fournit \u00e9galement des armes d\u2019autod\u00e9fense \u00e0 l\u2019Ukraine et approuve les livraisons en provenance de pays tiers\u00a0\u00bb. Les futures armes livr\u00e9es par l\u2019Allemagne devraient \u00eatre \u00ab\u00a0de type sovi\u00e9tique ou russe\u00a0\u00bb, permettant d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0utilis\u00e9es imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement allemand demande au gouvernement d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la livraison d\u2019armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukrain...","dateModified":"2022-04-28T11:07:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T10:30:30+00:00","articleBody":"     Selon le Washington Post, qui cite l\u2019US Naval Institute, un centre de r\u00e9flexion proche de la marine am\u00e9ricaine, des photos satellites sugg\u00e8rent que la marine russe utilise des dauphins pour prot\u00e9ger ses navires ancr\u00e9s \u00e0 S\u00e9bastopol. Les images fournies par Maxar Technologies montrent deux enclos qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place au mois de f\u00e9vrier, explique le quotidien.          Selon H.\u00a0I. Sutton, un analyste des forces navales, \u00ab\u00a0ces dauphins pourraient \u00eatre utilis\u00e9s pour contrer les plongeurs ukrainiens qui tenteraient d\u2019entrer dans le port pour saboter les navires de guerre russes\u00a0\u00bb, le port de S\u00e9bastopol \u00e9tant hors de port\u00e9e des missiles ukrainiens.          En\u00a02019, un b\u00e9luga peu farouche et porteur d\u2019un harnais a fait surface en Norv\u00e8ge. Les p\u00eacheurs locaux ont affirm\u00e9 que l\u2019animal venait de la base navale russe de\u00a0Mourmansk.          La marine am\u00e9ricaine a aussi form\u00e9 des dauphins et des lions de mer pour prot\u00e9ger ses installations navales \u00e0 San Diego, rappelle le Washington Post.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des dauphins utilis\u00e9s pour prot\u00e9ger la base de S\u00e9bastopol, sugg\u00e8rent des images satellite","dateModified":"2022-04-28T13:01:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T10:06:47+00:00","articleBody":"     La Russie a condamn\u00e9, jeudi, des \u00ab\u00a0actes terroristes\u00a0\u00bb apr\u00e8s les incidents dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste moldave de Transnistrie, secou\u00e9e, cette semaine, par une s\u00e9rie d\u2019explosions puis des tirs visant un village h\u00e9bergeant un d\u00e9p\u00f4t de munitions russe.          \u00ab\u00a0Nous sommes alarm\u00e9s par l\u2019escalade des tensions\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion, a affirm\u00e9 la porte-parole de la diplomatie russe Maria Zakharova lors d\u2019un point de presse, ajoutant que Moscou \u00ab\u00a0consid\u00e8re ces \u00e9v\u00e9nements comme des actes terroristes visant \u00e0 d\u00e9stabiliser la situation\u00a0\u00bb.          Moscou \u00ab\u00a0condamne fermement les tentatives d\u2019impliquer la Transnistrie dans les \u00e9v\u00e9nements en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle compl\u00e9t\u00e9, appelant Tiraspol \u2013 la capitale du territoire s\u00e9paratiste \u2013 et Chisinau \u00e0 \u00ab\u00a0effectuer une recherche constructive de solutions\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou \u00ab\u00a0alarm\u00e9\u00a0\u00bb par les \u00ab\u00a0actes terroristes\u00a0\u00bb en Transnistrie ","dateModified":"2022-04-28T10:14:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T10:06:33+00:00","articleBody":"    bonjour,\r\n\r\nest-ce que les ukrainiens utilisent les chars et autres engins pris aux russes ? ont-ils la capacit\u00e9 de les r\u00e9parer pour r\u00e9utiliser ceux qui seraient en panne ou abim\u00e9s ?\r\nvu le nombre ils pourraient multiplier leur actif...\r\n\r\nmerci    toi         Bonjour toi,          Bien s\u00fbr, et de nombreuses vid\u00e9os publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux en attestent. Le site sp\u00e9cialis\u00e9 Oryx dresse une liste du mat\u00e9riel militaire perdu par les deux camps\u00a0: l\u2019arm\u00e9e ukrainienne aurait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 1\u00a0194\u00a0v\u00e9hicules de l\u2019arm\u00e9e russe. Et le Wall Street Journal a \u00e9crit un article d\u00e9crivant l\u2019Ukraine comme un cimeti\u00e8re pour les chars russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis ne peuvent pas \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0\u00bb du conflit, esti...","dateModified":"2022-04-28T10:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T10:00:53+00:00","articleBody":"     La coordinatrice de l\u2019ONU en Ukraine a annonc\u00e9, jeudi, qu\u2019elle partait dans le sud du pays pr\u00e9parer une tentative d\u2019\u00e9vacuation de la ville de Marioupol, presque enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par les forces russes. \u00ab\u00a0Je vais \u00e0 Zaporijia pour pr\u00e9parer l\u2019\u00e9vacuation esp\u00e9r\u00e9e de Marioupol\u00a0\u00bb port strat\u00e9gique pilonn\u00e9 et assi\u00e9g\u00e9 par les Russes dans le sud-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 Osnat Lubrani sur Twitter.                          Ivan, 12\u00a0ans, Anna, 10\u00a0ans (C), et Sachko, 8\u00a0ans (D) dans un train d\u2019\u00e9vacuation vers Lviv, le lendemain de leur arriv\u00e9e avec un convoi humanitaire en provenance de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, dans une gare de la ville m\u00e9ridionale de Zaporijia, le 22 avril 2022. ED JONES \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/08c3844_1651140723716-454833.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU dit \u00ab\u00a0pr\u00e9parer\u00a0\u00bb une tentative d\u2019\u00e9vacuation de Marioupol","dateModified":"2022-04-28T10:17:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T09:55:54+00:00","articleBody":"     Les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0menacent la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb europ\u00e9enne, a estim\u00e9, jeudi, le Kremlin, apr\u00e8s un nouvel appel de la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss, \u00e0 livrer davantage d\u2019armes lourdes et d\u2019avions \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0Cette tendance \u00e0 inonder l\u2019Ukraine d\u2019armes, notamment d\u2019armes lourdes, ce sont des actes qui menacent la s\u00e9curit\u00e9 du continent et provoquent de l\u2019instabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0menacent la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb europ\u00e9enne, selon le Kremlin","dateModified":"2022-04-28T09:59:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T09:51:24+00:00","articleBody":"    Bonjour! Je retente une question en esp\u00e9rant avoir plus de chance, car j'en ai envoy\u00e9 plusieurs depuis le d\u00e9but du conflit sur la question des armes nucl\u00e9aires, mais toujours sans r\u00e9sultat (cela dit je comprends bien que vous ne pouvez pas r\u00e9pondre \u00e0 tout le monde!). Poutine menace d'une attaque nucl\u00e9aire les pays occidentaux en cas d'ing\u00e9rence. Mais qu'appelle-t-il \"ing\u00e9rence\"? Est-ce qu'il parle d'une entr\u00e9e en guerre officielle d'un membre de l'OTAN (et donc de l'OTAN), ou bien est-ce que cela vaut pour le \"simple\" envoi d'armes offensives (auquel cas, l'ing\u00e9rence est de fait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0...)? Pourriez-vous tenter de d\u00e9crypter? Merci d'avance!     Iridiane         Bonjour Iridiane,          La doctrine russe en mati\u00e8re d\u2019usage de l\u2019arme nucl\u00e9aire dans un conflit conventionnel avec l\u2019OTAN ne prive potentiellement Moscou d\u2019aucune option et elle est toujours instrumentalis\u00e9e \u00e0 dessein. A la fin f\u00e9vrier, James Acton, codirecteur du programme nucl\u00e9aire du think tank am\u00e9ricain Carnegie r\u00e9sumait ainsi les choses sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Difficile de savoir jusqu\u2019o\u00f9 va l\u2019alerte demand\u00e9e par M.\u00a0Poutine \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe et quelles forces sont alert\u00e9es.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Mais l\u2019id\u00e9e, ajoutait le sp\u00e9cialiste, est clairement d\u2019effrayer l\u2019\u201cOccident\u201d pour qu\u2019il recule, et le danger r\u00e9side en partie dans le fait qu\u2019il n\u2019est pas \u00e9vident que Poutine ait en t\u00eate une voie de d\u00e9sescalade claire, \u00e0 l\u2019exception de la capitulation de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bbVous pouvez aussi lire avec int\u00e9r\u00eat cette autre analyse sur Twitter et cet excellent article\u00a0:                    Lire aussi :  Vladimir Poutine, le culte de la guerre                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis ne peuvent pas \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0\u00bb du conflit, esti...","dateModified":"2022-04-28T09:57:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T08:52:03+00:00","articleBody":"     L\u2019envoi d\u2019armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine, assum\u00e9 depuis quelques jours par un nombre croissant de pays occidentaux, est un nouveau tournant dans le conflit, qui a d\u00e9marr\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Alors que, durant la premi\u00e8re phase de la guerre, le soutien des Europ\u00e9ens et des Am\u00e9ricains s\u2019est limit\u00e9 \u2013 du moins publiquement \u2013 \u00e0 l\u2019envoi de carburant, d\u2019\u00e9quipements de protection, de munitions, d\u2019armes antichars et antia\u00e9riennes, et ce, \u00e0 cause du risque d\u2019\u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme cobellig\u00e9rants, une bascule s\u2019est op\u00e9r\u00e9e, ces derniers jours, vers des \u00e9quipements plus offensifs, comme des obusiers, des chars, des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des h\u00e9licopt\u00e8res.          L\u2019analyse de notre journaliste Elise Vincent est \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  L\u2019envoi de chars, lance-roquettes et canons \u00e0 l\u2019Ukraine, nouveau tournant dans la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019envoi de chars, lance-roquettes et canons \u00e0 l\u2019Ukraine, nouveau tournant dans la guerre ","dateModified":"2022-04-28T09:10:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T08:47:09+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a appel\u00e9, jeudi, Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0accepter de coop\u00e9rer\u00a0\u00bb avec l\u2019enqu\u00eate de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) sur de possibles crimes de guerre perp\u00e9tr\u00e9s en Ukraine.          \u00ab\u00a0Quand nous voyons ce site horrible, je vois combien il est important d\u2019avoir une enqu\u00eate compl\u00e8te et d\u2019\u00e9tablir les responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Guterres, en visite \u00e0 Boutcha, banlieue de Kiev, o\u00f9 les Ukrainiens accusent les Russes d\u2019avoir massacr\u00e9 des civils pendant qu\u2019ils occupaient la ville en mars. \u00ab\u00a0J\u2019appelle la Russie \u00e0 accepter de coop\u00e9rer avec la CPI\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antonio Guterres appelle Moscou \u00e0 coop\u00e9rer avec la CPI sur de possibles crimes de guerre commis en Ukrai...","dateModified":"2022-04-28T09:10:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T08:43:47+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe tente une huiti\u00e8me fois et une r\u00e9ponse m\u00eame \u00ab\u00a0on ne sait pas\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0les recherches sont en cours\u00a0\u00bb serait la bienvenue :)\r\nAvons nous des informations sur les entreprises europ\u00e9ennes qui paient toujours le gaz en roubles ? Des sanctions peuvent elles \u00eatre prises \u00e0 leur encontre pour les contraindre \u00e0 payer en dollars ?\r\nMerci beaucoup pour votre travail     Nanou          Bonjour Nanou,          La huiti\u00e8me fois sera peut-\u00eatre la bonne\u00a0? Il ne vous aura sans doute pas \u00e9chapp\u00e9 que la guerre en Ukraine se d\u00e9roule aussi sur le front de l\u2019information. Vous aurez not\u00e9 que la r\u00e9ponse apport\u00e9e, hier, \u00e0 12\u00a0h\u00a055 use et abuse du conditionnel.          Hier, l\u2019agence Bloomberg, citant une source anonyme proche du g\u00e9ant gazier russe Gazprom, a annonc\u00e9 que quatre acheteurs de gaz europ\u00e9ens avaient d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 leurs livraisons en roubles, comme l\u2019exigeait la Russie. L\u2019agence a ajout\u00e9 que dix entreprises europ\u00e9ennes auraient ouvert les comptes n\u00e9cessaires aupr\u00e8s de Gazprombank pour r\u00e9pondre aux demandes de paiement du pr\u00e9sident Vladimir Poutine. Bloomberg ne cite pas le nom des entreprises.          L\u2019agence Bloomberg a ensuite annonc\u00e9 qu\u2019ENI, le g\u00e9ant italien de l\u2019\u00e9nergie, serait pr\u00eat \u00e0 ouvrir des comptes en roubles chez Gazprombank. Bloomberg a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019allemand Uniper SE pense pouvoir continuer \u00e0 acheter du gaz russe.          L\u2019agence TASS, agence officielle russe, citant le chancelier autrichien Karl Nehammer a, de son c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 que l\u2019entreprise OMV avait accept\u00e9 les conditions de la Russie et allait payer son gaz en roubles.          Donald Tusk, l\u2019ancien pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en (2014-2019), s\u2019est fendu d\u2019un tweet assassin, en forme de rappel \u00e0 l\u2019ordre, dans lequel il a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai entendu dire que non seulement la Hongrie mais aussi l\u2019Autriche et l\u2019Allemagne sont pr\u00eates \u00e0 payer le gaz russe en roubles. Font-ils encore partie de la zone euro ou de la zone rouble\u00a0?\u00a0\u00bb          Sans attendre la r\u00e9action de Donald Tusk, Karl Nehammer avait d\u00e9menti \u00e0 l\u2019annonce de TASS\u00a0: \u00ab\u00a0Avant que les fausses nouvelles de la propagande russe ne se propagent davantage. OMV continue, bien entendu, de payer en euros les livraisons de gaz en provenance de Russie. L\u2019Autriche respecte \u00e0 la lettre les sanctions europ\u00e9ennes d\u00e9cid\u00e9es en commun.\u00a0\u00bb          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une nouvelle tentative de la Russie de nous faire du chantage au gaz\u00a0\u00bb et assur\u00e9 que l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 ce sc\u00e9nario\u00a0\u00bb. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, seule la Hongrie s\u2019est dite pr\u00eate \u00e0 payer le gaz russe en roubles si besoin, \u00e0 rebours des autres pays de l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis ne peuvent pas \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0\u00bb du conflit, esti...","dateModified":"2022-04-28T09:09:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T08:41:35+00:00","articleBody":"            LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/8cd0238_1651137180865-web-inter-1722-avancee-russe-ukraine-2804.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en carte","dateModified":"2022-04-28T09:13:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T08:40:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous faites un super travail mais c'est dommage que vous r\u00e9pondiez plusieurs fois aux m\u00eame questions... J'ai r\u00e9guli\u00e8rement l'impression de tourner en rond. Vous pourriez par exemple cr\u00e9er une rubrique qui renvoie vers vos r\u00e9ponses aux questions les plus fr\u00e9quentes.    Merci         Bonjour,          Nous avons compil\u00e9 dans cet article nos r\u00e9ponses aux questions les plus fr\u00e9quentes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis ne peuvent pas \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0\u00bb du conflit, esti...","dateModified":"2022-04-28T09:01:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T08:12:08+00:00","articleBody":"           Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, lors de sa visite \u00e0 Borodianka, le 28\u00a0avril\u00a02022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/9290c81_1651133472409-267126.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis ne peuvent pas \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0\u00bb du conflit, esti...","dateModified":"2022-04-28T08:22:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#411072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T08:01:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une guerre est une absurdit\u00e9 au XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Borodianka, une des localit\u00e9s de la banlieue de Kiev o\u00f9 les Ukrainiens accusent les Russes d\u2019avoir commis des exactions pendant leur occupation de la r\u00e9gion en mars. Antonio Guterres, qui effectue sa premi\u00e8re visite en Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit, a fait ces d\u00e9clarations devant des habitations en ruines. \u00ab\u00a0J\u2019imagine ma famille dans une de ces maisons, je vois mes petites-filles courir en panique\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une guerre au XXIe\u00a0si\u00e8cle est une absurdit\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Antonio Guterres \u00e0 Borodianka","dateModified":"2022-04-28T08:06:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#410954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T07:17:09+00:00","articleBody":"           L\u2019association anglaise Bear Ukraine s\u2019occupe d\u2019\u00e9vacuer des personnes \u00e2g\u00e9es des zones de guerre. Ici, Katarina, 82\u00a0ans, avec sa fille Helena. A Lyssytchansk, Donbass, le 26\u00a0avril\u00a02022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/f04c908_1651128119588-lgeai-serevodonest-104.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis ne peuvent pas \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0\u00bb du conflit, esti...","dateModified":"2022-04-28T07:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#410947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T06:44:20+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur les menaces brandies par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, l\u2019ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande, a estim\u00e9, jeudi, au micro de Franceinfo qu\u2019il \u00ab\u00a0faut \u00e9couter [le chef d\u2019Etat russe]. Ce qu\u2019il dit a un sens\u00a0: il veut dissuader les d\u00e9mocraties d\u2019aider l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0il faut le faire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il faut continuer d\u2019aider l\u2019Ukraine sans pour autant envoyer des soldats\u00a0\u00bb, selon Fran\u00e7ois Hollande.          Concernant l\u2019embargo sur le p\u00e9trole et le gaz russes, \u00ab\u00a0la France devrait le faire, car elle peut le faire\u00a0\u00bb, estime Fran\u00e7ois Hollande. \u00ab\u00a0C\u2019est mieux de se concerter [entre Europ\u00e9ens], mais il faut commencer par les pays qui sont les moins d\u00e9pendants\u00a0\u00bb, estime l\u2019ancien locataire de l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est difficile, c\u2019est co\u00fbteux, mais c\u2019est n\u00e9cessaire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Fran\u00e7ois Hollande, il faut continuer d\u2019aider l\u2019Ukraine, malgr\u00e9 les menaces du Kremlin","dateModified":"2022-04-28T06:46:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#410936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T06:32:34+00:00","articleBody":"    J\u2019ai peut-\u00eatre manqu\u00e9 cela mais avez vous parl\u00e9 des nouvelles menaces nucl\u00e9aires prof\u00e9r\u00e9es par le Kremlin ?    Coco          Bonjour Coco,          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a, en effet, mis en garde contre des repr\u00e9sailles fulgurantes en cas d\u2019ing\u00e9rence en Ukraine.          La Russie a demand\u00e9 aux Etats-Unis de cesser d\u2019envoyer des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, d\u00e9clarant que les livraisons d\u2019armes occidentales attisaient le conflit.          S\u2019adressant aux parlementaires russes, Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Occident voulait d\u00e9couper la Russie en plusieurs morceaux et a accus\u00e9 les pays occidentaux de pousser l\u2019Ukraine dans un conflit avec la Russie. \u00ab\u00a0Si quelqu\u2019un a l\u2019intention d\u2019intervenir dans les \u00e9v\u00e9nements en cours et de cr\u00e9er des menaces strat\u00e9giques contre la Russie, cela sera inacceptable pour nous. Ils devraient savoir que les frappes que nous m\u00e8nerons en repr\u00e9sailles seront fulgurantes\u00a0\u00bb, a dit Vladimir Poutine, selon une vid\u00e9o de son allocution diffus\u00e9e par les m\u00e9dias russes.          \u00ab\u00a0Nous avons tous les outils pour cela, des choses, dont personne d\u2019autre ne peut se vanter de disposer actuellement. Et nous ne nous vanterons pas, nous les utiliserons si n\u00e9cessaire. Et je veux que tout le monde le sache\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident russe.                          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors de son discours au palais Tauride, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, mercredi 27 avril 2022. ALEXANDER DEMYANCHUK \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/aa5dd46_1651127735141-614925.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis ne peuvent pas \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0\u00bb du conflit, esti...","dateModified":"2022-04-28T06:44:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#410879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T06:08:49+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, se rend, jeudi, dans la banlieue de Kiev, \u00e0 Boutcha, Irpine et Borodianka, th\u00e9\u00e2tres d\u2019exactions imput\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.          Le chef des Nations unies est arriv\u00e9 la veille en Ukraine en provenance de Moscou o\u00f9 il a plaid\u00e9 aupr\u00e8s de Vladimir Poutine pour un cessez-le-feu \u00ab\u00a0dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb. Mais sur le terrain, les forces russes accentuent leur offensive, particuli\u00e8rement dans la r\u00e9gion de Kharkiv et de Donetsk, dans l\u2019est du pays, a affirm\u00e9, jeudi matin, l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes.          Kiev accuse les forces russes d\u2019avoir commis des massacres \u00e0 Boutcha, Irpine et Borodianka, apr\u00e8s la d\u00e9couverte de dizaines de cadavres portant des v\u00eatements civils dans ces localit\u00e9s occup\u00e9es puis abandonn\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe. Le 2\u00a0avril, \u00e0 Boutcha, des journalistes de l\u2019AFP ont d\u00e9couvert l\u2019horreur\u00a0: une rue jonch\u00e9e de cadavres. Et l\u2019ONU a document\u00e9 les \u00ab\u00a0meurtres, y compris certains par ex\u00e9cution sommaire\u00a0\u00bb, de cinquante civils, apr\u00e8s une mission dans la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, se rend \u00e0 Boutcha, Irpine et Borodianka","dateModified":"2022-04-28T06:24:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#410835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T05:47:38+00:00","articleBody":"           Distribution d\u2019aide alimentaire dans un immeuble de Sievierodonetsk. Svetlana, au milieu, est charg\u00e9e de la distribution. Elle \u00e9tait professeure de dessin. Sievierodonetsk, Donbass, le 20\u00a0avril\u00a02022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Dans un abri antinucl\u00e9aire o\u00f9 250\u00a0personnes vivent depuis le d\u00e9but de la guerre. Sievierodonetsk, Donbass, le 20\u00a0avril\u00a02022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Des personnes sourdes et muettes jouent aux cartes dans l\u2019abri, le 20 avril. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Sous une usine de nitrate, un bunker accueille plus d\u2019une centaine de personnes. A droite, Artem, un b\u00e9b\u00e9 de 7 mois dans les bras de sa m\u00e8re, Irina, 38\u00a0ans. Sievierodonetsk, Donbass, le 25\u00a0avril\u00a02022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/94a9246_1651124706343-lgeai-serevodonest-36.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk, les habitants s\u2019organisent pour vivre","dateModified":"2022-04-28T06:09:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#410787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T05:26:55+00:00","articleBody":"    Comment r\u00e9agit la Turquie dans ce conflit ?    Sismondo         Bonjour Sismondo,          Membre de l\u2019OTAN et alli\u00e9e de l\u2019Ukraine, la Turquie s\u2019efforce depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine de faciliter une m\u00e9diation entre Moscou et Kiev et a refus\u00e9 jusqu\u2019ici de se joindre aux sanctions occidentales contre la Russie, soucieuse de garder une ligne ouverte avec le Kremlin.          La Turquie a ainsi accueilli par deux fois des n\u00e9gociations directes entre les deux parties, le 10\u00a0mars au niveau minist\u00e9riel \u00e0 Antalya (sud) et le 29\u00a0mars \u00e0 Istanbul.          Le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan s\u2019est rapproch\u00e9 de Moscou, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, apr\u00e8s une s\u00e9rie de d\u00e9convenues et de tensions avec les Occidentaux. Les deux pays sont m\u00eame parvenus \u00e0 d\u00e9passer la crise qui les a oppos\u00e9s apr\u00e8s qu\u2019un avion de chasse russe a \u00e9t\u00e9 abattu par la Turquie en\u00a02015.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis ne peuvent pas \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0\u00bb du conflit, esti...","dateModified":"2022-04-28T05:37:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#410772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T04:30:10+00:00","articleBody":"      Les forces russes, qui intensifient depuis deux semaines leur offensive sur le Donbass, ont annonc\u00e9, mercredi, avoir effectu\u00e9 des frappes a\u00e9riennes sur 59\u00a0cibles ukrainiennes. En parall\u00e8le, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a reconnu de menues avanc\u00e9es russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv (o\u00f9 trois personnes ont p\u00e9ri et quinze ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans des bombardements) au nord et dans le Donbass \u00e0 l\u2019est.          A Marioupol, le commandant de la 36e\u00a0brigade des marines a lanc\u00e9 un nouvel appel \u00e0 l\u2019aide, affirmant que se trouvaient avec lui, barricad\u00e9s dans le complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal, 600\u00a0soldats bless\u00e9s et des centaines de civils. A Kherson, ville occup\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, des manifestations ont \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9es sans m\u00e9nagement.          Vladimir Poutine a de nouveau mis en garde contre toute intervention ext\u00e9rieure, promettant une riposte \u00ab\u00a0rapide et foudroyante\u00a0\u00bb. Moscou s\u2019efforce en attendant de cibler l\u2019aide militaire occidentale, ainsi que les ponts et voies ferr\u00e9es en Ukraine servant \u00e0 l\u2019acheminer.          Le Royaume-Uni a appel\u00e9, mercredi, les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine \u00e0 faire preuve de \u00ab\u00a0courage\u00a0\u00bb en augmentant leur aide militaire, arguant que la guerre en Ukraine \u00e9tait \u00ab\u00a0notre guerre\u00a0\u00bb et la victoire de Kiev un \u00ab\u00a0imp\u00e9ratif strat\u00e9gique pour nous tous\u00a0\u00bb.          L\u2019Union europ\u00e9enne a accus\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb apr\u00e8s qu\u2019elle eut cess\u00e9 la fourniture de gaz \u00e0 la Pologne et \u00e0 la Bulgarie.          Antonio Guterres arrive jeudi en Ukraine en provenance de Moscou, o\u00f9 il a plaid\u00e9 aupr\u00e8s de Vladimir Poutine pour un cessez-le-feu. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU s\u2019est \u00e9galement dit \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9 par les rapports r\u00e9p\u00e9t\u00e9s faisant \u00e9tat de possibles crimes de guerre\u00a0\u00bb, jugeant qu\u2019ils \u00ab\u00a0requi\u00e8rent une enqu\u00eate ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb.          Les d\u00e9put\u00e9s canadiens ont adopt\u00e9 une motion condamnant les \u00ab\u00a0actes de g\u00e9nocide contre le peuple ukrainien\u00a0\u00bb men\u00e9s par la Russie et affirmant qu\u2019il existe \u00ab\u00a0des preuves claires et abondantes de crimes de guerre et de crimes contre l\u2019humanit\u00e9 syst\u00e9matiques et massifs\u00a0\u00bb.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 6\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-04-28T05:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#410770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T04:07:03+00:00","articleBody":"           Un bombardement a eu lieu \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass, le 26 avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/2f3d9a5_1651118085144-lgeai-serevodonest-121.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis ne peuvent pas \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0\u00bb du conflit, esti...","dateModified":"2022-04-28T06:33:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html#410768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/28/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-dit-preparer-une-tentative-d-evacuation-de-marioupol-55-000-nouveaux-refugies-en-vingt-quatre-heures_6123985_3210.html","datePublished":"2022-04-28T03:41:51+00:00","articleBody":"     Vous pouvez consulter notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 au conflit en Ukraine","dateModified":"2022-04-28T03:41:51+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/e44522a_1651161086598-267689.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/28/19-2">
<filnamedate="20220428"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220428"><AAMMJJHH="2022042819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Jean-Luc Mélenchon a appelé à une « fédération » des partis de gauche et conteste toute volonté « hégémonique ». François Hollande affirme que le PS risque de « disparaître » en cas d’accord électoral avec LFI.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa, écrivaine russe : « Et, finalement, oui, Poutine peut annuler l’histoire et en fabriquer une autre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur Macron, vous pourriez devenir le président de la fin du sida, mais il faut agir dès maintenant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Emotion et respect pour l’hommage national à Michel Bouquet aux Invalides, à Paris                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Promesse » : les mots fragiles de Damon Galgut                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vider les lieux », d’Olivier Rolin : la mémoire des choses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Du rififi dans l’art brut                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Législatives 2022, en direct : Génération.s a trouvé un accord avec La France insoumise Jean-Luc Mélenchon a appelé à une « fédération » des partis de gauche et conteste toute volonté « hégémonique ». François Hollande affirme que le PS risque de « disparaître » en cas d’accord électoral avec LFI.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jordan Bardella ne se présentera pas aux législatives, Marine Le Pen confirmée dans le Pas-de-Calais        Le président du Rassemblement national (RN), Jordan Bardella, a annoncé depuis la terrasse de la piscine municipale de Fréjus (Var), jeudi, qu’il ne briguerait pas de mandat de député à l’occasion des élections législatives de juin. L’eurodéputé a confirmé que Marine Le Pen, elle, sera bien candidate à sa succession aux législatives dans le Pas-de-Calais pour le RN.          « L’objectif est clair, envoyer le maximum de députés patriotes à l’Assemblée », a-t-il annoncé en présentant les candidats du parti dans le département du Var, où Marine Le Pen est arrivée en tête avec 55 % des voix au second tour de la présidentielle. Sans toutefois donner d’objectif chiffré : « On part de six députés, nous avons une marge de progression importante », a-t-il relevé en rappelant qu’au second tour de la présidentielle, le Rassemblement national a dépassé les 40 % de suffrages dans 339 circonscriptions et est arrivé en tête dans trente départements.          Si le parti sera présent au premier tour dans les 577 circonscriptions, avec « des candidats issus du RN ou soutenus par le RN », Jordan Bardella a assuré que des alliances seraient possibles ensuite : « Au second tour, nous sommes parfaitement disposés à apporter notre soutien au candidat patriote qui défendrait le plus possible les convictions qui sont les nôtres », y compris des candidats Reconquête ! « s’il pouvait y en avoir ».                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron à Clamart pour rencontrer les soldats blessés en opération extérieure              Emmanuel Macron à l’hôpital d’instruction des armées (HIA) Percy, à Clamart (Hauts-de-Seine), jeudi 28 avril 2022. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR "LE MONDE"                 Emmanuel Macron à l’HIA Percy, jeudi 22 avril. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR "LE MONDE"                               17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Génération.s a trouvé un accord avec La France insoumise        Le parti Génération.s, coordonné par la sénatrice Sophie Taillé-Polian et le conseiller régional des Hauts-de-France Benjamin Lucas, a trouvé un accord avec La France insoumise (LFI) pour les élections législatives, ont annoncé les deux mouvements dans un communiqué commun publié sur le site Internet de LFI. Génération.s, fondé par l’ancien candidat socialiste à l’élection présidentielle, Benoît Hamon, et plusieurs anciens du Parti socialiste (PS), écrit partager de nombreux points programmatiques avec le mouvement de Jean-Luc Mélenchon : hausse du smic à 1 400 euros, retour à la retraite à 60 ans, garantie d’autonomie pour les jeunes, blocage des prix sur les produits de première nécessité, instauration d’une VIe République…          Sur l’Union européenne, le groupe membre du Pôle écologiste à l’origine de la primaire écologiste détaille un peu plus longuement son argumentaire, compte tenu de l’opposition forte entre les deux courants de gauche sur le sujet. « Pays fondateur de l’Union européenne, la France ne peut avoir pour politique la sortie de l’Union ni de la monnaie unique », expose Génération.s, avant de constater que certaines règles européennes « sont en décalage, voire en contradiction, avec les impératifs de l’urgence écologique et sociale ». « Il nous faudra dépasser ces blocages et être prêts à désobéir à certaines règles européennes », assume le communiqué.          Pour conclure, Génération.s et LFI appellent « les autres formations politiques à s’inscrire le plus rapidement possible dans ce rassemblement afin de pouvoir rentrer immédiatement en campagne ». « En finalisant cet élargissement d’ici la fin de la semaine, nous pourrions tenir un événement commun de lancement samedi 7 mai », annoncent aussi les deux formations.                    17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Conseil constitutionnel invalide les résultats du second tour à Cizancourt puisque le scrutin a été organisé dans une église        La traditionnelle décision du Conseil constitutionnel portant sur les résultats de l’élection présidentielle, publiée mercredi, mentionne les irrégularités constatées dans la tenue du scrutin. A l’occasion du second tour, un magistrat était notamment présent dans la petite commune de Cizancourt (Somme), qui compte une trentaine d’habitants et vingt-cinq inscrits sur les listes électorales. « Le scrutin s’est déroulé dans une église où le confessionnal servait d’isoloir », note le Conseil constitutionnel, avant de trancher : « Le déroulement du scrutin dans ce lieu de culte étant de nature à porter atteinte à la liberté et à la sincérité du scrutin, il y a lieu d’annuler l’ensemble des suffrages exprimés dans cette commune. »          Le maire de Cizancourt, Jean-Luc Doutart, a expliqué à France Bleu, jeudi, que la mairie ne pouvait plus accueillir le bureau de vote car des travaux sont en cours depuis qu’une « voiture est rentrée dedans, il y a un peu plus d’un an ». « On a voté dans l’église l’année dernière, pareil au premier tour et ça n’a pas posé de problèmes. On avait les autorisations de la préfecture », a aussi déclaré le maire. En l’absence d’autres bâtiments publics adaptés, écrit France Bleu sur son site Internet, il est prévu, pour l’instant, que les élections législatives se tiennent dans l’édifice religieux.          L’annulation des résultats du second tour a aussi été décidée pour la commune de Lourdios-Ichère (Pyrénées-Atlantiques), où Jean Lassalle a été maire pendant quarante ans. Dimanche, le candidat de Résistons ! à l’élection présidentielle a clamé au bureau de vote, devant la presse, qu’il s’abstiendrait. Une infraction au code électoral, selon le Conseil constitutionnel, qui rappelle que « la diffusion de messages à caractère de propagande électorale la veille et le jour du scrutin » est interdite. La décision ajoute que « son comportement [a] porté atteinte au respect dû à la dignité des opérations électorales auxquelles il a participé en qualité de candidat au premier tour » et a pu influencer ses concitoyens. Les quatre-vingt-dix suffrages de la commune ont été annulés et le parquet de Pau a annoncé, jeudi, avoir ouvert une enquête judiciaire sur ces mêmes faits.                    16:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gabriel Attal laisse planer le doute sur le calendrier de la démission du gouvernement Castex         Du compte rendu du conseil des ministres, animé jeudi midi par le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, un enseignement peut être tiré : rien n’est à exclure quant au calendrier de la démission du gouvernement de Jean Castex et à la nomination d’une nouvelle équipe à l’exécutif. Pour le reste, M. Attal a tout dit, sans vraiment dire quelque chose : « Je ne vous ai pas annoncé qu’il s’agissait du dernier conseil des ministres, ni évidemment du premier quinquennat d’Emmanuel Macron qui s’achève le 14 mai, ni de ce gouvernement », a-t-il déclaré.          Difficile, en ces termes, d’affirmer que le prochain conseil des ministres, qui devrait avoir lieu mercredi 4 mai, se tiendra avec un nouveau gouvernement – ce que Gabriel Attal n’écarte pas fermement – ou avec le gouvernement actuel – le porte-parole a aussi laissé cette possibilité ouverte. Le conseil de ce jeudi n’était, en tout cas, pas le dernier du premier quinquennat d’Emmanuel Macron, qui ne s’achèvera qu’au moment de son investiture, d’ici au 13 mai à minuit.                    14:58   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron n’aurait toujours pas arrêté son choix        Le chef du gouvernement devra être « attaché à la question sociale, environnementale et productive », a prévenu M. Macron mercredi.                    Lire aussi :  Le choix du premier ministre, une délicate équation pour Emmanuel Macron                       14:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, savez vous où en est l'accord entre LFI et le NPA ? Le score de Philippe Poutou était très faible, mais nombre de ses électeurs ont voté en faveur de Jean-Luc Mélenchon. Quelle serait le poids de cette formation dans les négociations ?    Hadrien         Bonjour,          Philippe Poutou a évoqué cet accord dans un post sur Twitter plus tôt dans l’après-midi. Le poids du Nouveau Parti anticapitaliste (NPA) est relativement faible, si l’on se fie au score de M. Poutou lors du premier tour de l’élection présidentielle (0,77 %). Ce dernier a souligné qu’une « deuxième rencontre a eu lieu mardi 27 avril entre les délégations de L’Union populaire et du NPA ». M. Poutou précise aussi que « les discussions précises sur les candidatures n’ont pas encore commencé dans le cadre de ces échanges ».          Pour autant, le NPA se montre très hostile à l’idée d’un accord avec le PS. « Nous ne croyons pas que le PS, qui a été le principal agent du social-libéralisme depuis quarante ans dans ce pays, puisse devenir du jour au lendemain une force de rupture avec les politiques libérales et antisociales. »          Le communiqué du NPA ajoute : « Plus que jamais nous partageons avec L’Union populaire l’enjeu de construire une campagne commune entre différentes forces autour de candidatures d’union (…). Mais cela ne peut se faire qu’en traçant un chemin clair. C’est l’enjeu des discussions de ces prochains jours. »                    14:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le PS plus divisé que jamais sur la question d’une alliance avec La France insoumise        François Hollande, l’ancien chef de l’Etat socialiste, a plaidé jeudi matin sur Franceinfo pour « que cet accord soit revu ou repoussé, de manière à ce que le Parti socialiste puisse, avec ses partenaires écologistes et communistes, envisager une autre union ».          Plus d’informations dans notre article :                    Lire aussi :  Législatives : François Hollande alerte sur le risque de « disparition » du Parti socialiste en cas d’accord avec La France insoumise                                 13:50   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, malgré le faible score du PS à la présidentielle, il me semble que le Parti socialiste dispose d'un ancrage local (régions, villes...) plus important que LFI. N'est-ce pas un atout dans les négociations pour eux ?    FH         Bonjour FH,          Au cours du mandat de François Hollande, et après, le Parti socialiste a perdu beaucoup de son maillage territorial. En 2012, 280 députés PS ou apparentés étaient élus dans la foulée de l’élection présidentielle ; ils n’étaient que 30 en 2017. Le groupe parlementaire compte aujourd’hui 29 membres, contre 18 pour le groupe LFI.          Au début du mandat de François Hollande, le PS dirigeait 19 des 22 régions de France métropolitaine. Le Languedoc-Roussillon était tout de même à gauche (dirigé par Christian Bourquin, un dissident du PS) tandis que l’Alsace restait à droite, et la Corse aux régionalistes.          Aux régionales de 2015, le PS n’a été élu à la tête que de cinq régions sur les treize nouvellement créées, qu’il a conservées aux régionales de 2021.                              13:46   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’enjeu des législatives expliqué en deux minutes         Et si, en juin, Le Pen ou Mélenchon gouvernaient la France ? La présidentielle a rendu à Emmanuel Macron son statut de chef de l’Etat, mais les législatives pourraient lui retirer le pouvoir de gouverner. Les enjeux du scrutin de juin sont énormes pour le vainqueur comme pour ses challengers, car elles décideront de qui dirigera vraiment le pays pendant cinq ans. Le service Snapchat vous explique tout ça en deux minutes chrono.               Retrouvez sur Snapchat l’édition quotidienne du Monde.                    13:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 D'où vient cette photo de Fabien Roussel avec Roselyne Bachelot et Jean-François Copé ?    Jb         Bonjour JB,          Vous êtes nombreux à vous interroger sur l’image du photographe Bruno Lévy que nous avons mise à la « une ». Elle a été prise dans les locaux de France Télévisions, le 24 avril dans la soirée, à l’occasion de la soirée électorale. On y voit Mathilde Panot (LFI), Fabien Roussel (PCF), la ministre de la culture, Roselyne Bachelot, Jean-François Copé (ex-patron de l’UMP) et Julien Denormandie, le ministre de l’agriculture.                 BRUNO LEVY POUR « LE MONDE »                               12:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Richard Ferrand, « La France insoumise propose un recroquevillement de la France »        Le président de l’Assemblée nationale, Richard Ferrand (LRM), appelle, dans un entretien au Midi libre, tous les « sociaux-démocrates, socialistes, écologistes » à rejoindre la majorité présidentielle.          « Tous les fondateurs d’En marche ! autour d’Emmanuel Macron viennent de la gauche, rappelle-t-il. Il y a eu ensuite deux premiers ministres issus de la droite : c’est un alliage de bonnes volontés qui fait la force de notre démarche. »          Il a en revanche des mots très durs non seulement contre l’extrême droite, mais aussi contre La France insoumise, dont le candidat à la présidentielle, Jean-Luc Mélenchon, est arrivé troisième au premier tour de l’élection.          « Ceux qui lorgnent à droite vers l’extrême droite, et à gauche vers La France insoumise, vont rapidement s’enferrer dans des alliances extrémistes », menace-t-il : « La France insoumise propose un recroquevillement, un affaiblissement de la France sur des bases différentes de l’extrême droite, mais qui aboutissent au même résultat. »          Au sujet des tractations en cours à gauche pour une alliance aux législatives, M. Ferrand juge que « les partis sont capables de tout, y compris de l’alliance de la carpe et du lapin ». Concernant la droite, il déplore que Les Républicains soient engagés dans une « dérive sectaire », une « logique autoritaire ».          Enfin, il prévient qu’à ses yeux « l’efficacité parlementaire nécessite qu’il n’y ait pas trop de structures internes » dans la majorité présidentielle qu’il appelle de ses vœux. Au sujet d’Edouard Philippe, l’ambitieux ex-premier ministre d’Emmanuel Macron qui revendique sa liberté, « nos différences sont des clapotis », selon Richard Ferrand.                    11:37   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un éclairage scientifique sur le ressort de l’adhésion à l’extrême droite        Un travail ethnographique sur un bourg lorrain lors des municipales de 2014 éclaire certains processus d’adhésion de personnes précaires au Rassemblement national, constate la sociologue Anne Bory dans sa carte blanche pour nos amis du service sciences.                    Lire aussi :  Quand le mépris de classe nourrit l’engagement à l’extrême droite                       10:59   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 EELV et LFI semblent achopper sur la désobéissance à certaines règles européennes. Mais, dites-moi si je me trompe, est-ce que la France, comme d'autres pays, n'est pas déjà régulièrement rappelée à l'ordre pour cette raison ?    Gochelaplubétedumond         Bonjour,          Il ne faut pas confondre le contentieux entre l’Union européenne et un Etat membre, qui peut survenir quand Bruxelles juge qu’un pays n’applique pas assez bien une mesure européenne qui l’engage, et ce qu’on appelle l’« opt-out », qui est un moyen, pour un Etat, d’ignorer certaines politiques communautaires.          Comme d’autres pays, la France se trouve parfois dans le premier cas. Ainsi, en 2020, Bruxelles lui a reproché très officiellement de ne pas en faire assez pour la protection des animaux, et l’a même mise en demeure de s’en expliquer. Même chose, la même année, au sujet de la pollution de l’air.          Le second cas s’appelle, en bon français, la « non-participation » – c’est ce que propose Jean-Luc Mélenchon. Elle est négociée par l’Etat membre et lui permet de ne pas participer à un domaine particulier de la politique de l’UE.          C’est, par exemple, en vertu de cette clause que le Danemark n’utilise pas l’euro, sans que Bruxelles y trouve, légalement, rien à redire.                    10:31   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le PS exige-t-il dans ses négociations avec LFI l'abandon des ruptures multiformes avec l'UE ou l'OTAN ?    JackAranda         Bonjour JackAranda,          Avec 1,75 % des voix au premier tour de la présidentielle, le PS n’est pas tout à fait en position d’« exiger » dans le cadre de ses discussions avec La France insoumise (21,95 % des voix).          Il reste vrai, comme vous le suggérez, que la politique étrangère constitue une ligne de fracture entre le Parti socialiste et LFI. La grande ambition d’une France « non alignée » – « qui ne signifie pas neutre », a martelé Jean-Luc Mélenchon pendant toute la campagne – n’est partagée ni par le Parti socialiste ni par Europe Ecologie-Les Verts. Les critiques les plus virulentes d’Anne Hidalgo et de Yannick Jadot sont d’ailleurs survenues sur ce sujet avec l’invasion russe en Ukraine, à la fin de février.          Pour approfondir la question, nous vous suggérons la lecture de cet article, dans lequel nous avons tenté de faire la liste des sujets qui fâchent LFI et ses partenaires potentiels.                    Lire aussi :  Union européenne, réforme des retraites, VIe République : à gauche, les négociations masquent d’importantes divergences de programme                       10:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Fabien Roussel, « à ce stade les discussions piétinent » entre le Parti communiste et La France insoumise        Le communiste Fabien Roussel, candidat déçu à la présidentielle avec 2,28 % des voix au premier tour, a estimé, ce matin sur Public Sénat, que le « respect des sensibilités » est nécessaire à la réussite d’un accord programmatique et électoral avec La France insoumise.          « A ce stade, les discussions piétinent, a-t-il déploré. Ça n’avance pas, pas assez vite en tout cas. » Et de préciser : « Nous n’avons pas le sentiment que toutes les conditions sont réunies pour pouvoir enclencher cette dynamique et respecter l’ensemble des forces qui sont présentes. »          « Construire un rassemblement, ça ne peut pas être “ralliez-vous à mon programme et élisez-moi premier ministre” », a-t-il déclaré, en référence à l’appel lancé récemment par Jean-Luc Mélenchon.          M. Roussel demande que chacune des formations appelées à s’associer avec La France insoumise aux législatives puisse disposer d’un groupe à l’Assemblée nationale – soit au moins quinze députés. Dans un entretien avec L’Humanité, M. Mélenchon a souligné que tel est son souhait.                    10:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon appelle à une « fédération » des partis de gauche et conteste toute volonté « hégémonique »        Jean-Luc Mélenchon assume totalement, dans un entretien avec L’Humanité, d’avoir appelé les Français à l’« élire premier ministre » aux législatives, dans une lecture peu commune du fonctionnement des institutions de la Ve République – où c’est le chef de l’Etat et lui seul qui nomme son premier ministre.          « J’ai entendu dire que c’était dévaloriser les élections législatives que de les qualifier de troisième tour de la présidentielle. C’est exactement l’inverse : il s’agit d’élever l’enjeu d’une élection considérée comme une formalité administrative au niveau de la présidentielle », soutient-il.          A ses yeux, « le vote [de la présidentielle] a tranché au moins une question : qui de la rupture ou de l’accompagnement du néolibéralisme est majoritaire à gauche. Ça donne un cap. » En toute logique, ce cap, selon celui qui est arrivé troisième au premier tour loin devant ses rivaux de gauche, est celui du programme que défend La France insoumise.          Pour autant, concernant les discussions en cours avec les Verts, les socialistes et les communistes en vue des législatives, Jean-Luc Mélenchon conteste tout désir d’être « hégémonique », et précise la forme qu’une telle association pourrait prendre :           Nous proposons que chacun ait un groupe parlementaire, et en même temps un intergroupe ; et un Parlement commun sur le mode de L’Union populaire (…). L’Union populaire donne une méthode qui permet à chaque organisation de rester elle-même et au peuple d’entrer en action. Je parle ici d’une fédération, ou d’une confédération (…).                     09:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous voulons gouverner ensemble », assure Mathilde Panot à propos des discussions avec les partis de gauche        Mathilde Panot, la députée de La France insoumise (LFI), était l’invitée de Sud Radio ce matin. Elle s’est notamment exprimée concernant le renouvellement à venir de l’Assemblée nationale. « Nous pouvons utiliser ces élections législatives, qui, par ailleurs, sont une manière de renverser aussi la monarchie présidentielle dans laquelle nous vivons pour mettre Jean-Luc Mélenchon à Matignon, mais pas seulement pour mettre Jean-Luc Mélenchon à Matignon, mais pour appliquer réellement le programme », a-t-elle défendu.          Sans surprise, elle a aussi été interrogée sur les négociations en cours avec le Parti socialiste (PS) et Europe Ecologie-Les Verts (EELV) concernant une union de la gauche aux législatives. « Nous, nous avons fait des discussions sur la question du programme. Nous partons du programme de L’Avenir en commun puisque je crois que les urnes ont clairement tranché sur cette question. Donc, nous partons de ce programme-là et nous travaillons avec les différentes forces politiques. »          Elle assure rejeter « l’union de la gauche » au profit d’un gouvernement d’union. « Nous voulons gouverner ensemble. Nous voulons un gouvernement de L’Union populaire. Cela veut dire que nous devons être d’accord sur des points : sur la question de la retraite à 60 ans, la question de la désobéissance aux traités s’ils ne nous permettent pas de mener la politique pour laquelle nous avons été élus, sur la question du smic à 1 400 euros, du blocage des prix de l’essence, etc. », a argumenté Mme Panot.          Pour autant, les discussions sont plus difficiles avec EELV. « Le problème auquel nous nous heurtons avec eux, c’est qu’il y a des divisions extrêmement fortes, et donc ils ne parlent pas d’une même voix au sein de leur parti, a-t-elle regretté. Je crois qu’il va y avoir des clarifications dessus et j’espère bien que nous arriverons à former un bloc populaire puissant. » Elle a, par ailleurs, estimé qu’il y a des points du programme de M. Mélenchon sur lesquels les membres de LFI « ne céderont pas ». « Je crois que les électeurs de Jean-Luc Mélenchon au premier tour ont clairement indiqué des points en termes de rupture sur la question démocratique et de la VIe République. »                              09:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              François Hollande affirme que le PS risque de « disparaître » en cas d’accord électoral avec La France insoumise        Interrogé sur Franceinfo, l’ex-président socialiste a fait part d’une certaine perplexité quant aux négociations en cours entre son parti et celui de Jean-Luc Mélenchon en vue des législatives.          A ses yeux, tel qu’il se dessine, il signifierait qu’il n’y aurait dans la plupart des cas que des « candidatures uniques de L’Union populaire », le rassemblement mélenchoniste, « ce qui voudrait dire que dans trois quarts des circonscriptions il n’y aurait plus au premier tour de candidat socialiste – pas davantage, d’ailleurs, de candidat écologiste ou communiste ».          Pour lui, « jamais, dans l’histoire de la gauche, on n’a eu ce type de comportement », et un tel accord serait « inacceptable sur le plan de ce qu’il représente électoralement ». S’il était accepté, « les dirigeants du Parti socialiste auraient décidé de disparaître », selon lui, et « si les “insoumis” ne veulent pas donner de la place à leurs partenaires, je ne vois pas pourquoi ces partenaires voudraient se sacrifier ».          Les choses coincent aussi, à ses yeux, sur le fond des projets politiques du PS et de LFI, qui d’après lui ne sont pas compatibles :           Si les programmes sont faits pour être appliqués, (…), ça voudrait dire que le prochain gouvernement serait amené à (…) désobéir aux traités européens ? Le prochain gouvernement, s’il était constitué, s’il avait une majorité, serait amené à quitter l’OTAN ? A ne plus aider les Ukrainiens en leur fournissant des équipements militaires ? C’est la position de Jean-Luc Mélenchon et des « insoumis ».           L’ancien chef de l’Etat a dit souhaiter « que cet accord soit revu ou repoussé, de manière à ce que le Parti socialiste puisse, avec ses partenaires écologistes et communistes, envisager une autre union ».                              08:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La stratégie d’Olivier Faure est d’assurer quinze à vingt circonscriptions » pour le PS, tacle Stéphane Le Foll        Au micro d’Europe 1, ce matin, Stéphane Le Foll, l’ancien ministre du gouvernement dirigé par Manuel Valls, a fait part de ses désaccords avec La France insoumise (LFI) et Jean-Luc Mélenchon. « La construction européenne et la vision qu’a Jean-Luc Mélenchon ne sont pas compatibles ni avec notre histoire et celle qu’il a défendues d’ailleurs avec François Mitterrand », a-t-il dit en faisant référence aux années socialistes du député des Bouches-du-Rhône.          Questionné sur les raisons qui poussent le PS à négocier avec LFI pour les législatives, Stéphane Le Foll s’est montré très critique envers les directions des partis. « C’est simple, c’est un intérêt d’appareil de court terme. Parce que si on regarde, les discussions qui sont en cours, c’est Julien Bayou qui a donné la clé de la négociation (…). Ça se joue sur 165 circonscriptions gagnables par la gauche », a-t-il estimé.          « Déjà, on est loin des 284 nécessaires pour avoir une majorité, donc le slogan Jean-Luc Mélenchon premier ministre est déjà plus qu’un slogan qui est un leurre en fait, qui consiste, pour La France insoumise, à négocier ses meilleures circonscriptions pour en tirer un bénéfice légitime de leur point de vue. » Pour lui, le PS et Europe Ecologie-Les Verts (EELV) serviront de marchepied à LFI. « C’est le plus grand bénéfice possible, c’est-à-dire un soutien du PS, des Verts à des candidats de La France insoumise en contrepartie de quelques circonscriptions (…). Je l’annonce ce matin par avance, ce sera entre quinze et vingt circonscriptions, c’est-à-dire ce que les socialistes représentent encore aujourd’hui en moins. »          L’ancien ministre a aussi égratigné Olivier Faure, l’actuel premier secrétaire du PS. « La stratégie d’Olivier Faure est d’assurer ces quinze à vingt circonscriptions dans lesquelles, j’imagine, il y aura la sienne (…). Au lieu de s’effacer pour avoir ces députés, c’est ce que j’ai dit depuis cinq ans, il fallait au contraire s’affirmer. »                                         Le contexte       Live  animé par Simon Auffret         Un direct quotidien. A l’occasion des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre la campagne et ses nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/28/19-3">
<filnamedate="20220428"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220428"><AAMMJJHH="2022042819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Dans les familles ou au sein de groupes d’amis s’étant rassemblés autour de la candidature de L’Union populaire, le choix de vote au second tour s’est fait au terme de longs débats, charriant leur lot de disputes et de déceptions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa, écrivaine russe : « Et, finalement, oui, Poutine peut annuler l’histoire et en fabriquer une autre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur Macron, vous pourriez devenir le président de la fin du sida, mais il faut agir dès maintenant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Emotion et respect pour l’hommage national à Michel Bouquet aux Invalides, à Paris                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Promesse » : les mots fragiles de Damon Galgut                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vider les lieux », d’Olivier Rolin : la mémoire des choses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Du rififi dans l’art brut                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Politique       La France insoumise             Pour les électeurs de Mélenchon, la perspective apaisée des législatives après un entre-deux-tours conflictuel      Dans les familles ou au sein de groupes d’amis s’étant rassemblés autour de la candidature de L’Union populaire, le choix de vote au second tour s’est fait au terme de longs débats, charriant leur lot de disputes et de déceptions.          Par Cécile Bouanchaud         Publié aujourd’hui à 12h55, mis à jour à 14h35    Temps de Lecture 6 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Comptage des bulletins de vote lors du second tour de l’élection présidentielle 2022, dans le bureau Bourse, à Marseille, le 24 avril.  ARNOLD JEROCKI /DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 Dans la famille de Paul, on est ouvriers, cheminots à la retraite, agriculteurs, chômeurs, intérimaires… « Une famille de précaires où la colère couve », résume le jeune homme de 29 ans, anciennement libraire à Paris, aujourd’hui aide-soignant en formation dans un Ehpad situé près de la frontière allemande. Après l’harmonie autour d’un vote en faveur de Jean-Luc Mélenchon le 10 avril, le second tour a marqué un tournant conflictuel, laissant la famille face à un choix difficile : l’abstention, le vote blanc, le vote en faveur d’Emmanuel Macron ou de Marine Le Pen.            Dans leurs réponses à l’appel à témoignages publié sur Le Monde – qui a recueilli au total plus d’une centaine de récits –, les électeurs « insoumis » ont en majorité oscillé entre l’abstention et un bulletin en faveur du président sortant. La décision finale s’est prise au terme de longs débats, charriant leur lot de disputes et de déceptions. Portés par une crainte de voir Marine Le Pen, candidate du Rassemblement national (RN), accéder au pouvoir, nombreux sont ceux qui ont remisé leur position initiale en faveur d’un vote blanc pour finalement donner leur voix à Emmanuel Macron, de La République en marche (LRM).              Selon un sondage Ipsos publié le jour du scrutin, 42 % des électeurs de Jean-Luc Mélenchon ont reporté leur vote vers Emmanuel Macron, contre 17 % pour Marine Le Pen. Seuls 17 % également ont voté blanc ou nul et 24 % se sont abstenus.            Paul, Rémi, Alice, Maxence et Léo font partie de ces millions d’électeurs « insoumis » confrontés à l’enjeu du report de voix au second tour, après le score de Jean-Luc Mélenchon, arrivé en troisième position avec 21,95 % des suffrages au premier tour de l’élection présidentielle. « Il ne faut pas donner une seule voix à Mme Le Pen ! », avait asséné, à quatre reprises, le candidat La France insoumise (LFI) le soir des résultats du premier tour, sans appeler clairement à voter pour Emmanuel Macron. « Durant l’entre-deux-tours, chacun a pris des chemins de pensée différents, je me suis senti seul et désarmé », commente Maxence, 20 ans, qui a rejoint les « insoumis » durant l’été 2021. L’union des électeurs de La France insoumise au premier tour « a laissé place à de la confusion », poursuit le militant grenoblois, regrettant « l’absence de ligne claire » au sein du parti.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Mélenchon et son pôle populaire veulent apparaître en premier opposant à Emmanuel Macron                   « Une culpabilisation permanente »            Dans les familles ou au sein de groupes d’amis s’étant rassemblés autour de la candidature de L’Union populaire, cette position ambiguë a instauré une forme d’embarras. « D’un coup, cet entre-deux-tours a donné lieu à des discussions gênées entre électeurs de Jean-Luc Mélenchon », se souvient Léo, enseignant de 34 ans, qui s’est décidé à voter en faveur d’Emmanuel Macron, après avoir voté nul en 2017 au second tour – qui opposait les mêmes candidats, il avait glissé un bulletin pour le candidat « insoumis ». « Je suis passé par tous les stades », résume Paul, sympathisant du Nouveau Parti anticapitaliste (NPA), qui a longtemps hésité à s’abstenir, après avoir déjà voté pour LFI au premier tour « par renoncement ».              Un choix très marqué selon les générations. Alice, qui se définit elle-même comme une « Parisienne bobo-islamo-gaucho-écolo », s’est abstenue au second tour. « Ma mère m’a qualifiée d’inconsciente », précise la jeune femme, qui regrette « une culpabilisation permanente » de son choix. « Pour ma mère, le traumatisme de 2002 est encore très fort, faire barrage prévaudra toujours », analyse la jeune femme, âgée de 7 ans à l’époque où Jean-Marie Le Pen est arrivé au second tour de l’élection présidentielle.            « Ma génération a une autre vision de la politique, qui n’est pas celle du renoncement », estime cette salariée dans la communication pour une entreprise de luxe. Mais le constat générationnel ne prévaut pas toujours : Léo s’est fait traiter de « traître » par son père en se résignant à voter pour Emmanuel Macron au second tour.                             Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  « Quand, en démocratie, la moitié de l’opinion vote pour des partis antisystème ou s’abstient, la Constitution mérite d’être révisée »                   « Un moment de déclic »            Face à des positions obtuses, beaucoup on fait le choix d’éviter le sujet du report de voix. « Avec mon père, je n’ai pas cherché à argumenter, ça ne servait à rien », confie Léo, coutumier de « cette violence de période électorale au terme de laquelle les liens familiaux finissent toujours par l’emporter sur les opinions politiques ».              Rémi, 67 ans, a voté au second tour pour le président sortant, quand sa femme a opté pour l’abstention. Avec son épouse, ils ont échangé quelques arguments, avant de constater les positions immuables de chacun, eux qui avaient toujours voté pour le même candidat au second tour des précédentes élections présidentielles.            Durant cet entre-deux-tours, les discussions se sont cependant montrées souvent fructueuses. « J’ai fait basculer l’avis de membres de mon entourage », s’enthousiasme Léo, qui a persuadé sa mère de voter pour le candidat LRM, à défaut de convaincre son père. Lui-même s’est laissé convaincre par un ami de faire barrage à Marine Le Pen. « Il m’a expliqué qu’entre un démocrate et une fasciste, la question ne devait même pas se poser », témoigne l’enseignant, qui décrit « un moment de déclic ». Pour Rémi, la lecture d’une interview d’Ariane Mnouchkine a servi de prise de conscience. « On n’essaie pas Marine Le Pen ! On n’essaie pas le fascisme », prévenait la directrice du Théâtre du Soleil dans son plaidoyer, publié par Télérama.            En revanche, dans la belle-famille de Paul, où certains ont fait le choix de Marine Le Pen, l’argumentation semblait vaine et la dispute inévitable. « Chacun avait des arguments recevables, mais inconciliables », résume le trentenaire, dressant le portrait d’une famille pour qui le quinquennat d’Emmanuel Macron signifie « déclassement social et précarité ». « Pour eux, Marine Le Pen allait améliorer leurs conditions de vie, peu importe si elle contraignait celle des autres », résume Paul, évoquant « leur fille lesbienne avec qui ça a chauffé pendant l’entre-deux-tours ».                             Lire aussi :  Présidentielle 2022 : le vote d’opposition, moteur du second tour                   « On sacrifie cette élection depuis trop longtemps »            Face aux articles de presse brandis par sa compagne pour souligner le programme libéral de la candidate du Rassemblement national, Paul a constaté « des arguments qui ne fonctionnaient pas » auprès de personnes pour qui « la presse n’a aucune valeur ». Maxence a connu une dispute similaire lorsqu’un collègue lui a confié que « Marine Le Pen offrait un autre horizon, après cinq ans de casse sociale sous Emmanuel Macron ».              Pour tous, les résultats proclamés dimanche 24 avril, à 20 heures, ont été un soulagement, teinté d’amertume. « Je n’attends rien de ce président, hormis le pire », résume Paul, qui a éteint sa radio juste après les résultats. « C’est difficile de se réjouir ou de se projeter dans ce paysage politique, on sacrifie cette élection depuis trop longtemps », poursuit l’enseignant. « En voyant le score élevé d’Emmanuel Macron, je me suis presque dit que je m’étais fait avoir », abonde Rémi.            Pour d’autres, cette nouvelle étape post-présidentielle apparaît comme l’occasion de renouer avec un semblant d’union. « La perspective des élections législatives permet d’ouvrir la discussion sur autre chose, on ne rumine pas les choix de la présidentielle », commente Léo, qui a vu ses relations « s’harmoniser » avec ses proches. Même si les dissensions ne sont jamais loin, rappelle Paul : « Bien sûr, on votera pour La France insoumise de Mélenchon, même si je ne peux pas l’encadrer. »                             Lire aussi :  Législatives 2022 : pourquoi Jean-Luc Mélenchon parle-t-il de « troisième tour » de la présidentielle ?                        Cécile Bouanchaud           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/28/pour-les-electeurs-de-melenchon-la-perspective-apaisee-des-legislatives-apres-un-entre-deux-tours-conflictuel_6124041_823448.html"},"headline":"Pour les \u00e9lecteurs de M\u00e9lenchon, la perspective apais\u00e9e des l\u00e9gislatives apr\u00e8s un entre-deux-tours conflictuel","dateCreated":"2022-04-28T12:55:28+02:00","datePublished":"2022-04-28T12:55:28+02:00","dateModified":"2022-04-28T14:35:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La France insoumise"],"keywords":["La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Dans les familles ou au sein de groupes d\u2019amis s\u2019\u00e9tant rassembl\u00e9s autour de la candidature de L\u2019Union populaire, le choix de vote au second tour s\u2019est fait au terme de longs d\u00e9bats, charriant leur lot de disputes et de d\u00e9ceptions.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Bouanchaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/1298/0/7771/3885/1342/671/60/0/f71afae_1650960203803-344a7232.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/28/19-4">
<filnamedate="20220428"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220428"><AAMMJJHH="2022042819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Recruter des soignants et des travailleurs sociaux, remettre la machine judiciaire en ordre de marche… Dans de nombreux services publics, les acteurs réclament des moyens avant de grandes réformes. Du côté des étudiants, c’est le dialogue qu’il faut renouer avant tout.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa, écrivaine russe : « Et, finalement, oui, Poutine peut annuler l’histoire et en fabriquer une autre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur Macron, vous pourriez devenir le président de la fin du sida, mais il faut agir dès maintenant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Emotion et respect pour l’hommage national à Michel Bouquet aux Invalides, à Paris                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Promesse » : les mots fragiles de Damon Galgut                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vider les lieux », d’Olivier Rolin : la mémoire des choses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Du rififi dans l’art brut                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron aura des dossiers urgents à traiter : hôpitaux, Ehpad, tribunaux, enseignants…      Recruter des soignants et des travailleurs sociaux, remettre la machine judiciaire en ordre de marche… Dans de nombreux services publics, les acteurs réclament des moyens avant de grandes réformes. Du côté des étudiants, c’est le dialogue qu’il faut renouer avant tout.          Par Camille Bordenet, Jean-Baptiste Jacquin, Béatrice Jérôme, Sylvie Lecherbonnier, Soazig Le Nevé, Marine Miller, Isabelle Rey-Lefebvre et Camille Stromboni         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 16h53    Temps de Lecture 12 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Manifestation pour la défense de la maternité de l’hôpital Pierre-Bérégovoy devant l’agence régionale de santé, à Nevers, le 15 avril 2022.  JEAN-LUC LUYSSEN POUR « LE MONDE »               Une grande concertation avec tous les acteurs de l’école, même chose pour la santé. Si le président réélu, Emmanuel Macron, a déjà fixé ses priorités, sur le terrain, et notamment dans les services publics, ce sont surtout des solutions et des moyens pour régler les urgences qui sont attendus, avant même d’entamer des réformes. Dans certains secteurs, déjà, des appels à la mobilisation sont lancés pour le 1er-Mai.          Du manque de soignants dans les hôpitaux et les Ehpad aux difficultés d’accès aux services publics dans les zones rurales, tour d’horizon des dossiers chauds pour le futur gouvernement.          Hôpitaux et déserts médicaux : remédier au manque de médecins et de soignants          Souvent sceptiques quant à la nécessité d’une « grande concertation », comme celle promise par M. Macron durant la campagne présidentielle, les acteurs de la santé jugent surtout que des mesures « urgentes » et « fortes » sont nécessaires.          Le constat est largement partagé chez les hospitaliers : le Ségur de la santé, lancé en 2020 à la sortie de la première vague de Covid-19, et ses enveloppes « historiques » (19 milliards d’euros d’investissement sur dix ans ; 183 euros d’augmentation pour les personnels hospitaliers…) n’ont pas suffi. « L’hémorragie se poursuit, les soignants s’en vont », souligne Sophie Crozier, neurologue à la Pitié-Salpêtrière (Assistance publique-Hôpitaux de Paris, AP-HP) et membre du Collectif inter-hôpitaux. Sa discipline n’est qu’un exemple parmi d’autres : alors que 12 % des lits étaient fermés dans les unités neurovasculaires franciliennes en novembre 2021, ils sont désormais 23 %.          Avec la pénurie d’infirmiers dans des établissements et le manque de médecins dans plusieurs spécialités, des lits ferment à bas bruit dans des services. Mais ce sont aussi des services d’urgence qui ne peuvent plus ouvrir qu’en pointillé, ou encore des maternités qui se retrouvent à l’arrêt, comme à Nevers, à la suite d’arrêts-maladie déposés par l’ensemble des sages-femmes. Une crainte domine à très court terme : comment réussir à passer l’été, période toujours tendue ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Nevers, la seule maternité du département ferme ses portes temporairement                 Fixation d’un ratio de soignants minimum pour un nombre de patients, remise en cause du mode de financement de l’hôpital, allocation d’un budget à la hauteur des besoins, revalorisation des salaires, du travail de nuit… Plusieurs mesures portant sur les moyens et les effectifs s’imposent dans l’immédiat pour provoquer un « électrochoc », défend-on dans les rangs des syndicats de personnels. « Il y a cette perte de sens, souligne Fabien Paris, infirmier à Saint-Nazaire (Loire-Atlantique) et membre du Collectif inter-urgences. Nous voyons qu’un travail de qualité, humain, auprès du patient n’est plus possible. » « Les services publics sont sacrifiés depuis cinq ans, on a déjà eu la saison 1, alors la saison 2, on la voit bien arriver ! », lance-t-il.        Il vous reste 81.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/28/hopitaux-ehpad-tribunaux-enseignants-ces-dossiers-urgents-qui-attendent-macron_6123979_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron aura des dossiers urgents \u00e0 traiter\u00a0: h\u00f4pitaux, Ehpad, tribunaux, enseignants\u2026","dateCreated":"2022-04-28T05:30:23+02:00","datePublished":"2022-04-28T05:30:23+02:00","dateModified":"2022-04-28T16:53:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Recruter des soignants et des travailleurs sociaux, remettre la machine judiciaire en ordre de marche\u2026 Dans de nombreux services publics, les acteurs r\u00e9clament des moyens avant de grandes r\u00e9formes. Du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9tudiants, c\u2019est le dialogue qu\u2019il faut renouer avant tout.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Bordenet"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin"}
,{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice J\u00e9r\u00f4me"}
,{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier"}
,{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Marine Miller"}
,{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
,{"@type":"Person","name":"Camille Stromboni"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/a465818_1651072796205-img-9102.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/28/19-5">
<filnamedate="20220428"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220428"><AAMMJJHH="2022042819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Adressé au parquet un mois avant l’ouverture d’une enquête, le signalement faisait suite à une enquête administrative révélant des « dysfonctionnements graves » dans la gestion des Ehpad du groupe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa, écrivaine russe : « Et, finalement, oui, Poutine peut annuler l’histoire et en fabriquer une autre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur Macron, vous pourriez devenir le président de la fin du sida, mais il faut agir dès maintenant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Emotion et respect pour l’hommage national à Michel Bouquet aux Invalides, à Paris                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Promesse » : les mots fragiles de Damon Galgut                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vider les lieux », d’Olivier Rolin : la mémoire des choses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Du rififi dans l’art brut                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Scandale Orpea             Scandale Orpea : une enquête ouverte après le signalement du gouvernement      Adressé au parquet un mois avant l’ouverture d’une enquête, le signalement faisait suite à une enquête administrative révélant des « dysfonctionnements graves » dans la gestion des Ehpad du groupe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h38    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Une maison de retraite Orpea, à Rezé, près de Nantes, le 10 février 2022.  LOIC VENANCE / AFP                 Le parquet de Nanterre a ouvert une enquête sur le groupe privé Orpea, gestionnaire d’Ehpad, soupçonné de maltraitance institutionnelle et de détournements de fonds publics, contacté par l’Agence France-Presse auprès du parquet, jeudi 28 avril. Celle-ci fait suite au signalement du gouvernement, après qu’une enquête administrative, diligentée par l’Etat, a révélé des « dysfonctionnements graves » dans la gestion des Ehpad du groupe, sous le feu des critiques depuis la parution fin janvier, chez Fayard, du livre-enquête de Victor Castanet, Les Fossoyeurs.            Cette enquête judiciaire, confiée aux gendarmes de la section de recherche de Versailles, a été jointe à des investigations, déjà en cours depuis février, pour « faux et usage de faux et infraction à la législation sur le travail en recourant abusivement à des contrats à durée déterminée », a précisé le parquet.              L’enquête porte également sur une bonne « partie des plaintes » déposées par l’avocate, au barreau de Paris, Sarah Saldmann, début avril 2022, le reste des plaintes étant encore « à l’étude ». Me Saldmann avait annoncé avoir déposé environ 70 plaintes auprès du parquet. Pour ces dossiers, qui dénoncent des faits dans tout le pays, les investigations ont été « confiées à la direction générale de la gendarmerie nationale », selon le parquet. « Je me réjouis d’une ouverture d’enquête mais j’attends de voir ce qu’il en est des autres dossiers », a réagi Me Saldmann.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Scandale des Ehpad : Orpea sous le coup d’une première salve de plaintes de familles                   Le 26 mars, le gouvernement avait annoncé qu’il saisissait la justice sur la base des conclusions de ce rapport et comptait exiger d’Orpea le remboursement de dotations publiques présumées détournées de leurs fins.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les lacunes du contrôle public face aux dissimulations d’Orpea                   « Priorité à la performance financière »            Le livre-enquête de Victor Castanet décrit un système, au sein du groupe privé, où les soins d’hygiène, la prise en charge médicale, voire les repas des résidents sont « rationnés » pour améliorer la rentabilité de l’entreprise. Et ce, alors que les séjours sont facturés au prix fort, note l’auteur.              D’après l’enquête administrative, le « pilotage » des établissements du groupe Orpea, souvent sur-occupés, « donne la priorité à la performance financière » plutôt qu’à des critères de qualité. Ces rapports de l’inspection générale des affaires sociales (IGAS) et de l’inspection générale des finances (IGF), finalement rendus publics par le gouvernement, relèvent notamment une insuffisance des « grammages » des repas servis aux personnes âgées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Orpea : un audit indépendant confirme de nombreux manquements de la part du groupe                   Sur le plan comptable, « les documents financiers obligatoires transmis aux tutelles par les Ehpad sont insincères » et ne respectent pas la réglementation, selon les rapports. Contacté, Orpea n’avait pas réagi dans l’immédiat.                             Lire aussi :  Scandale des Ehpad : le PDG d’Orpea présente ses excuses, mais réfute tout « système organisé qui aboutirait à de la maltraitance »                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bonjour Sagan  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Pandora       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/28/scandale-orpea-une-enquete-ouverte-apres-le-signalement-du-gouvernement_6124066_3224.html"},"headline":"Scandale Orpea\u00a0: une enqu\u00eate ouverte apr\u00e8s le signalement du gouvernement","dateCreated":"2022-04-28T16:38:01+02:00","datePublished":"2022-04-28T16:38:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Scandale Orpea"],"keywords":["Scandale Orpea","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Adress\u00e9 au parquet un mois avant l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate, le signalement faisait suite \u00e0 une enqu\u00eate administrative r\u00e9v\u00e9lant des \u00ab\u00a0dysfonctionnements graves\u00a0\u00bb dans la gestion des Ehpad du groupe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/460/0/7437/3718/1342/671/60/0/8a64016_1650982099261-000-9zg3x3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Scandale Orpea","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scandale-orpea/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/28/19-6">
<filnamedate="20220428"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220428"><AAMMJJHH="2022042819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Pour la première fois, un salarié chinois travaillant pour une représentation diplomatique occidentale a été arrêté en septembre 2021 pour un motif ne relevant pas du droit commun.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa, écrivaine russe : « Et, finalement, oui, Poutine peut annuler l’histoire et en fabriquer une autre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur Macron, vous pourriez devenir le président de la fin du sida, mais il faut agir dès maintenant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Emotion et respect pour l’hommage national à Michel Bouquet aux Invalides, à Paris                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Promesse » : les mots fragiles de Damon Galgut                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vider les lieux », d’Olivier Rolin : la mémoire des choses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Du rififi dans l’art brut                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Chine             Un employé de l’Union européenne placé en détention par Pékin      Pour la première fois, un salarié chinois travaillant pour une représentation diplomatique occidentale a été arrêté en septembre 2021 pour un motif ne relevant pas du droit commun.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h10, mis à jour à 15h26    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       C’est une affaire sans précédent. En septembre 2021, un employé chinois de la délégation de l’Union européenne à Pékin a été arrêté. Depuis huit mois, il est en prison. Motif de l’incarcération : « susciter des querelles et provoquer des troubles », un crime passible de cinq années de prison.            Né en décembre 1971, An Dong était employé au service informatique de la délégation européenne. Inquiet de sa disparition après son arrestation, le 11 septembre, son employeur a fini par apprendre qu’il était incarcéré à des milliers de kilomètres de Pékin, dans le Sichuan, une province de l’ouest du pays dans laquelle il n’a aucun lien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Xi Jinping aux prises avec le Covid-19 à quelques mois du 20e congrès du Parti communiste chinois                   Voulant connaître les raisons précises de cette incarcération, la délégation européenne a fini par rédiger courant octobre une première « note verbale » au ministère des affaires étrangères chinois. Dans cette lettre que Le Monde a pu consulter, la délégation « s’inquiète de la détention de [son] employé local et plus encore de l’échec des autorités concernées d’expliquer la raison de sa détention ». Elle demande que le département des affaires européennes du ministère des affaires étrangères enquête et la tienne informée. Elle réclame aussi qu’An Dong puisse avoir accès à un avocat de son choix et non à un avocat commis d’office.              Ne recevant aucune réponse, la délégation a envoyé fin novembre une seconde note verbale, plus ferme pour exiger que « M. An Dong soit immédiatement libéré sans condition à moins qu’il n’y ait des preuves suffisantes, crédibles et recevables qu’il a commis un délit internationalement reconnu [comme tel] ». Une demande restée sans suite, tout comme la troisième note verbale envoyée en février 2022 et qui reprend la formulation déjà utilisée.            Au sein de la délégation, An Dong ne cachait pas ses convictions chrétiennes. Il lui arrivait de s’exprimer sur Facebook. Rien qui ne justifie, pour autant, une incarcération.            Le personnel chinois sous pression            Il semble que ce soit la première fois qu’un employé chinois d’une représentation diplomatique occidentale soit arrêté pour autre chose qu’une affaire de droit commun. Ce précédent risque d’accroître la pression sur cette catégorie de personnel. Les auxiliaires chinois des ambassades, des organisations internationales mais aussi des médias étrangers signent un contrat de travail avec leur employeur étranger mais aussi avec une administration chinoise dépendant du ministère des affaires étrangères, le Beijing Personnel Service Corporation for Diplomatic Missions. Jusqu’en 2021, leur recrutement par l’employeur devait être simplement enregistré par cet organisme. Depuis, il doit être approuvé et la procédure peut prendre plusieurs mois. Les salariés sont payés par cet organisme, qui réceptionne l’argent versé par l’employeur étranger (et prélève au passage une commission).              Il est de notoriété publique que ces employés chinois sont régulièrement appelés à « rendre des comptes » aux autorités. On peut craindre qu’en arrêtant l’un d’entre eux dans une mission diplomatique, les autorités chinoises cherchent à effrayer ses collègues. En décembre 2020, Haze Fan, une Chinoise travaillant pour l’agence de presse Bloomberg, avait été arrêtée à son domicile pour « atteinte à la sécurité nationale ». Nous n’avons plus aucune nouvelle d’elle depuis ce jour.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  2020, mauvaise année pour les journalistes étrangers en Chine                        Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bonjour Sagan  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/28/un-employe-de-l-union-europeenne-place-en-detention-par-pekin_6124058_3210.html"},"headline":"Un employ\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne plac\u00e9 en d\u00e9tention par P\u00e9kin","dateCreated":"2022-04-28T15:10:52+02:00","datePublished":"2022-04-28T15:10:52+02:00","dateModified":"2022-04-28T15:26:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois, un salari\u00e9 chinois travaillant pour une repr\u00e9sentation diplomatique occidentale a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en septembre\u00a02021 pour un motif ne relevant pas du droit commun.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/4e8b66d_1651151318479-000-324n7xj.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/28/19-7">
<filnamedate="20220428"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220428"><AAMMJJHH="2022042819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La direction du parti de droite attend de voir si certains cadres rejoignent la majorité avec les deux tours des élections prévus les 12 et 19 juin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa, écrivaine russe : « Et, finalement, oui, Poutine peut annuler l’histoire et en fabriquer une autre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur Macron, vous pourriez devenir le président de la fin du sida, mais il faut agir dès maintenant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Emotion et respect pour l’hommage national à Michel Bouquet aux Invalides, à Paris                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Promesse » : les mots fragiles de Damon Galgut                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vider les lieux », d’Olivier Rolin : la mémoire des choses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Du rififi dans l’art brut                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Elections législatives 2022       Les Républicains             Législatives 2022 : Le parti Les Républicains tétanisé par les tentations macronistes      La direction du parti de droite attend de voir si certains cadres rejoignent la majorité avec les deux tours des élections prévus les 12 et 19 juin.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 14h25    Temps de Lecture 5 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               L’entrée du local du groupe Les Republicains à l’Assemblee nationale, le 25 avril 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               C’est une tragédie en plusieurs actes qui se joue désormais à chaque élection. Le parti Les Républicains (LR) en connaît par cœur les dialogues, les retournements, les éventuelles trahisons et, parfois, l’inéluctable issue. Il en est ainsi au sein de la formation de droite où les scrutins nationaux sont devenus, depuis maintenant dix ans, synonymes de défaites. Rapprochant à chaque fois un peu plus le parti du précipice. Jamais, pourtant, il n’aura autant eu conscience de sa possible fin. Avec moins de 5 % des suffrages (4,8 %), la candidate de la droite, Valérie Pécresse, n’a même pas réussi à s’assurer un remboursement de la campagne présidentielle. Un camouflet historique, impensable il y a encore quelques semaines.          Parmi les cadres, les élus, et plus particulièrement les députés, qui remettent en jeu leur siège les 12 et 19 juin, règne aujourd’hui une atmosphère de fin d’une époque, propice à la panique. Depuis le soir du premier tour de la présidentielle, au sein de LR on a beau se parler et signer des motions ensemble, la clarification ne semble pas à l’ordre du jour, contribuant à l’inquiétude généralisée. Une ligne officielle : pas d’alliance avec Emmanuel Macron. Mais des positions, des prises de paroles individuelles ou, à l’inverse, des silences qui font craindre à ceux qui veulent garder la maison intacte des défections en série.                           Lire aussi :  Législatives 2022, en direct : Génération.s a trouvé un accord avec La France insoumise                 Pour autant, personne n’ose vraiment se confronter à ceux que l’on suspecte de « trahison », par peur de précipiter la catastrophe. Ainsi, la direction de LR subit sans rien dire pour l’instant les sorties de Jean-François Copé. En réunion, ce dernier finit toujours par se ranger à l’avis collectif, mais, dans les médias, notamment sur Public Sénat mercredi 27 avril au matin, il recommande la signature d’un « pacte » avec le président de la République à l’issue des législatives. Idem pour le maire de La Garenne-Colombes (Hauts-de-Seine) et ex-candidat à l’investiture du parti pour la présidentielle Philippe Juvin, qui estime qu’il faut que « des partis de gouvernements puissent travailler ensemble ». Ou encore le président du groupe LR à l’Assemblée nationale, le député de l’Ain Damien Abad.          Peur de faire exploser la machine          Si aucun de ces deux derniers n’a souhaité donner son imprimatur au texte concocté par Christian Jacob mardi 26 avril, capitaine d’un navire à la dérive désireux d’exclure tout accord d’appareil, c’est surtout le second qui inquiète sa formation politique. Les députés étaient encore en réunion de groupe quand ils ont su, par un article du Figaro aussitôt partagé, que l’élu avait rencontré le conseiller d’Emmanuel Macron Thierry Solère, quelques jours plus tôt. Mardi, le député des Alpes-Maritimes Eric Ciotti, goguenard, a prophétisé dans la salle du conseil de la rue de Vaugirard : « D’ici à la fin de la semaine, il y aura ici deux ministres. »        Il vous reste 55.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/04/28/legislatives-2022-le-parti-les-republicains-tetanise-par-les-tentations-macronistes_6124031_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Le parti Les R\u00e9publicains t\u00e9tanis\u00e9 par les tentations macronistes","dateCreated":"2022-04-28T12:00:06+02:00","datePublished":"2022-04-28T12:00:06+02:00","dateModified":"2022-04-28T14:25:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Les R\u00e9publicains","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La direction du parti de droite attend de voir si certains cadres rejoignent la majorit\u00e9 avec les deux tours des \u00e9lections pr\u00e9vus les 12 et 19\u00a0juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/2b3f383_1650948299091-jmug220425002.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/28/19-8">
<filnamedate="20220428"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220428"><AAMMJJHH="2022042819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Les autorités sanitaires se veulent cependant rassurantes et précisent que le risque de transmission entre humains est faible.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa, écrivaine russe : « Et, finalement, oui, Poutine peut annuler l’histoire et en fabriquer une autre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur Macron, vous pourriez devenir le président de la fin du sida, mais il faut agir dès maintenant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Emotion et respect pour l’hommage national à Michel Bouquet aux Invalides, à Paris                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Promesse » : les mots fragiles de Damon Galgut                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vider les lieux », d’Olivier Rolin : la mémoire des choses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Du rififi dans l’art brut                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Planète       Grippe aviaire             Un premier cas humain de grippe aviaire H3N8 détecté en Chine      Les autorités sanitaires se veulent cependant rassurantes et précisent que le risque de transmission entre humains est faible.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h29    Temps de Lecture 1 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       C’est la première fois qu’un cas de grippe aviaire est détecté chez l’humain. Un garçon de 4 ans, vivant dans la province du Henan, dans le centre du pays, a été testé positif à la souche H3N8, a annoncé le ministère de la santé chinois, mercredi 27 avril.            L’enfant a été hospitalisé au début d’avril pour une fièvre et d’autres symptômes. Il avait été infecté directement par les oiseaux – sa famille élève des poulets et vit dans une zone peuplée de canards sauvages. Le ministère de la santé chinois appelle à ne pas s’approcher des oiseaux morts ou malades et à consulter en cas de fièvre ou de symptômes respiratoires.            Toujours selon cette même source, cette contamination résulte d’une « transmission interespèces ponctuelle » et « le risque de transmission à grande échelle est faible ». Les tests effectués sur les personnes proches du malade n’ont d’ailleurs révélé « aucune anomalie ».            Transmission très rare            Des experts interrogés par le quotidien britannique The Guardian confirment cette analyse. « Il arrive souvent qu’un virus se propage à un humain puis s’arrête là. Un seul cas n’est pas une cause de grande inquiétude », a ainsi déclaré sir Peter Horby, professeur de maladies infectieuses émergentes et de santé mondiale à l’université d’Oxford. « Il n’y a aucune raison de penser que cela ira plus loin », a abondé le professeur Paul Digard du Roslin Institute de l’université d’Edimbourg. L’Organisation mondiale de la santé (OMS) va cependant mener une enquête sur ce cas « inhabituel », a annoncé le docteur John McCauley, directeur d’un centre de surveillance de la grippe collaborant avec l’OMS, au Guardian.              Si les cas de transmission de grippe aviaire entre humains sont extrêmement rares, la souche H3N8 est connue pour se transmettre parmi les chevaux, les chiens et les phoques. Selon une étude américaine publiée en 2012 dans la revue Nature, la souche H3N8 aurait ainsi entraîné des pneumonies mortelles chez plus de 160 phoques le long des côtes américaines l’année précédente.            Seules les souches H5N1 et H7N9, détectées respectivement en 1997 et 2013, ont été les principales à l’origine des cas humains de grippe aviaire, selon les Centres américains de contrôle et prévention des maladies (CDC).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A cause de l’épidémie de grippe aviaire, la production de poulets pourrait baisser de 30 %                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/28/un-premier-cas-humain-de-grippe-aviaire-h3n8-detecte-en-chine_6124073_3244.html"},"headline":"Un premier cas humain de grippe aviaire H3N8 d\u00e9tect\u00e9 en Chine","dateCreated":"2022-04-28T17:29:00+02:00","datePublished":"2022-04-28T17:29:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Grippe aviaire"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","Grippe aviaire"],"description":"Les autorit\u00e9s sanitaires se veulent cependant rassurantes et pr\u00e9cisent que le risque de transmission entre humains est faible.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/301/0/3600/1800/1342/671/60/0/3f47238_b3551f896d0a490087c56cb672f96861-b3551f896d0a490087c56cb672f96861-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Grippe aviaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grippe-aviaire/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/28/19-9">
<filnamedate="20220428"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220428"><AAMMJJHH="2022042819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La réorientation d’une partie de l’aide internationale vers l’Europe avive la crise dans la région d’Idlib, où résident des millions de déplacés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa, écrivaine russe : « Et, finalement, oui, Poutine peut annuler l’histoire et en fabriquer une autre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur Macron, vous pourriez devenir le président de la fin du sida, mais il faut agir dès maintenant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Emotion et respect pour l’hommage national à Michel Bouquet aux Invalides, à Paris                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Promesse » : les mots fragiles de Damon Galgut                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vider les lieux », d’Olivier Rolin : la mémoire des choses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Du rififi dans l’art brut                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Syrie             La guerre en Ukraine aggrave le marasme économique en Syrie      La réorientation d’une partie de l’aide internationale vers l’Europe avive la crise dans la région d’Idlib, où résident des millions de déplacés.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Des enfants syriens déplacés prennent un repas de rupture du jeûne à Bardakli, près d’Idlib, le 18 avril 2022.  AAREF WATAD / AFP               Le montant des factures impayées qu’Abou Khaled a accumulées chez les commerçants du camp de déplacés d’Al-Karama, dans la province syrienne d’Idlib, s’est envolé. Dans l’enclave rebelle sous tutelle turque, les prix ont quasi doublé depuis le début de la guerre en Ukraine : non seulement ceux du blé et de l’huile de tournesol, mais aussi ceux de tous les produits de consommation, affectés par la hausse du prix des carburants. Avec six enfants à charge, et sans aucun revenu, Abou Khaled accumule déjà près de 9 000 livres turques (550 euros) de dette. « C’est un désastre. Je ne pourrai jamais rembourser », dit-il au téléphone.          L’association locale qui distribue les paniers de vivres du Programme alimentaire mondial (PAM) a retiré Abou Khaled de la liste de ses bénéficiaires il y a trois mois, sans aucune explication, comme pour cent quarante autres familles de la section du camp où il vit. Il n’y a aucun emploi à pourvoir à des kilomètres à la ronde. Et, comme pour les 2,8 millions de déplacés vivant dans les camps surpeuplés du Nord-Ouest syrien, l’espoir de rentrer un jour chez lui – à Hama, dans le centre de la Syrie – s’est évanoui après onze ans de guerre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine, le culte de la guerre                 Dans le sillage du conflit russo-ukrainien, la crise économique qui sévit en Syrie s’est exacerbée, et les capacités d’intervention des organismes humanitaires sont mises à l’épreuve. L’impasse dans laquelle se trouve la crise syrienne, la pandémie de Covid-19 et la succession d’urgences humanitaires à travers le monde avaient déjà érodé le soutien des donateurs étrangers. Une partie des subsides internationaux est désormais réorientée vers l’Ukraine. « La Syrie est désormais hors des radars des donateurs, alerte Hisham Dirani, directeur de l’ONG syrienne Banafsaj. L’aide alimentaire se tarit alors qu’il y a 4,1 millions de personnes en insécurité alimentaire dans le Nord-Ouest syrien, et qu’il n’y a quasi plus d’argent pour l’éducation et la santé. »          Des paniers plus réduits          Le PAM – qui fournit une aide alimentaire à 1,35 million de personnes dans le Nord-Ouest syrien, et 5,5 millions au total en Syrie – a annoncé qu’elle devra réduire la taille de ses paniers à partir de mai. « La hausse des prix alimentaires mondiaux a entraîné une augmentation des coûts de l’aide alimentaire du PAM de 51 % depuis 2019, et ce montant va s’accroître au fur et à mesure de l’impact de la guerre en Ukraine », explique Abeer Etefa, la porte-parole du PAM pour le Moyen-Orient et l’Afrique du Nord, qui ajoute que « les besoins dépassent désormais significativement les financements disponibles ».        Il vous reste 54.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/28/la-guerre-en-ukraine-aggrave-le-marasme-economique-en-syrie_6124057_3210.html"},"headline":"La guerre en Ukraine aggrave le marasme \u00e9conomique en Syrie","dateCreated":"2022-04-28T15:00:14+02:00","datePublished":"2022-04-28T15:00:14+02:00","dateModified":"2022-04-28T15:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["Turquie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"La r\u00e9orientation d\u2019une partie de l\u2019aide internationale vers l\u2019Europe avive la crise dans la r\u00e9gion d\u2019Idlib, o\u00f9 r\u00e9sident des millions de d\u00e9plac\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/498/0/6483/3241/1342/671/60/0/aed0389_975704766-441901.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/28/19-10">
<filnamedate="20220428"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220428"><AAMMJJHH="2022042819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ La liaison qui doit relier en vingt minutes la gare de l’Est et l’aéroport de Roissy avait suscité l’opposition d’associations et d’élus.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa, écrivaine russe : « Et, finalement, oui, Poutine peut annuler l’histoire et en fabriquer une autre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur Macron, vous pourriez devenir le président de la fin du sida, mais il faut agir dès maintenant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Emotion et respect pour l’hommage national à Michel Bouquet aux Invalides, à Paris                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Promesse » : les mots fragiles de Damon Galgut                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vider les lieux », d’Olivier Rolin : la mémoire des choses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Du rififi dans l’art brut                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Économie              La création du CDG Express, train rapide entre Paris et l’aéroport de Roissy, validée par la justice      La liaison qui doit relier en vingt minutes la gare de l’Est et l’aéroport de Roissy avait suscité l’opposition d’associations et d’élus.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h35, mis à jour à 18h54    Temps de Lecture 1 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Cette liaison de 32 km doit relier directement en vingt minutes la gare de l’Est, à Paris, et l’aéroport de Roissy, avec un train tous les quarts d’heure.  MARTIN BUREAU / AFP                 La cour administrative d’appel de Paris a validé, jeudi 28 avril, la poursuite du chantier du futur train rapide Charles-de-Gaulle (CDG) Express entre Paris et l’aéroport de Roissy, revenant sur une précédente décision de justice. Cette liaison de 32 km doit relier directement en vingt minutes la gare de l’Est, à Paris, et l’aéroport de Roissy, avec un train tous les quarts d’heure.            Dans son arrêt, la cour « considère, contrairement à ce qu’avait jugé le tribunal administratif, que le projet est justifié par une raison impérative d’intérêt public majeur, permettant de déroger aux dispositions (…) du code de l’environnement concernant la protection des espèces animales », a précisé cette juridiction dans un communiqué.              Le litige qui a conduit cette affaire devant la justice concerne plus particulièrement la portion de voies nouvelles qui s’étend sur 4,4 kilomètres au niveau de Mitry-Mory (Seine-et-Marne). Cette commune dirigée par la communiste Charlotte Blandiot-Faride avait attaqué l’arrêté préfectoral autorisant le projet à traverser des zones où vivent des espèces protégées.                             Lire aussi (2020) :  Article réservé à nos abonnés  Pour le tribunal administratif, le Charles-de-Gaulle Express n’est pas indispensable                   « Le train des riches »            L’avancement du chantier avait été initialement perturbé par un jugement du tribunal administratif de Montreuil (Seine-Saint-Denis), qui avait stoppé les travaux au début de novembre 2020 en annulant la dérogation. Les juges considéraient alors que l’infrastructure n’était pas « indispensable » au point de détruire la biodiversité. Dans les faits, les porteurs de projet avaient toutefois rapidement obtenu l’autorisation de reprendre les travaux en attendant la décision au fond.            Aux yeux des opposants au projet, parmi lesquels des élus de gauche et des associations de défense de l’environnement, « le train des riches » se construit au détriment des transports en commun du quotidien, notamment les RER B et D.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le chantier du CDG Express menace le calendrier de la modernisation des RER B et D                   Le chantier du CDG Express est piloté par CDG Express, un gestionnaire d’infrastructures détenu à parts égales par Groupe ADP, SNCF Réseau et la Caisse de dépôts.                              Lire aussi   La future ligne de train CDG Express ne sera finalement pas en service pour les JO de 2024                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/28/la-justice-valide-la-creation-du-futur-train-rapide-cdg-express-entre-paris-et-l-aeroport-de-roissy_6124076_3234.html"},"headline":"La cr\u00e9ation du CDG Express, train rapide entre Paris et l\u2019a\u00e9roport de Roissy, valid\u00e9e par la justice","dateCreated":"2022-04-28T17:35:41+02:00","datePublished":"2022-04-28T17:35:41+02:00","dateModified":"2022-04-28T18:54:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Transports","\u00c9conomie","Entreprises"],"description":"La liaison qui doit relier en vingt minutes la gare de l\u2019Est et l\u2019a\u00e9roport de Roissy avait suscit\u00e9 l\u2019opposition d\u2019associations et d\u2019\u00e9lus.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/447/0/5363/2681/1342/671/60/0/caae692_1650966809807-000-1n22kd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/28/19-11">
<filnamedate="20220428"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220428"><AAMMJJHH="2022042819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Si elle était ouverte en Europe, cette possibilité pourrait réconcilier Apple avec le « droit à la réparation » français.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa, écrivaine russe : « Et, finalement, oui, Poutine peut annuler l’histoire et en fabriquer une autre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur Macron, vous pourriez devenir le président de la fin du sida, mais il faut agir dès maintenant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Emotion et respect pour l’hommage national à Michel Bouquet aux Invalides, à Paris                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Promesse » : les mots fragiles de Damon Galgut                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vider les lieux », d’Olivier Rolin : la mémoire des choses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Du rififi dans l’art brut                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Pixels        Apple             Aux Etats-Unis, Apple vend désormais des pièces détachées pour les iPhone      Si elle était ouverte en Europe, cette possibilité pourrait réconcilier Apple avec le « droit à la réparation » français.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h19    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le géant américain avait été épinglé, au début du mois de novembre 2021, pour la difficulté de dépannage de l’écran de ses iPhone 13.  NICOLAS SIX / LE MONDE                 Sera-t-il bientôt possible de réparer soi-même son iPhone avec des pièces détachées achetées auprès d’Apple, comme le réclament depuis de nombreuses années des associations de consommateurs ? C’est en tout cas désormais une réalité aux Etats-Unis, a annoncé le constructeur mercredi 27 avril.            Les clients états-uniens de la marque peuvent ainsi à présent commander un écran, une batterie ou un objectif photo neuf,, ainsi que les outils nécessaires, pour réparer un téléphone défectueux. Les modèles concernés sont les gammes commercialisées depuis la fin de 2020, c’est-à-dire les différents iPhone 12, iPhone 13 et iPhone SE de troisième génération.              Le remplacement de pièces défectueuses, prévient Apple, reste une opération délicate, réservée aux « clients qui ont l’expérience de réparations complexes de ce type ». « Pour la vaste majorité des clients qui n’ont pas [cette expérience], ajoute la marque dans un communiqué, la façon la plus simple et la plus sûre reste de se rendre chez un technicien certifié ». Depuis 2019, Apple a ainsi développé un réseau de plus de 5 000 réparateurs officiellement agréés.            La marque précise toutefois que les pièces sont non seulement identiques à celles utilisées par les réparateurs agréés, mais aussi, vendues au même prix. Ainsi, l’opération n’est pas nécessairement très avantageuse pour le client, comme le pointe le site spécialisé The Verge.            Ainsi, l’envoi d’un kit de réparation pour une batterie d’iPhone 12 ou 13 revient ainsi au même prix que de faire remplacer sa batterie directement par Apple, tandis que se faire envoyer les pièces détachées pour remplacer soi-même un écran d’iPhone 12 permettrait d’économiser 12 dollars, soit 4 % du prix d’une réparation effectuée par Apple. Une somme à laquelle il faut, le cas échéant, ajouter le prix de la location des outils, facturée 49 dollars. Il est toutefois possible de renvoyer les pièces usagées à la firme après avoir effectué une réparation pour bénéficier d’une remise.              Si Apple n’a pas encore évoqué la mise en place d’un programme équivalent en Europe et en France, celui-ci pourrait réconcilier Apple avec le « droit à la réparation » français. L’indice de réparabilité renseigne depuis janvier 2021 sur la facilité avec laquelle on peut réparer ou faire réparer un appareil électronique : une note sur 10 qui jusqu’ici est peu flatteuse pour Apple, avec par exemple un iPhone 12 qui plafonne à 6/10.            De la même manière, le géant américain de la technologie avait été épinglé, au début du mois de novembre 2021, pour la difficulté de dépannage de l’écran de ses iPhone 13, la casse d’un écran étant pourtant la panne la plus courante des smartphones actuels.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                               Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                     Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                Édition du jour Daté du vendredi 29 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/04/28/aux-etats-unis-apple-vend-desormais-des-pieces-detachees-pour-les-iphone_6124085_4408996.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, Apple vend d\u00e9sormais des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour les iPhone","dateCreated":"2022-04-28T18:19:20+02:00","datePublished":"2022-04-28T18:19:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Apple"],"keywords":["iPhone","Apple","Pixels"],"description":"Si elle \u00e9tait ouverte en Europe, cette possibilit\u00e9 pourrait r\u00e9concilier Apple avec le \u00ab\u00a0droit \u00e0 la r\u00e9paration\u00a0\u00bb fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/07/25/150/0/1800/900/1342/671/60/0/6e94cf4_zr_akfV1bI2M5v-17uYeS1ke.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Apple","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/apple/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/28/19-12">
<filnamedate="20220428"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220428"><AAMMJJHH="2022042819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Une bataille dantesque pour le contrôle de l’assureur Generali oppose deux vieux milliardaires tout-puissants et des financiers habitués aux règles de bonne gouvernance. Une partie du capitalisme italien s’y joue.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa, écrivaine russe : « Et, finalement, oui, Poutine peut annuler l’histoire et en fabriquer une autre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur Macron, vous pourriez devenir le président de la fin du sida, mais il faut agir dès maintenant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Emotion et respect pour l’hommage national à Michel Bouquet aux Invalides, à Paris                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Promesse » : les mots fragiles de Damon Galgut                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vider les lieux », d’Olivier Rolin : la mémoire des choses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Du rififi dans l’art brut                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Italie             En Italie, les vieux lions du capitalisme ne veulent pas passer la main      Une bataille dantesque pour le contrôle de l’assureur Generali oppose deux vieux milliardaires tout-puissants et des financiers habitués aux règles de bonne gouvernance. Une partie du capitalisme italien s’y joue.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant) et Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié hier à 00h26, mis à jour hier à 07h07    Temps de Lecture 8 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Francesco Gaetano Caltagirone à l’assemblée générale des actionnaires de Generali, à Trieste, en Italie, le 19 avril 2018.  PIER MARCO TACCA/GETTY IMAGES               C’était un moment saturé de symboles, en même temps que la clôture du plus important chantier vénitien de ce début de siècle. Vendredi 8 avril, à la mi-journée, place Saint-Marc, les Vieilles Procuraties ont été ouvertes au public, pour la première fois en cinq cents ans d’existence. Après cinq années de travaux minutieux sous la houlette de l’architecte David Chipperfield, ce gigantesque ensemble occupant tout le côté nord de la place (de la Tour de l’Horloge au Musée Correr) devenait pour la première fois accessible aux visiteurs.          Mis à la disposition de la fondation The Human Safety Net par l’assureur Generali, propriétaire des lieux, ce bâtiment laissé à l’abandon depuis des décennies sera désormais alloué à des travaux d’inclusion, d’innovation et de développement durable. Au cœur même de l’un des endroits les plus touristiques du monde et alors que la place et ses environs sont presque exclusivement dévolus aux boutiques de luxe, consacrer 12 000 mètres carrés d’espace à un tel projet ne manque pas de panache.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Venise réfléchit à limiter le tourisme de masse, quitte à devenir encore plus une « ville musée »                 Pour le Français Philippe Donnet, administrateur délégué de Generali depuis 2016, le moment a tout de la consécration. D’ailleurs celui-ci n’a pas manqué l’occasion de souligner la singularité du chantier, ainsi que sa portée pour Venise, devant une assistance triée sur le volet, comptant trois ministres et tout ce que la région compte de notables.          Pourtant, les esprits n’étaient pas complètement à la fête. Et lorsqu’elle s’est livrée au petit jeu de comptabiliser les invités, c’est surtout deux absences que la presse locale a relevées avec insistance : celles de l’homme le plus riche d’Italie, Leonardo Del Vecchio, créateur de Luxottica, et de Francesco Gaetano Caltagirone, dirigeant du géant industriel du même nom. L’un et l’autre ont beau être les deux plus importants actionnaires individuels de Generali, ainsi que de véritables monstres sacrés du capitalisme italien, la direction du groupe n’avait pas jugé bon de les convier à la cérémonie.          A couteaux tirés          Bien entendu, aucun des deux milliardaires ne s’est plaint. Mais leurs entourages ne se sont pas privés de faire remarquer en coulisse qu’il s’agissait d’une bien mauvaise manière. De l’autre côté, la direction du groupe n’a fait aucun commentaire, mais elle n’a pas manqué de faire savoir que depuis toujours, Generali a pour habitude de ne convier en ce genre d’occasion que les membres de son conseil d’administration, et que les signori Del Vecchio et Caltagirone n’en font pas (ou plus) partie…        Il vous reste 75.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/27/en-italie-les-vieux-lions-du-capitalisme-ne-veulent-pas-passer-la-main_6123793_3234.html"},"headline":"En Italie, les vieux lions du capitalisme ne veulent pas passer la main","dateCreated":"2022-04-27T00:26:06+02:00","datePublished":"2022-04-27T00:26:06+02:00","dateModified":"2022-04-27T07:07:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","\u00c9conomie"],"description":"Une bataille dantesque pour le contr\u00f4le de l\u2019assureur Generali oppose deux vieux milliardaires tout-puissants et des financiers habitu\u00e9s aux r\u00e8gles de bonne gouvernance. Une partie du capitalisme italien s\u2019y joue.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/321/0/3000/1500/1342/671/60/0/22f0d65_1650979370302-gettyimages-948537110.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/28/19-13">
<filnamedate="20220428"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220428"><AAMMJJHH="2022042819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Un membre d’un escadron de la mort de l’ancien dictateur est jugé en Basse-Saxe pour plusieurs assassinats.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa, écrivaine russe : « Et, finalement, oui, Poutine peut annuler l’histoire et en fabriquer une autre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur Macron, vous pourriez devenir le président de la fin du sida, mais il faut agir dès maintenant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Emotion et respect pour l’hommage national à Michel Bouquet aux Invalides, à Paris                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Promesse » : les mots fragiles de Damon Galgut                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vider les lieux », d’Olivier Rolin : la mémoire des choses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Du rififi dans l’art brut                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Gambie             Tortures, exécutions, viols en Gambie : la justice allemande se penche sur les crimes des années Jammeh      Un membre d’un escadron de la mort de l’ancien dictateur est jugé en Basse-Saxe pour plusieurs assassinats.          Par Christophe Châtelot         Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 17h14    Temps de Lecture 5 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Bai Lowe lors de son arrivée au tribunal de Celle, en Allemagne, le 25 avril 2022.  RONNY HARTMANN / AFP               « Junglers », « Black-black » ou « Patrol team »… Trois blasons pour une seule et même unité, un escadron de la mort répondant uniquement aux ordres du dictateur gambien Yahya Jammeh (1994-2017). Baboucar « Bai » Lowe, aujourd’hui âgé de 46 ans, a fait partie de cette machine à broyer les opposants, les militants des droits humains ou les journalistes. Il est le premier « jungler » à être jugé pour crimes contre l’humanité. Son procès s’est ouvert à Celle, en Basse-Saxe (Allemagne), lundi 25 avril, alors que la perspective de voir Yahya Jammeh répondre de ses crimes s’éloigne.          Longtemps, l’existence des « Black-black », ainsi nommés en référence à la couleur des uniformes qu’ils revêtaient pour leurs basses œuvres, est demeurée secrète. Cette unité créée en 2000 mais sans statut légal, forte d’une quarantaine d’hommes – dont les premiers membres ont été entraînés à tuer par un mafieux italien, Francisco Caso, arrivé en Gambie en touriste – était stationnée dans deux bases : une à Banjul, la capitale, l’autre à Kanilaï, le fief de Yahya Jammeh. Tous provenaient de la State Guards Unit (la garde présidentielle).           Baboucar  « Bai » Lowe  a longtemps été un serviteur zélé de l’ancien dictateur, avant de trouver refuge en Allemagne          « Baboucar “Bai” Lowe, un adjudant de 2e classe, a été la première personne à emmener les Gambiens sous ce voile de secret », peut-on lire sur le site spécialisé de justice internationale, Justiceinfo.net. Après avoir été un serviteur zélé du dictateur dès 1997, ce militaire passé par un stage commando en Libye a trouvé refuge en Allemagne. C’est de là, en 2013, qu’il donne une interview à Freedom Radio, un média gambien d’opposition basé aux Etats-Unis, au cours de laquelle il décrit le fonctionnement de son ancienne unité. Il accuse Yahya Jammeh d’avoir commandité de nombreux crimes et incrimine des responsables du régime, dont Ousman Sonko, alors ministre de l’intérieur, emprisonné en Suisse depuis 2017 dans l’attente de son procès.          Imprudemment, Baboucar « Bai » Lowe ne dissimule pas, dans cet entretien, ses propres agissements meurtriers. « Il s’autoaccuse, peut-être parce qu’il pensait que cela servirait sa demande d’asile », s’étonne Reed Brody, avocat américain engagé auprès des victimes du régime gambien et ancien conseiller juridique de l’ONG Human Rights Watch (HRW). Il faudra néanmoins attendre mars 2021 pour que l’ancien « jungler » soit arrêté.          « Troisième couteau »          La justice allemande s’est réveillée à la suite des travaux de la Commission vérité, réconciliation et réparation (Truth, Reconciliation and Reparation Commission ou TRRC) établie après la chute et l’exil du dictateur en 2017. A l’issue de deux années et demie de travail et l’audition de quelque 393 témoins, le compte rendu des crimes perpétrés durant la dictature est accablant : assassinats, tortures, disparitions forcées, viols, castrations, arrestations arbitraires, chasses aux sorcières, jusqu’à l’administration contrainte d’un faux traitement contre le sida. Entre 240 et 250 personnes sont mortes entre les mains de l’Etat et de ses agents, selon la TRRC, qui recommande que Yahya Jammeh (ainsi que 69 autres personnes) soit poursuivi pour les crimes commis « directement et indirectement » lorsqu’il était au pouvoir.        Il vous reste 52.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/28/gambie-les-annees-jammeh-en-proces-en-allemagne_6124047_3212.html"},"headline":"Tortures, ex\u00e9cutions, viols en Gambie\u00a0: la justice allemande se penche sur les crimes des ann\u00e9es Jammeh","dateCreated":"2022-04-28T13:30:09+02:00","datePublished":"2022-04-28T13:30:09+02:00","dateModified":"2022-04-28T17:14:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Gambie"],"keywords":["International","Gambie","Le Monde Afrique"],"description":"Un membre d\u2019un escadron de la mort de l\u2019ancien dictateur est jug\u00e9 en Basse-Saxe pour plusieurs assassinats.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ch\u00e2telot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/399/0/4654/2327/1342/671/60/0/30bac25_1651078100402-choix-466298.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gambie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gambie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/28/19-14">
<filnamedate="20220428"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220428"><AAMMJJHH="2022042819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ L’AS Nancy-Lorraine jouera en troisième division la saison prochaine, une première depuis la création du club, en 1967.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa, écrivaine russe : « Et, finalement, oui, Poutine peut annuler l’histoire et en fabriquer une autre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur Macron, vous pourriez devenir le président de la fin du sida, mais il faut agir dès maintenant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Emotion et respect pour l’hommage national à Michel Bouquet aux Invalides, à Paris                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Promesse » : les mots fragiles de Damon Galgut                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vider les lieux », d’Olivier Rolin : la mémoire des choses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Du rififi dans l’art brut                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Football             Football : Nancy, une relégation en National qui sanctionne un fiasco sportif      L’AS Nancy-Lorraine jouera en troisième division la saison prochaine, une première depuis la création du club, en 1967.          Par Walid Kachour         Publié aujourd’hui à 18h20, mis à jour à 18h36    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Un poteau de corner flanqué du blason de l’ASNL, au stade Marcel-Picot, à Tomblaine, dans la banlieue de Nancy, en 2016.  JEAN-CHRISTOPHE VERHAEGEN / AFP                 « Qui s’y frotte s’y pique ». La devise de l’AS Nancy-Lorraine (ASNL) n’a jamais semblé aussi bien ancrée dans la réalité des dernières saisons vécues par le club. Depuis la descente au deuxième échelon en 2017, l’institution a souvent frôlé la relégation, avec plusieurs maintiens in extremis.            Cette année, l’actuelle lanterne rouge de Ligue 2 n’aura pas les moyens d’en réchapper. Opposé à Quevilly-Rouen le 22 avril, Nancy devait l’emporter pour garder un espoir de maintien, mais l’opération sauvetage a tourné au naufrage. Sur le terrain d’abord (trois buts encaissés), puis en tribunes, d’où sont partis les fumigènes à l’origine de l’arrêt de la rencontre, dès la 40e minute de jeu.              L’ASNL devrait évoluer au troisième échelon national en 2022-2023 – ce sera officiellement acté le 4 mai –, une première depuis sa création en 1967. La formation au chardon pensait pourtant avoir trouvé son second souffle fin 2020, avec le rachat du club, détenu depuis 1994 par Jacques Rousselot, par un consortium sino-américain.            #ASNLQRM Une infinie tristesse !

<article-nb="2022/04/28/19-15">
<filnamedate="20220428"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220428"><AAMMJJHH="2022042819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ D’après le Fonds monétaire international, les prix devraient augmenter de 12,2 % en Afrique subsaharienne en 2022, du fait notamment de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa, écrivaine russe : « Et, finalement, oui, Poutine peut annuler l’histoire et en fabriquer une autre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur Macron, vous pourriez devenir le président de la fin du sida, mais il faut agir dès maintenant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Emotion et respect pour l’hommage national à Michel Bouquet aux Invalides, à Paris                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Promesse » : les mots fragiles de Damon Galgut                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vider les lieux », d’Olivier Rolin : la mémoire des choses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Du rififi dans l’art brut                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Economie             Face à l’inflation, le FMI encourage les gouvernements africains à soutenir les ménages      D’après le Fonds monétaire international, les prix devraient augmenter de 12,2 % en Afrique subsaharienne en 2022, du fait notamment de la guerre en Ukraine.          Par Marine Jeannin         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 14h11    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Au marché de Hamarweyne, à Mogadiscio, en Somalie, le 2 avril 2022.  FEISAL OMAR / REUTERS                 C’est « un choc qui s’ajoute à un choc », résume Kristalina Georgieva, la directrice générale du Fonds monétaire international (FMI). Alors que la pandémie de Covid-19 commence à refluer, les économies africaines subissent de plein fouet les conséquences de la guerre en Ukraine. Les prix des énergies et des produits alimentaires se sont envolés depuis le début de l’offensive russe, le 24 février, aggravant les tensions inflationnistes qui touchaient déjà la plupart des pays d’Afrique. Et d’après les perspectives économiques publiées jeudi 28 avril par le FMI, cette « inflation devrait rester élevée dans la région en 2022, à 12,2 %, puis reculer progressivement pour atteindre 9,6 % en 2023 ».              L’Afrique subsaharienne n’aura eu droit qu’à une brève période de répit. « A la fin de l’année 2021, il y a eu un élan très fort de reprise économique dans la région », détaille le directeur du rapport, Papa N’Diaye, chef de division au département Afrique du FMI : « Les prévisions de croissance ont été revues à la hausse, passant de 3,7 % à 4,5 %. Mais cet élan a été stoppé net. On ne prévoit plus qu’une croissance de 3,8 % pour l’année 2022. Avec, bien entendu, une grande hétérogénéité entre les pays. »                             Lire aussi :  Un rapport d’institutions internationales souligne les effets bénéfiques de l’urbanisation en Afrique                   Sur les 45 Etats que compte l’Afrique subsaharienne, huit sont exportateurs de pétrole et peuvent espérer transformer en manne financière l’augmentation des prix du carburant. Les recettes budgétaires pour 2022 des pays concernés, Nigeria et Angola en tête, ont été revues à la hausse de 2,1 points par le FMI. Mais les 37 autres subiront de plein fouet les conséquences négatives de cette augmentation.            « Toutes les populations vont en souffrir, alerte l’économiste. Et sans des filets sociaux bien établis, on peut s’attendre à une aggravation de la pauvreté, des inégalités et des tensions sociales, avec un risque d’instabilité politique. C’est ce qui nous inquiète. »            L’exemple du Togo            Habituellement réticent aux injections de fonds publics, le FMI enjoint pour une fois les gouvernements à protéger les ménages les plus vulnérables par des aides ciblées. « Il faut réallouer certains postes budgétaires existants pour les pays qui n’ont pas de marge de manœuvre fiscale, concède Papa N’Diaye. Ou recourir à des subventions, comme ç’a été le cas au Togo. »              Lomé a mis en place dès 2020 le dispositif Novissi, un programme d’aide sociale par transferts monétaires destiné à soutenir les travailleurs du secteur informel privés de revenus par la pandémie. En utilisant à la fois l’imagerie satellite et l’intelligence artificielle, Novissi avait pu établir une carte des foyers les plus vulnérables. D’après les données du programme, 11,4 milliards de francs CFA (environ 17,4 millions d’euros) ont ainsi pu être distribués à 567 000 personnes entre avril et juin 2020.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ramadan en Algérie : les autorités tentent de limiter la hausse des prix des produits alimentaires                   Attention cependant, prévient le FMI, à s’en tenir à des subventions ciblées et cantonnées dans le temps, pour limiter l’impact négatif sur la dynamique de la dette. Les ratios d’endettement public, encore aggravés par la pandémie, se situent à leurs plus hauts niveaux depuis le début du siècle, rappelle le rapport, et 20 pays à faible revenu sont actuellement surendettés ou à haut risque de surendettement. Difficile dans ces conditions d’obtenir des prêts auprès des marchés de capitaux ou des institutions internationales. « Les gouvernements vont devoir se livrer à un jeu d’équilibriste délicat », reconnaît Papa N’Diaye.            La question de la dette            Les Etats du continent ne pourront pas surmonter cette nouvelle crise sans le soutien direct de la communauté internationale : sous forme d’aide à la restructuration de leurs dettes, d’abord, mais aussi de dons financiers dans le cas des pays les plus endettés. « L’allocation de 23 milliards de dollars [environ 21,7 milliards d’euros] en droits de tirage spéciaux [DTS] du FMI à la région en 2021 a apporté un soutien indispensable pour consolider les positions extérieures et financer des dépenses urgentes durant la pandémie, rappelle le rapport. L’engagement du G20 à transférer 100 milliards de dollars en DTS à des pays vulnérables constitue une autre étape importante. »              Il sera ensuite temps de réfléchir, sur le long terme, à la résilience des économies africaines. Laquelle passera obligatoirement, selon le FMI, par une industrialisation massive du continent, pour l’heure encore très dépendant de ses exportations de matières premières. Pour soutenir les industries naissantes, le rapport préconise d’exploiter le potentiel du secteur privé sous la forme d’aide à la recherche et au développement ou de soutien aux incubateurs de start-up.            « Toutes ces stratégies ont déjà fonctionné par le passé, explique Papa N’Diaye. L’île Maurice est parvenue à diversifier son économie de cette manière, de même que le Rwanda et le Burkina Faso. En ce qui concerne les prêts dirigés aux entreprises publiques ou semi-étatiques, en revanche, l’expérience a été beaucoup moins concluante. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Plombée par la guerre au Tigré, l’Ethiopie essaie d’ouvrir son économie                   C’est finalement dans la Zone de libre-échange continentale (ZLEC) que le FMI place l’essentiel de ses espoirs. « [Sa] mise en place réussie doperait fortement la croissance et la compétitivité de la région », souligne le rapport. La ZLEC pourrait constituer la plus grande zone de libre-échange au monde, dotée d’un marché de 1,2 milliard de consommateurs pour un PIB de 2 500 milliards de dollars. Elle permettrait surtout à l’Afrique subsaharienne de s’intégrer dans les chaînes de valeur globales, non plus seulement comme région pourvoyeuse de matières premières, mais comme exportatrice, enfin, de biens et produits manufacturés.                 Marine Jeannin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bonjour Sagan  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/28/face-a-l-inflation-le-fmi-encourage-les-gouvernements-africains-a-soutenir-les-menages_6124045_3212.html"},"headline":"Face \u00e0 l\u2019inflation, le FMI encourage les gouvernements africains \u00e0 soutenir les m\u00e9nages","dateCreated":"2022-04-28T13:00:27+02:00","datePublished":"2022-04-28T13:00:27+02:00","dateModified":"2022-04-28T14:11:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Economie"],"keywords":["Economie","Burkina Faso","Rwanda","Ile Maurice","Togo","Angola","Nigeria","\u00c9conomie mondiale","Le Monde Afrique","\u00c9conomie"],"description":"D\u2019apr\u00e8s le Fonds mon\u00e9taire international, les prix devraient augmenter de 12,2\u00a0% en Afrique subsaharienne en\u00a02022, du fait notamment de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Marine Jeannin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/241/0/4956/2478/1342/671/60/0/df13d48_1651136203897-2022-04-02t163226z-65784786-rc20ft9rxxup-rtrmadp-3-religion-ramadan-somalia.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Economie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-economie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/28/19-16">
<filnamedate="20220428"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220428"><AAMMJJHH="2022042819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ En métropole, il y a un peu moins de trois millions de personnes sans aucune activité (catégorie A de Pôle emploi), ce qui ne s’était pas produit depuis dix ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa, écrivaine russe : « Et, finalement, oui, Poutine peut annuler l’histoire et en fabriquer une autre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur Macron, vous pourriez devenir le président de la fin du sida, mais il faut agir dès maintenant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Emotion et respect pour l’hommage national à Michel Bouquet aux Invalides, à Paris                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Promesse » : les mots fragiles de Damon Galgut                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vider les lieux », d’Olivier Rolin : la mémoire des choses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Du rififi dans l’art brut                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Politique       Emploi             Chômage : baisse de 5 % du nombre de demandeurs d’emploi au cours du premier trimestre 2022      En métropole, il y a un peu moins de trois millions de personnes sans aucune activité (catégorie A de Pôle emploi), ce qui ne s’était pas produit depuis dix ans.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 12h10, mis à jour à 15h27    Temps de Lecture 1 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le marché du travail semble rester en bonne santé en dépit de la guerre en Ukraine. Au premier trimestre, le nombre de demandeurs d’emploi sans aucune activité (catégorie A) a diminué de 5 % sur l’ensemble du territoire – outre-mer compris –, selon les statistiques publiées, jeudi, par la Dares – la direction chargée des études au ministère du travail. Cet indicateur se situe, désormais, à un peu plus de 3,19 millions et passe même sous la barre symbolique des trois millions (à 2,963 millions) si l’on ne tient compte que des variations pour la métropole, ce qui est sans précédent depuis près d’une décennie. Autant de bonnes nouvelles pour Emmanuel Macron, qui s’apprête à effectuer un second mandat, et pour le gouvernement sortant.                             Lire aussi :  Chômage : le bilan d’Emmanuel Macron est-il aussi bon qu’il le prétend ?                   Les évolutions sont favorables pour toutes les tranches d’âge, en particulier pour les inscrits dans la catégorie A de Pôle emploi qui ont moins de 25 ans :  – 10,8 % entre le début janvier et la fin mars dans l’Hexagone, le recul étant encore plus ample sur un an (– 25,4 %). Une tendance sans doute imputable, en grande partie, à la forte croissance de l’apprentissage, soutenue par les aides accordées aux entreprises qui recrutent ce type de main-d’œuvre.            Emploi plus ou moins précaire            Ces chiffres sont toutefois contrebalancés par un autre phénomène, nettement moins positif. Le nombre de femmes et d’hommes qui recherchent un poste tout en exerçant une activité réduite (catégories B et C) continue, lui, de progresser (+ 0,6 % sur un trimestre en métropole). Il est probable qu’une partie des personnes auparavant inscrites dans la catégorie A en sont sorties en retrouvant un travail – à durée déterminée dans bien des cas –, si bien qu’elles continuent de pointer à Pôle emploi, mais dans les catégories B et C. Autrement dit, leur situation s’est améliorée, grâce à la reprise d’un emploi plus ou moins précaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La situation de l’emploi s’est fortement améliorée sous le quinquennat d’Emmanuel Macron                   Le fait que les effectifs de la catégorie A continuent de refluer de façon aussi franche au cours des trois premiers mois de l’année était loin d’être acquis. Plusieurs données récemment publiées montrent, en effet, que l’économie tricolore est entrée dans une zone d’incertitude. Ainsi, au premier trimestre, le nombre de déclarations d’embauche de plus d’un mois hors intérim a très légèrement baissé ( – 0,5 %), selon l’Urssaf.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’enjeu de France Travail sera de mieux coordonner les acteurs de l’emploi »                        Bertrand Bissuel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 29 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/28/chomage-baisse-de-5-du-nombre-de-demandeurs-d-emploi-sur-le-premier-trimestre-2022_6124036_823448.html"},"headline":"Ch\u00f4mage\u00a0: baisse de 5\u00a0% du nombre de demandeurs d\u2019emploi au cours du premier trimestre 2022","dateCreated":"2022-04-28T12:10:14+02:00","datePublished":"2022-04-28T12:10:14+02:00","dateModified":"2022-04-28T15:27:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","\u00c9conomie","Emploi","Politique"],"description":"En m\u00e9tropole, il y a un peu moins de trois millions de personnes sans aucune activit\u00e9 (cat\u00e9gorie\u00a0A de P\u00f4le emploi), ce qui ne s\u2019\u00e9tait pas produit depuis dix ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/479/0/5800/2900/1342/671/60/0/fe0ea49_1649084936675-000-9yu3kh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/28/19-17">
<filnamedate="20220428"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220428"><AAMMJJHH="2022042819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le dirigeant centriste, fermement proeuropéen, appelle l’UE à l’aide dans le conflit économique qui l’oppose au Kremlin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Livres  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa, écrivaine russe : « Et, finalement, oui, Poutine peut annuler l’histoire et en fabriquer une autre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur Macron, vous pourriez devenir le président de la fin du sida, mais il faut agir dès maintenant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Emotion et respect pour l’hommage national à Michel Bouquet aux Invalides, à Paris                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Promesse » : les mots fragiles de Damon Galgut                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Vider les lieux », d’Olivier Rolin : la mémoire des choses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Du rififi dans l’art brut                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Bulgarie             « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles      Dans un entretien au « Monde », le dirigeant centriste, fermement proeuropéen, appelle l’UE à l’aide dans le conflit économique qui l’oppose au Kremlin.          Propos recueillis par Jean-Baptiste Chastand(Sofia, Envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 12h56    Temps de Lecture 5 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Kiril Petkov à Sofia le 27 avril 2022.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »               Kiril Petkov, 42 ans, dirige le gouvernement bulgare depuis décembre 2021. Centriste fermement proeuropéen, il doit composer avec un partenaire de coalition et un président ouvertement pro-Moscou, alors que la Russie a annoncé, mardi 26 avril, qu’elle suspendait toutes ses livraisons de gaz en représailles au refus bulgare de payer Gazprom en roubles.          La Russie a-t-elle effectivement coupé l’approvisionnement en gaz de la Bulgarie ?          Oui, le gaz a été coupé depuis 9 heures, mercredi 27 avril. Nous en avons été notifiés la veille.          Et combien de temps pouvez-vous tenir ?          Nous avons des réserves directes pour tenir plus d’un mois, à circonstances inchangées. Mais nous espérons finir la construction du nouvel interconnecteur avec la Grèce d’ici à fin juin. Et nous comptons aussi sur la stratégie d’achat commune de gaz liquéfié par la Commission européenne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le chantage au gaz de Moscou inquiète les Européens                 Nous avons en effet besoin d’agir ensemble et d’agir rapidement. Car nous ne céderons pas. Personne n’a le droit de changer unilatéralement les termes du contrat. Si on cédait, ce serait la première fissure au sein de la famille européenne, et la Bulgarie ne sera pas à l’origine de cette fissure.          Quel type d’aide attendez-vous de l’Union européenne ?          Très concrètement, nous espérons de l’aide pour obtenir du gaz azerbaïdjanais aussi vite que possible. Nous espérons aussi des achats communs de gaz naturel liquéfié (GNL). Nous attendons une réponse solidaire de tous les pays européens. Nous sommes forts dans l’unité, pas dans les divisions.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe va soutenir l’essor du gaz naturel liquéfié                 L’Allemagne est contre une politique d’achat de gaz en commun, demandez-vous à Berlin de changer de position ?          Nous demandons à Berlin d’être fortement derrière nous, de dire que c’est inacceptable de payer en roubles et de dire que personne n’a le droit de changer un contrat unilatéralement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne mal préparée à la vie sans gaz et pétrole russes                 A votre avis, pourquoi la Bulgarie (avec la Pologne) a été spécifiquement visée par Gazprom ?          Je pense que c’est en raison du planning de paiement. Nous étions les premiers à devoir payer et nous avons refusé de le faire en roubles. Je pense que d’autres pays européens vont suivre. Cela dit, nous avons aussi une ambassadrice russe incroyablement agressive à Sofia. Elle n’est pas du tout digne d’être diplomate, et ses rapports internes agressifs ont peut-être aussi contribué.          Pensez-vous que la Russie cherche à déstabiliser votre gouvernement ?          Je suis sûr que le pouvoir russe n’aime pas du tout notre gouvernement et qu’ils aimeraient entendre des positions plus prorusses à Sofia. Ils ont dit eux-mêmes qu’ils seraient contents si d’autres que nous occupaient nos postes.        Il vous reste 59.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/28/suspension-du-gaz-russe-la-bulgarie-ne-cedera-pas_6124026_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Bulgarie ne c\u00e9dera pas\u00a0\u00bb\u00a0: le premier ministre Kiril Petkov d\u00e9fend son refus de payer le gaz russe en roubles","dateCreated":"2022-04-28T11:30:04+02:00","datePublished":"2022-04-28T11:30:04+02:00","dateModified":"2022-04-28T12:56:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bulgarie"],"keywords":["Russie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Bulgarie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le dirigeant centriste, fermement proeurop\u00e9en, appelle l\u2019UE \u00e0 l\u2019aide dans le conflit \u00e9conomique qui l\u2019oppose au Kremlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Sofia, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/1875/0/4500/2250/1342/671/60/0/1f8593f_1651124427086-dsf1911.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bulgarie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bulgarie/"}}
       


       
   
