<FILE-date="2022/04/09/19">

<article-nb="2022/04/09/19-1">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le président sortant reste en tête des intentions de vote (26,5 %) pour l’élection présidentielle 2022, suivi de la candidate d’extrême droite (22,5 %) et du leader « insoumis » (17,5 %), selon un sondage Ipsos-Sopra Steria pour « Le Monde » réalisé vendredi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Candidats          Programmes          Tableau de bord          Le direct          Dates          Newsletter                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Emmanuel Macron se stabilise, Marine Le Pen et Jean-Luc Mélenchon progressent, selon un ultime sondage      Le président sortant reste en tête des intentions de vote (26,5 %) pour l’élection présidentielle 2022, suivi de la candidate d’extrême droite (22,5 %) et du leader « insoumis » (17,5 %), selon un sondage Ipsos-Sopra Steria pour « Le Monde » réalisé vendredi.          Par Abel Mestre         Publié hier à 23h02    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                A moins de quarante-huit heures du premier tour de l’élection présidentielle, les écarts au sein du trio de tête ont tendance à se resserrer. C’est le principal enseignement de l’enquête réalisée le 8 avril, par Ipsos-Sopra Steria pour Le Monde. Pour ce sondage, 10 425 personnes ont été interrogées, selon la méthode des quotas. Les intentions de vote pour le 10 avril sont calculées à partir des sondés « certains d’aller voter ayant exprimé une intention de vote », soit 7 321 personnes. Les marges d’erreur pour le premier tour sont très faibles, comprises entre 0,2 et 1 point.          Quatre points séparent désormais Emmanuel Macron (stable avec 26,5 % des intentions de vote, marge d’erreur de plus ou moins 1 point) de Marine Le Pen (qui gagne un point et atteint 22,5 %, même marge d’erreur). Jean-Luc Mélenchon, solide troisième homme de cette élection, poursuit sa dynamique. Le candidat de l’Union populaire progresse ainsi de 1,5 point en quatre jours et passe de 16 % à 17,5 %.          Loin derrière se trouvent l’autre candidat d’extrême droite, Eric Zemmour (9 %, marge d’erreur de plus ou moins 0,7 point), la candidate des Républicains, Valérie Pécresse (8,5 %, marge d’erreur de plus ou moins 0,6 point), puis l’écologiste Yannick Jadot (5 %, marge d’erreur de plus ou moins 0,5 point).          Tous les autres candidats recueillent moins de 5 % des intentions de vote. Il s’agit, dans l’ordre, de Fabien Roussel (3 %, marge d’erreur de plus ou moins 0,4 point), Nicolas Dupont-Aignan (2,5 %, même marge d’erreur), Anne Hidalgo et Jean Lassalle (2 %, marge d’erreur de plus ou moins 0,3 point) et enfin les trotskistes Philippe Poutou et Nathalie Arthaud (respectivement 1 et 0,5 point, marge d’erreur de plus ou moins 0,2 point).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’approche du premier tour de l’élection présidentielle, les risques d’un scrutin incertain                 Ces résultats confirment plusieurs choses. Tout d’abord, Jean-Luc Mélenchon a su incarner un « vote utile » à gauche. Le député des Bouches-du-Rhône a depuis longtemps théorisé « le trou de souris » pour se qualifier au second tour. Comprendre : une addition de circonstances favorables. Et c’est le cas cette année. L’« insoumis » a fait une bonne campagne, ses adversaires de gauche sont faibles et divisés et le président sortant est entré tardivement dans la course. Surtout, la véritable aubaine pour lui a été la division de l’extrême droite, qui, mécaniquement, abaisse le ticket d’entrée pour le second tour. Toute l’énergie des « insoumis » a donc été, depuis le retrait au début de mars de Christiane Taubira faute des parrainages nécessaires (et qui a déclaré vendredi qu’elle voterait pour M. Mélenchon), de présenter le candidat de l’Union populaire comme le seul capable de coiffer l’extrême droite au poteau et de déjouer tous les pronostics. Car l’électorat de gauche semble épuisé des querelles intestines et aspire non seulement à l’union mais aussi à peser dans le débat politique national.        Il vous reste 47.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/08/presidentielle-2022-emmanuel-macron-stable-marine-le-pen-et-jean-luc-melenchon-progressent_6121305_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron se stabilise, Marine Le Pen et Jean-Luc M\u00e9lenchon progressent, selon un ultime sondage","dateCreated":"2022-04-08T23:02:14+02:00","datePublished":"2022-04-08T23:02:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le pr\u00e9sident sortant reste en t\u00eate des intentions de vote (26,5\u00a0%) pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022, suivi de la candidate d\u2019extr\u00eame droite (22,5\u00a0%) et du leader \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb (17,5\u00a0%), selon un sondage Ipsos-Sopra Steria pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb r\u00e9alis\u00e9 vendredi.","author":[{"@type":"Person","name":"Abel Mestre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/139/0/2100/1050/1342/671/60/0/e3f5f5e_364370789-parrainage-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/09/19-2">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Ecologie, travail, inégalités : découvrez quelle personnalité politique se rapproche de vos positions, avant le vote du 10 avril.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                Quiz sur la présidentielle 2022 : de quel candidat êtes-vous le plus proche ?   Par Gary Dagorn, Mathilde Damgé, Pascaline David, Romain Geoffroy, Maxime Vaudano, William Audureau et Thomas Steffen (design)  Publié le 31 mars 2022 à 15h26 - Mis à jour le 02 avril 2022 à 19h06        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesEcologie, travail, inégalités : découvrez quelle personnalité politique se rapproche de vos positions, avant le vote du 10 avril.         Dans une actualité dominée par la guerre en Ukraine et les enjeux internationaux, le nombre de Français se déclarant « intéressés » par la campagne présidentielle est en baisse par rapport à 2017. En février, seulement 71 % des sondés de l’enquête Ipsos-Sopra Steria disaient se ranger dans cette catégorie, contre 81 % cinq ans plus tôt. La campagne de cette année est perçue comme porteuse de moins d’enjeux que les précédentes.          Les sujets de débat ne manquent pourtant pas, comme en témoignent les milliers de mesures annoncées par les douze candidats, décortiquées par Le Monde dans notre comparateur de programme. Le quiz ci-dessous s’appuie largement sur ce travail pour proposer, en une quarantaine de questions, d’affiner votre positionnement politique par rapport aux candidats à la présidentielle.                    

	#p_quiz2022 {
		max-width: 63rem;
		margin: 40px auto;
	}

	#p_quiz2022 span.desktop{
		display: inline;
	}

	#p_quiz2022 span.mobile{
		display: none;
	}

	/* ----------------------- */
	/* ----- Progression ----- */
	/* ----------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression {
		display: flex;
		flex-wrap: nowrap;
		justify-content: space-between;
		/*gap: 4px;*/
		margin: 20px auto 30px;

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite {
		display: inline-block;
		width: auto;
		flex: 1;
		height: 2.5px;
		background-color: #bbb;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-supp="oui"] {
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-select="oui"] {
		background-color: #026b9c;
	}

	/* ------------------------------ */
	/* ----- Bouton recommencer ----- */
	/* ------------------------------ */

	#p_quiz2022 .p_quiz_init {
		display: none;
		flex-wrap: nowrap;
		justify-content: flex-end;
		align-items: center;
		margin: 20px auto 30px;
		gap: 10px;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init p{
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 1.4rem;
		border-bottom: 1px solid transparent;
		cursor: pointer;
		color: #026b9c;
		font-weight: 500;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init p:hover {
		border-bottom: 1px dotted #777;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init button {
		display: inline-block;
		background-color: #026b9c;
	  	background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PHN2ZyB3aWR0aD0iMjAiIGhlaWdodD0iMjAiIHZpZXdCb3g9IjAgMCAyMCAyMCIgZmlsbD0ibm9uZSIgeG1sbnM9Imh0dHA6Ly93d3cudzMub3JnLzIwMDAvc3ZnIj4KPHBhdGggZD0iTTAgNy43Nzk2SDYuNjY2NjVMMy45NzMzNyA1LjA4NTczQzUuNDMxMDYgMy4zMDMwNSA3LjYyNjYxIDIuMjIyODYgOS45OTk5NCAyLjIyMjg2QzEyLjE0MjIgMi4yMjI4NiAxNC4wODg4IDMuMDk0MTkgMTUuNDk3NSA0LjUwMzM5QzE2LjkwNjQgNS45MTI1OCAxNy43Nzc2IDcuODU5NjIgMTcuNzc3NiAxMC4wMDIyQzE3Ljc3NzYgMTQuMjkyIDE0LjI4ODYgMTcuNzgxNiA5Ljk5OTgyIDE3Ljc4MTZDNy44ODQyNyAxNy43ODE2IDUuOTI4OCAxNi45MTkzIDQuNTA2NTggMTUuNDk2OEwyLjkzNzczIDE3LjA2NkM0Ljc2ODg4IDE4Ljg5MyA3LjI4NDU1IDIwIDEwLjAwNDQgMjBDMTUuNTE1NSAyMC4wMDQzIDIwIDE1LjUxODkgMjAgMTAuMDAyMkMyMCA3LjI0NjAzIDE4Ljg4IDQuNzQzMTYgMTcuMDY2NiAyLjkzNDA0QzE1LjI1NzYgMS4xMjQ2OSAxMi43NTU1IDAgOS45OTk5NCAwQzcuMDI2NTMgMCA0LjI2MjI1IDEuMzE1ODQgMi4zOTU1OSAzLjUwNzM4TDguMDEwODZlLTA1IDEuMTExMzVMMCA3Ljc3OTZaIiBmaWxsPSIjRkNGQ0ZEIi8+Cjwvc3ZnPgo=");
	  	background-repeat: no-repeat;
	  	background-position: 50%;
	  	background-size: 50%;
		padding: 17px;
		border: none;
		border-radius: 100%;
		font-size: 2rem;
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init button:hover {
		background-color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	/* --------------------- */
	/* ----- Questions ----- */
	/* --------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions {

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question {
		counter-reset: quiz;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		color: #A4A9B4;
		font-size: 1.6rem;
		text-align: center;
		font-weight: 500;
		text-transform: uppercase;
		letter-spacing: 1px;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 2.5rem;
		width: 90%;
		margin-left: auto;
		margin-right: auto;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 600;
		color: #464F5F;
		text-align: center;
	}

	/* -------------------- */
	/* ----- Réponses ----- */
	/* -------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses {
		margin-top: 30px;
		user-select: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		background-color: #EFF0F3;
		margin: 16px 0;
		padding: 20px;
		border-radius: 4px;
		cursor: pointer;
		display: flex;
		justify-content: center;
		align-items: center;
		text-align: center;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
		font-size: 2rem;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 400;
		letter-spacing: .3px;
		color: #464F5F;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] {
		background-color: unset;
		display: flex;
		justify-content: flex-end;
		align-items: center;
		text-align: center;
		margin: 32px 0 16px;
		padding: unset;
		gap: 2px;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span:nth-child(1) {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		border-radius: 3px;
		cursor: pointer;
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 500;
		letter-spacing: -.2px;
		color: #026b9c;
		padding-bottom: 2px;
		border-bottom: 1px dotted transparent;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span:nth-child(2) {
		display: inline-block;
		width: 20px;
		height: 20px;
	  	background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PD94bWwgdmVyc2lvbj0iMS4wIiBlbmNvZGluZz0iVVRGLTgiPz4KPHN2ZyB3aWR0aD0iNzUycHQiIGhlaWdodD0iNzUycHQiIHZlcnNpb249IjEuMSIgdmlld0JveD0iMCAwIDc1MiA3NTIiIHhtbG5zPSJodHRwOi8vd3d3LnczLm9yZy8yMDAwL3N2ZyI+CiA8ZGVmcz4KICA8Y2xpcFBhdGggaWQ9ImEiPgogICA8cGF0aCBkPSJtMTg5IDEzOS4yMWgzNzR2NDczLjU4aC0zNzR6Ii8+CiAgPC9jbGlwUGF0aD4KIDwvZGVmcz4KIDxnIGNsaXAtcGF0aD0idXJsKCNhKSI+CiAgPHBhdGggZD0ibTQ5NC40IDEzOS4yMXYyMjguMzNsLTMwNC40NS0yMjguMzN2NDczLjU4bDMwNC40NS0xOTcuODl2MTk3Ljg5aDY3LjY1MnYtNDczLjU4eiIgZmlsbD0iIzAyNmE5YyIgZmlsbC1ydWxlPSJldmVub2RkIi8+CiA8L2c+Cjwvc3ZnPgo=");
	  	background-repeat: no-repeat;
	  	background-position: 50%;
	  	background-size: 100%;
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover {
		background-color: #026b9c;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover span {
		color: #eee;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:active {
		background-color: #026b9c;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover {
		background-color: unset;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover span:nth-child(1) {
		border-bottom: 1px dotted #026b9c;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:active span:nth-child(1) {
		border-bottom: 1px dotted #026b9c;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
		width: 100%;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    color: #666E80;
 	    margin: 25px auto;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    text-align: center;
	    user-select: none;
	}

	/* ---------------------- */
	/* ----- Sauvegarde ----- */
	/* ---------------------- */
	
	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde {
	    border-top: 1px solid #D5D8DC;
	    padding: 30px 20px 0;
	    margin: 30px auto;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    display: none;
	    text-align: center;
	    user-select: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre{
	    font-weight: 600;
	    font-size: 1.4rem;
	    line-height: 20px;
	    color: #666E80;
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre span{
	    display: inline-block;
	    width: 15px;
	    height: 15px;
	    background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PHN2ZyB4bWxucz0iaHR0cDovL3d3dy53My5vcmcvMjAwMC9zdmciIHZpZXdCb3g9IjAgMCA2NCA2NCIgZW5hYmxlLWJhY2tncm91bmQ9Im5ldyAwIDAgNjQgNjQiPjxwYXRoIGQ9Ik0zMiwyQzE1LjQzMSwyLDIsMTUuNDMyLDIsMzJjMCwxNi41NjgsMTMuNDMyLDMwLDMwLDMwYzE2LjU2OCwwLDMwLTEzLjQzMiwzMC0zMEM2MiwxNS40MzIsNDguNTY4LDIsMzIsMnogTTI1LjAyNSw1MAoJbC0wLjAyLTAuMDJMMjQuOTg4LDUwTDExLDM1LjZsNy4wMjktNy4xNjRsNi45NzcsNy4xODRsMjEtMjEuNjE5TDUzLDIxLjE5OUwyNS4wMjUsNTB6IiBmaWxsPSIjNDNhMDQ3Ii8+PC9zdmc+Cg==");
	    margin-right: 5px;
	    color: #fff;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte{
	    font-weight: 400;
	    font-size: 1.3rem;
	    color: #666E80;
	}

	/* --------------------- */
	/* ----- Résultats ----- */
	/* --------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats {
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		color: #333;
		text-align: center;
		font-size: 2.2rem;
		font-weight: 500;
		text-transform: uppercase;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1 {
		color: #026b9c;
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2 {
		color: #026b9c;
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende {
		display: flex;
		justify-content: center;
		align-items: center;
		gap: 5px;
		margin: 0px 0 30px;
	}	

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(1) {
		display: inline-block;
		width: 25px;
		height: 15px;
		background: repeating-linear-gradient( -45deg, #999, #999 3px, #ccc 3px, #ccc 6px );
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 1.6rem;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats {
        margin-top: 30px;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat {
        margin: 13px auto;
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        align-items: center;
        justify-content: space-between;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat img {
        width: 40px;
	    height: 40px;
	    border-radius: 50%;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
        width: 19%;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 400;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: .5px;
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 1;
        text-transform: uppercase;
    }
    
    #p_quiz2022 .p_resultat .p_bilan {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        flex-direction: column;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        color: #2A303C;
        font-size: 1.7rem;
        line-height: 1;
        text-align: left;
    }
    
    #p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 400;
        color: #717B8E;
        font-size: 1.4rem;
    }    

    /* --------------------------------------- */
	/* ----- Résultats : barres de score ----- */
	/* --------------------------------------- */

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
        position: relative;
	    width: 45%;
	    height: 8px;
	    background-color: #D5D8DC;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_bar {
	    margin: 0;
	    padding: 0;
	    position: absolute;
	    top: 0;
	    left: 0;
	    height: 100%;
	    z-index: 2;
	}

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_miss {
	    margin: 0;
	    padding: 0;
	    position: absolute;
	    top: 0;
	    right: 0;
	    height: 100%;
	    color: white;
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#ccc 3px,
			#ccc 6px
		);
	    z-index: 3;
	}

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LLO"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--llo);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LNPA"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lnpa);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LCOM"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lcom);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LFI"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lfi);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LSOC"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lsoc);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LVEC"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lvec);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LDIV"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--ldiv);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LREM"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lrem);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LLR"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--llr);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LDLF"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--ldlf);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LRN"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lrn);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LEXD"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lexd);
    }

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action {
	    background-color: #F5F6F8;
	    padding: 15px 0;
	    margin: 25px 0;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action[data-extra="oui"] {
	    background-color: transparent;
	    margin: 0;
	    padding: 10px 0 2px;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_texte {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    text-align: center;
	    margin-bottom: 10px;
	}

	/* ------------------------------- */
	/* ----- Résultats : Tableau ----- */
	/* ------------------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_details {
		
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_tableau_conteneur {
		height: 400px;
		overflow-y: scroll;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte{
	    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    color: #333;
	    text-align: center;
	    font-size: 1.7rem;
	    font-weight: 500;
	    text-transform: uppercase;
	    margin: 30px auto 20px;
	    background-color: #EFF0F3;
	    border-radius: 4px;
	    padding: 15px 0;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte:hover{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover{
	    background-color: #bbb;
	    color: #333;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover span.p_chevron:before{
	    border-color: #333;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron {
	    float: right;
	    display: inline-block;
	    margin-right: 15px;
	    margin-top: 0;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"] span.p_chevron {
	    margin-top: -2px;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron::before {
	    border-style: solid;
	    border-color: #CAC6C6;
	    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
	    content: '';
	    display: inline-block;
	    height: 0.5em;
	    transition: all .25s ease-out;
	    transform: rotate(-45deg);
	    width: 0.5em;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"] span.p_chevron:before {
	    top: 0;
	    margin-top: -3px;
	    border-color: #fff;
	    transform: rotate(135deg);
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau_entete {
		display: grid;
		grid-template-columns:30% 40% 30%;
		grid-column-gap: 0px;
		grid-row-gap: 0px;
		align-items: stretch;
		justify-content: center;
		align-content: center;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
		background-color: #EFF0F3;
		text-align: center;
		font-weight: bold;
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.3;
		padding: 10px 10px;
		border-left: 1px solid #eee;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau {
		display: grid;
		grid-template-columns:30% 40% 30%;
		grid-column-gap: 0px;
		grid-row-gap: 0px;
		align-items: stretch;
		justify-content: center;
		align-content: center;
		grid-auto-rows: minmax(min-content, max-content);
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.3;
		padding: 10px 10px;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		border-left: 1px solid #D5D8DC;
		border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule:nth-child(3n + 2) {
		font-weight: 500;
	}

	/* ------------------------------ */
	/* ----- Bouton : Continuer ----- */
	/* ------------------------------ */

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer {
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;
	    width: 100%;
	    text-align: center;
	    display: none;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer button {
    	display: inline-block;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 500;
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    text-align: center;
	    border: none;
	    border-radius: 0.4rem;
	    padding: 6px 16px 6px;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer button:hover {
	    background-color: #065e86;
	    transition: all ease .1s;
	}

	/* ------------------------------------ */
	/* ----- Bouton : Refaire le quiz ----- */
	/* ------------------------------------ */

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire {
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;
	    width: 100%;
	    text-align: center;
	    margin: 20px 0;
	    display: none;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button {
    	display: inline-block;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.6rem;
	    font-weight: 500;
	    background-color: #fff;
	    color: #026b9c;
	    text-align: center;
	    border: 2px solid #026b9c;
	    border-radius: 0.4rem;
	    padding: 12px 20px;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .1s;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button span {
	    font-size: 1.8rem;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button:hover {
	    background-color: #065e86;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .1s;
	}

	/* ----------------------- */
	/* ----- Mode sombre ----- */
	/* ----------------------- */

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
    	color: #aaa;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
	    background-color: #404040;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] {
	    background-color: transparent;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span {
	    color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover {
		background-color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover {
	    background-color: transparent;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover span{
		color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde {
	    border-top: 1px solid #555;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte {
	    color: #bbb;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
	    color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
	    color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
        color: #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
        color: #eee;
    }

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
	    background-color: #4f4f4f;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button {
	    background-color: #555;
	    color: #ddd;
	    border: 2px solid #aaa;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span::before {
	    background-color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
		color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action {
	    background-color: #333;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_miss {
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#5f5f5f 3px,
			#5f5f5f 6px
		);
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(1) {
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#5f5f5f 3px,
			#5f5f5f 6px
		);
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte {
	    color: #ddd;
	    background-color: #363636;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte:hover {
	    color: #fff;
	    background-color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover{
	    background-color: #363636;
	    color: #ddd;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover span.p_chevron:before{
	    border-color: #ddd;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron.p_bottom:before {
	    border-color: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
	    background-color: #363636;
	    border-left: 1px solid #363636;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		border-left: 1px solid #555;
		border-bottom: 1px solid #555;
	}
	
	/* -------------------------- */
	/* ----- Styles mobiles ----- */
	/* -------------------------- */

	@media screen and (max-width:530px){

		#p_quiz2022 span.desktop{
			display: none;
		}

		#p_quiz2022 span.mobile{
			display: inline;
		}

		#p_quiz2022 {
			width: 98%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat img {
		    width: 30px;
		    height: 30px;
		    border-radius: 50%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
		    width: 20%;
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
		    width: 30%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
		    font-size: 1.5rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
			padding: 10px 12px;
			margin: 12px 0;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
		    font-size: 1.5rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
		    font-size: 1.8rem;
		    line-height: 1.3;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
			font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite {
		    height: 2px;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte {
		    font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
		    font-size: 2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_texte {
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau_entete {
			grid-template-columns: 30% 30% 40%;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau {
			grid-template-columns: 30% 30% 40%;
		}	

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
			font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_init p {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_init button {
		    background-size: 40%;
		    padding: 15px;
		    margin-right: 10px;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte {
		    font-size: 1.5rem;
		    margin: 20px auto 15px;
		    padding: 10px 0;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
		    font-size: 1.3rem;
		    padding: 7px 7px;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		    font-size: 1.3rem;
		    padding: 7px 7px;
		}
	}




Recommencer




	

Vos 
premiers résultats 
finaux


Poursuivre le quiz pour affiner les résultats

Continuer


↻ Refaire le quiz






Le détail des résultats


				


Question
Réponse choisie
Candidats











		
Progression sauvegardée
Vous pouvez quitter ce quiz et le reprendre plus tard.



require(["jquery","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/vljKLCeLpk2yed59dnqEeDXR3VRyBw_821","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/XusEdnYa3E1Jjl5VdrKGA2z9bH1uwA_887"], function($) {

	console.clear();

 {
 0; i--) {
			const j = Math.floor(Math.random() * (i + 1));
			const temp = array[i];
			array[i] = array[j];
			array[j] = temp;
		}
	}

	var reponses = [1, 2, 3, 4, 5, 6];
	var actuelle = 1;
	var affectations = [];
		resultat = [
		{candidat: "Arthaud", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Dupont-Aignan", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Hidalgo", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Jadot", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Lassalle", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Le Pen", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Macron", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Mélenchon", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Pécresse", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Poutou", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Roussel", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Zemmour", score: 0, nb: 0, total: 0},
	];

	var url = "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/";

	var identifiant = {
		"Arthaud": "arthaudnathalie",
		"Dupont-Aignan": "dupontaignannicolas",
		"Hidalgo": "hidalgoanne",
        "Jadot": "jadotyannick",
        "Lassalle": "lassallejean",
        "Le Pen": "lepenmarine",        
        "Macron": "macronemmanuel",
        "Mélenchon": "melenchonjeanluc",
        "Pécresse": "pecressevalerie",
        "Poutou": "poutouphilippe",
        "Roussel": "rousselfabien",
        "Zemmour": "zemmoureric",
    };

	var prenoms = {
		"Arthaud": "N",
		"Dupont-Aignan": "N",
		"Hidalgo": "A",
        "Jadot": "Y",
        "Lassalle": "J",
        "Le Pen": "M",        
        "Macron": "E",
        "Mélenchon": "J-L",
        "Pécresse": "V",
        "Poutou": "P",
        "Roussel": "F",
        "Zemmour": "E",
    };

	var nomscourts = {
		"Arthaud": "Arthaud",
		"Dupont-Aignan": "D.-Aignan",
		"Hidalgo": "Hidalgo",
        "Jadot": "Jadot",
        "Lassalle": "Lassalle",
        "Le Pen": "Le Pen",        
        "Macron": "Macron",
        "Mélenchon": "Mélenchon",
        "Pécresse": "Pécresse",
        "Poutou": "Poutou",
        "Roussel": "Roussel",
        "Zemmour": "Zemmour",
    };

	var court = 20,
		longueur = court,
		extra = false,
		aRepondu = true;

	var points = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	},
	total_court = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	},
	total_long = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	};

	var sauvegarde = lire().split(",");

	if(lire() != "") {
		actuelle = parseInt(sauvegarde.length + 1);
		charger(sauvegarde);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").css("display", "flex")

 longueur){
			longueur = quiz.length;
			extra = true;
		}
	}

	var aff = [];

	/* On compte le nombre d'affectations possibles par candidat sur les 20 premières questions et sur la totalité des questions, pour calculer le score par candidat plus tard. */
	for(var i = 0; i 		
		if(quiz[i].affectation_1 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_1).split(","));

		if(quiz[i].affectation_2 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_2).split(","));

		if(quiz[i].affectation_3 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_3).split(","));

		if(quiz[i].affectation_4 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_4).split(","));

		if(quiz[i].affectation_5 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_5).split(","));

		if(quiz[i].affectation_6 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_6).split(","));

		if(i == (court - 1))
			for(var j = 0; j 				total_court[aff[j]]++;

		if(i == (quiz.length - 1))
			for(var j = 0; j 				total_long[aff[j]]++;
		
	}

	/* On construit les questions / réponses et la barre de progression */
	for(var i = 1; i 		
		var unite = '',
			question = '';

		var nbcandidats = 0;

		for(var j = 1; j 			if(quiz[i-1]["affectation_" + j] != "")
				nbcandidats += quiz[i-1]["affectation_" + j].split(",").length;
			
		}

 longueur ? "oui" : "non") + '" data-select="' + (i ';

';
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1].theme, false, true) + '';
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1].question, false, true) + '';
';

		melanger(reponses);

		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[0]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[0]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[1]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[1]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[2]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[2]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[3]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[3]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[4]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[4]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[5]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[5]], false, true) + '';
Passer cette question';
";
' + nbcandidats + ' candidat' + (nbcandidats > 1 ? "s" : "") + ' sur 12 sont représentés dans ces réponses';
";

		

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").append(unite);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").append(question);
	}

	$("#p_quiz2022 .p_question").hide();
	
	if(actuelle 		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").show();
 longueur)
		resultats(extra);

	/* Au clic sur une réponse, on prend son id, on enregistre la réponse dans un cookie et on affiche la question suivante ou les résultats */
	$("#p_quiz2022 .p_reponse").on("click", function(){

		if(aRepondu){
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").slideDown(200)
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").css("display", "flex")
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeIn(200)
			aRepondu = false;
		}

		actuelle++;

		/* On affiche la prochaine question et on affecte les candidats */
		if(actuelle 
			var id = $(this).data("id");
			if(id != "x"){
				var nouveaux = nettoyer(quiz[actuelle - 2]["affectation_" + id]);
				affectations = affectations.concat(nouveaux.split(","));
			}

			sauvegarder(id);

			$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + (actuelle - 1) + "']").fadeOut(0);
			$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);

			for(var i = 1; i 				if(i 					$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-select", "oui");

 longueur)
				resultats(extra);

		}

	});	/* Au clic sur une réponse, on prend son id, on enregistre la réponse dans un cookie et on affiche la question suivante ou les résultats */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte").click(function(){
		
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_conteneur").slideToggle(200);
		
		if($(this).attr("data-select") == "non")
			$(this).attr("data-select", "oui");
		else
			$(this).attr("data-select", "non");
	});


	/* Au clic de "Continuer", on continue le quiz */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer button").on("click", function() {

		continuer();
	});	


	/* Au clic de "Refaire le quiz", on réinitialise */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire button").on("click", function() {

		initialiser();
	});

	/* Au clic de "Recommencer le quiz", on réinitialise */
	$("#p_quiz2022 .p_quiz_init *").click(function() {

		initialiser();
	});

	/* Relance le quiz après les premiers résultats */
	function continuer(){

		longueur = quiz.length;
		extra = true;

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-supp='oui']").show();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeIn(200)
	}


	/* Affiche les résultats des affinités par candidat
	   - Extra = false : les premiers résultats avec possibilité de continuer
	   - Extra = true : les seconds résultats qui marquent la fin du quiz
	  */
	function resultats(extra){

		for(var i = 0; i 			points[affectations[i]] = 0;

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeOut(200)

		for(var i = 0; i 			points[affectations[i]]++;

		for(var j = 0; j 			resultat[j].nb = points[resultat[j].candidat];
			if(extra)
				resultat[j].total = total_long[resultat[j].candidat];
			else
				resultat[j].total = total_court[resultat[j].candidat];
			resultat[j].score = parseFloat(resultat[j].nb / resultat[j].total * 100);
		}

		resultat.sort(function(a, b) {
		    return parseFloat(b.nb) - parseFloat(a.nb);
		});

		var res = "";

Part du quiz où les candidats sont absents';

		for(var j = 0; j 
			var id = identifiant[resultat[j].candidat],
' + prenoms[candidats[id].nom] + '. ' + nomscourts[candidats[id].nom] + '' + candidats[id].nom + '' ,
				nuance = candidats[id].nuance,
				img = url + candidats[id].photo,
				score = resultat[j].score,
				nb = resultat[j].nb,
				total = resultat[j].total;

pointpt' + (nb > 1 ? "s" : "");
			var bas = " sur " + total + " possibles";
			
'
';
'+ nom + '';
';
';
';
";
' + haut + '' + bas + '';
";

			if(extra){
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action").attr("data-extra", "oui");
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_texte").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire").show();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2").show();
			}
			else {
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer").show();

				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1").show();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2").hide();
			}
		}

		var details = '';
		sauvegarde = lire().split(",");

		for(var k = 0; k 			var rep = "reponse_" + sauvegarde[k];
			var affect = "affectation_" + sauvegarde[k];

' + marcheDuMonde(quiz[k].questioncourte, false, true) + '';
			if(sauvegarde[k] != "x")
' + marcheDuMonde(quiz[k][rep], false, true) + '';
			else
Aucune proposition';
			if(sauvegarde[k] != "x")
' + marcheDuMonde(quiz[k][affect], false, true) + '';
			else
';
		}

		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_conteneur").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau").html(details);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats").html(res);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").fadeIn(400);

		for(var j = 0; j 
			var id = identifiant[resultat[j].candidat],
				nb = resultat[j].nb,
				nuance = candidats[id].nuance;

			barre(id, nb, (j + 1) * 100);
		}
	}

	/* Réinitialise le quiz, on remet toutes les variables à leur état d'origine */
	function initialiser() {

		effacer();
		
		extra = false;
		aRepondu = true;
		longueur = court;
		actuelle = 1;
		affectations = [];
		for(candidat in points) {
			points[candidat] = 0;
		}
		for(var i = 0; i 			resultat[i].score = 0;
			resultat[i].nb = 0;
			resultat[i].total = 0;
		}

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action").attr("data-extra", "non");
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_unite").attr("data-select", "non");
		$("#p_quiz2022 .p_unite[data-supp='oui']").hide();
		for(var i = 21; i 			$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-supp", "oui");
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_texte").show();
		$("#p_quiz2022 .p_question").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);
		for(var i = 1; i 			if(i 				$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-select", "oui");
	}

	/* Enlève les espaces dans les réponses (avec un fix sur le nom de MLP) */
	function nettoyer(texte) {

		var temp = texte.replace(/\s/g, '');
		return temp.replace('LePen','Le Pen');
	}

	/* Arrondit à l'entier le plus proche */
	function arrondi(nb) {

		return parseFloat(nb).toFixed(0).replace(".",",")
	}

	/* Remplit la barre d'un candidat avec un score, et un délai en ms */
	function barre(id, metrique, delay) {

		var nuance = candidats[id].nuance,
			largeur = metrique / longueur * 100,
			miss = 0;

		if(extra)
			miss = (longueur - total_long[candidats[id].nom]) / longueur * 100 ;
		else
			miss = (longueur - total_court[candidats[id].nom]) / longueur * 100;
			
		$('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_miss').css("width", function(){ 
				return miss + "%";
        });

        $('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_txt').addClass("p_point").css("width", function(){
				return "calc(" + largeur + "% - 5px)";
        });
		
		setTimeout(function(){

			$('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_bar').animate({
	            width: largeur + "%",
	        }, 400);



		}, delay)

	}

	/* Sauvegarde les réponses du quiz dans un cookie (id des réponses, séparées par des virgules) */
	function sauvegarder(valeur, index) {
        
        var expires = "";
        var date = new Date();
        date.setTime(date.getTime() + (365*24*60*60*1000));
        expires = "; expires=" + date.toUTCString();
        
        if(lire() == "")
            document.cookie = "quiz2022" + "=" + valeur + expires + "; path=/";
        else
            document.cookie = "quiz2022" + "=" + lire() + "," + valeur + expires + "; path=/";
    }

    /* Lit le cookie du quiz */
    function lire() {
        var nameEQ = "quiz2022" + "=";
        var ca = document.cookie.split(';');
        for(var i = 0; i             
            var c = ca[i];
            while (c.charAt(0)==' ')
            	c = c.substring(1, c.length);
            
            if(c.indexOf(nameEQ) == 0)
            	return c.substring(nameEQ.length,c.length);
        }
        return "";
    }

    /* Charge les affectations des réponses enregistrées */
    function charger(sauvegarde) {

		for(var i = 0; i 
			var id = sauvegarde[i];
			if(id != "x"){
				var nouveaux = nettoyer(quiz[i]["affectation_" + id]);
				affectations = affectations.concat(nouveaux.split(","));
			}
			
		}

    }

    /* Efface le cookie du quie */
    function effacer() {
        document.cookie = "quiz2022=; expires=-1; path=/";
    }

    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
	    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
	    */
	    s = String(string)
e ")
e ")
	        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
	        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
	        .replace("Le Pen", "Le Pen")
	        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
	        .replace(/\'/g, "'")
	        .replace(/ %/g, " %") /* % */
	        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
	            return contents + " " + offset;
	        })
	        /* Séparateur de milliers insécable */
	        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
	        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
	        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
	        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
	        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
	        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
	        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
	        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

	    if (pas_italiques) {
	        s = s
	            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
	            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
	    } else {
	        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
	    }
	    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
	        paras = s.split("\n");
	        h = ""
	        paras.forEach(function(d, i) {
	            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
	            } else {
" + d + "";
	            }
	        })
	        return h;
	    } else {
	        return s;
	    }
	}
});
          Note : la sauvegarde de votre progression est permise par le dépôt d’un cookie stocké dans votre navigateur. Nous n’avons pas accès à vos réponses et ne les enregistrons pas. Pour effacer ce cookie, il vous suffit d’appuyer sur « recommencer ».                    
    #methodo2022 {
        margin: 30px auto;
    }    

    #methodo2022 .d_breve_custom_container {
        border-color: #026b9c #E4E6E9 #E4E6E9;
    }    

    [data-color-mode="dark"] #methodo2022 .d_breve_custom_container {
        border-color: #026b9c #555  #555;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_container {
        background: #333;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_breve_custom_header {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_header {
        border-bottom: 1px solid #555;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_contenu {
        color: #ddd;
    }




Comment nous avons conçu ce quiz


Ce quiz s'appuie sur la lecture et l'analyse des programmes officiels des candidats à l'élection présidentielle 2022. Lorsque les programmes restaient muets sur certaines questions, nous nous sommes appuyés sur les déclarations publiques des candidats dans les médias ou, le cas échéant, sur les réponses de leurs équipes de campagne à nos sollicitations.
Chaque question ne pouvant faire l'objet que d'une réponse unique, nous avons tenté d'identifier au mieux les lignes de fractures et les différences entre les candidats, tout en faisant le maximum pour que la diversité des mesures des candidats soit au mieux représentée. Nous avons néanmoins effectué des regroupements lorsque plusieurs mesures nous semblaient être proches ou partager le même esprit. Par transparence, nous donnons dans les résultats la liste des réponses choisies et les candidats auxquels nous les avons fait correspondre.
Tous les candidats n'ont pas le même niveau de représentation dans ce quiz. Sur 40 questions, certains sont présents sur toutes ou presque, tandis que d'autres le sont moins. Cela reflète le fait que les programmes soient plus ou moins complets et notre choix d'aborder une variété de thèmes. C'est pourquoi nous précisons sur chaque question le nombre de candidats représentés, et sur la page résultats le nombre de réponses maximum possibles par candidat.
Ce quiz n'est destiné qu'à donner un ordre de grandeur des points d'accord ou de désaccord avec les différents candidats, il ne doit pas être surinterprété.





<article-nb="2022/04/09/19-3">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Eux ne risquent pas de s’abstenir. Au contraire, ils sont convaincus du poids de leur vote et s’interrogent justement sur la meilleure façon d’utiliser ce pouvoir. Quitte à se lancer dans de fumeux calculs politiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      M le mag        Chroniques         « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Chronique        Guillemette Faure        Eux ne risquent pas de s’abstenir. Au contraire, ils sont convaincus du poids de leur vote et s’interrogent justement sur la meilleure façon d’utiliser ce pouvoir. Quitte à se lancer dans de fumeux calculs politiques.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Il n’y a pas que les politiques qui ont le droit d’être stratèges. Cette année, ce sont les électeurs qui bricolent des stratégies dans leur coin et se concoctent des parties de billard à 18 bandes dans l’isoloir. Pendant qu’une partie de la France n’avait pas encore compris que le premier tour avait lieu ce dimanche, eux ont eu le temps au fil de la campagne de se bâtir une douzaine de scénarios. L’électeur stratège est rafraîchissant : quand l’abstention atteint des niveaux records parce que des électeurs sont convaincus que leur voix pour l’un ou l’autre ne changera rien, l’électeur stratège, lui, prête tous les pouvoirs à son bulletin de vote : amener un candidat au second tour, bloquer la route à un autre, aider un petit candidat à rembourser ses frais de campagne, créer une dynamique pour les législatives… Son bulletin de vote peut changer la face des élections.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « J’ai pris rendez-vous vendredi avec sa prof principale » : les abonnés au rattrapage parental                 À quoi on les reconnaît          Ils ne votent plus pour leur famille politique depuis qu’il n’y a plus de famille politique. Ils se souviennent de leurs hésitations des dernières élections, mais plus vraiment de ce qu’ils ont fini par voter. Ils ont fait les tests en ligne – « de quel candidat êtes-vous le plus proche ? » – et ont trouvé le résultat complètement idiot. Ils sont convaincus que leurs adversaires élaborent des stratégies encore plus élaborées que les leurs. Ils avaient envisagé de voter pour Pécresse pour qu’elle soit au second tour, mais, après son meeting cata, « le grand remplacement » et son Covid-19, ils ont réexaminé leur position et se demandent s’ils n’iraient pas jusqu’à voter Mélenchon. Ils suivent les sondages tous les jours, questionnent les timings de toutes les annonces et utilisent beaucoup les expressions « réserve de voix », « moyennes lissées », « dynamique positive » et « marges d’erreur ». Ils trouvent inutiles les votes utiles des autres. Ils avaient voté Chevènement ou Mamère en 2002 « pour que Jospin comprenne ». Leurs parents, chiraquiens, avaient voté Mitterrand face à Giscard au premier tour en 1981.                           Lire aussi :  Yannick Jadot et Anne Hidalgo rejettent l’idée du vote utile à gauche ; Valérie Pécresse défend « l’impunité zéro » : retrouvez l’actualité politique du mercredi 6 avril                 Comment ils parlent          « J’hésite. » « Si Mélenchon se rapproche de Le Pen, je vote Mélenchon, alors que je déteste ce mec, pour pas que Marine Le Pen soit au second tour. » « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second. » « Normalement, le mec ­prorusse ne devrait pas avoir ma voix. » « Je préfère que ce soit le prorusse pas raciste. » « Ou alors je donne un autre sens à mon vote et je vote Jadot pour qu’il soit remboursé de ses frais de campagne. » « La dernière fois, j’ai voté Macron au premier tour pour que Le Pen ne soit pas en tête. » « Je soutiens Zemmour, mais il y a un risque que Mélenchon soit au second tour, alors je vais voter Le Pen. » « Les sondeurs macronistes font monter Mélenchon pour laisser penser que Le Pen est le vote utile. » « Je fais le pari d’un meilleur score qu’on ne le dit pour Pécresse. » « Je n’aime pas la notion de vote utile, mais il faut se poser la question. » « Mon vote de conviction, je le garde pour les législatives. » « Si Poutou était en tête, j’aurais voté pour lui sans états d’âme. » « J’ai une stratégie un peu complexe. » « Tu ne peux pas faire ça. » « Tu ne peux pas dire ça. »        Il vous reste 21.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                              Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                                   Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables  Ces contenants en acier inoxydable permettent de conserver les boissons bien au chaud ou au froid, mais aussi de tirer un trait sur les déchets en plastique et en carton. Nous avons testé des dizaines de modèles pour adultes et enfants, pour le sport ou le bureau : voici les cinq meilleurs.                                                   Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                                   Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/09/je-voterai-pour-lui-au-premier-tour-mais-pas-au-second-les-machiavel-de-l-isoloir_6121336_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second\u00a0\u00bb\u00a0: les Machiavel de l\u2019isoloir","dateCreated":"2022-04-09T07:00:18+02:00","datePublished":"2022-04-09T07:00:18+02:00","dateModified":"2022-04-09T07:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Chroniques"],"keywords":["M le mag","Actu","Chroniques","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Eux ne risquent pas de s\u2019abstenir. Au contraire, ils sont convaincus du poids de leur vote et s\u2019interrogent justement sur la meilleure fa\u00e7on d\u2019utiliser ce pouvoir. Quitte \u00e0 se lancer dans de fumeux calculs politiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/214/0/5976/2988/1342/671/60/0/71744b6_1649168135000-000-6a45h.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chroniques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-actu-chroniques/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/09/19-4">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ « Le Monde » a passé au crible le projet de la candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle. Les modifications de la Constitution qu’elle prévoit visent à la mise en place d’un Etat autoritaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Candidats          Programmes          Tableau de bord          Le direct          Dates          Newsletter                                          CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »          Marine Le Pen : un programme fondamentalement d’extrême droite derrière une image adoucie   Par Ivanne Trippenbach et Franck Johannès  Publié le 31 mars 2022 à 11h30 - Mis à jour le 01 avril 2022 à 09h38   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Analyse« Le Monde » a passé au crible le projet de la candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle. Les modifications de la Constitution qu’elle prévoit visent à la mise en place d’un Etat autoritaire.         Une présidente suscitant le rejet, un scandale qui couve et un candidat d’extrême droite en passe de gagner l’Elysée : dans le film Le Monde d’hier, du réalisateur Diastème, sorti en salle ce mercredi 30 mars, le secrétaire général de l’Elysée alerte la cheffe de l’Etat quatre jours avant le premier tour de l’élection : le chef de file de d’extrême droite « ne fait peur à personne pour le moment, mais tu sais comme moi qu’il est très dangereux. Il commencera en douceur, et puis… » Et puis l’« horreur », achève-t-il.          A dix jours du scrutin présidentiel de 2022, l’« horreur » n’est plus associée dans l’opinion à Marine Le Pen. La candidate du Rassemblement national (RN) a plus que jamais adouci son image quand son programme demeure, lui, toujours contraire aux valeurs démocratiques et républicaines. Celle qui a évité de surfer sur le pouvoir de la rue pour tout miser sur la présidentialité et le respect du processus électoral s’affirme légaliste.          De fait, elle promet de « respecter » la loi et la Constitution, mais elle entend, en réalité, changer l’une et l’autre de fond en comble. La politique prime le droit, assume-t-elle, avec l’ambition de mettre en œuvre un projet qui écorche droits fondamentaux et libertés individuelles, sans lesquels la démocratie n’est que le pouvoir du plus grand nombre et non le respect de tous.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen présente un budget bancal de son projet pour la présidentielle                 Marine Le Pen a prévenu : la première mesure qu’elle prendra si elle accède à l’Elysée sera de soumettre par référendum un projet de loi, déjà rédigé, sur l’immigration et l’identité, et dont découle sa politique. Elle videra de son contenu une partie du préambule de la Constitution de 1946 et modifiera au moins six articles de la Constitution de 1958… « sans remettre en cause l’Etat de droit », dit-elle, avec aplomb. « Un avantage considérable », souligne-t-elle toutefois dans son projet, puisque « le Conseil constitutionnel ne peut examiner une loi adoptée par référendum. Elle est donc entièrement applicable sans restriction ».                             Arrivée du bus de campagne et des militants à Menton (Alpes-Maritimes), le 12 février 2022.  CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Il s’agit d’un coup de force constitutionnel qui, s’il était adopté, bouleverserait jusqu’à l’héritage de la philosophie des Lumières et de la Révolution française. Forte du précédent de 1962, où de Gaulle avait instauré par référendum l’élection du président de la République au suffrage universel, elle entend s’appuyer sur l’article 11 de la Constitution, qui ne vise pourtant pas les révisions constitutionnelles. « Ce que Marine Le Pen propose, c’est une sorte de coup d’Etat ! », s’indigne le constitutionnaliste Dominique Rousseau. Réplique de l’eurodéputé RN Jean-Paul Garraud, le potentiel ministre de la justice de la candidate, qui rédige ses textes : « Si le peuple le veut, on le fait. »        Il vous reste 87.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/31/presidentielle-2022-derriere-la-normalisation-de-marine-le-pen-un-projet-qui-reste-d-extreme-droite_6119942_6059010.html"},"headline":"Marine Le Pen\u00a0: un programme fondamentalement d\u2019extr\u00eame droite derri\u00e8re une image adoucie","dateCreated":"2022-03-31T11:30:12+02:00","datePublished":"2022-03-31T11:30:12+02:00","dateModified":"2022-04-01T09:38:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a pass\u00e9 au crible le projet de la candidate du Rassemblement national \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Les modifications de la Constitution qu\u2019elle pr\u00e9voit visent \u00e0 la mise en place d\u2019un Etat autoritaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
,{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/961/0/5761/2880/1342/671/60/0/b1180f2_1648685812646-photo-validee.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/09/19-5">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Avant le premier tour de scrutin, dimanche, retrouvez l’essentiel sur le parcours, les propositions et le patrimoine des candidats, ainsi qu’une sélection des articles que « Le Monde » leur a consacrés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                         Les Décodeurs        Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : ce qu'il faut savoir sur les douze candidats      Avant le premier tour de scrutin, dimanche, retrouvez l’essentiel sur le parcours, les propositions et le patrimoine des candidats, ainsi qu’une sélection des articles que « Le Monde » leur a consacrés.          Par Maxime Vaudano et Adrien Sénécat         Publié le 06 avril 2022 à 14h40, mis à jour à 16h14        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       En complément de nos fiches candidats, vous pouvez comparer leurs programmes, utiliser notre quiz et retrouver l’ensemble de notre couverture de la campagne d’avant-premier tour.             


/* MENU */

#d_fiches_candidats_menu_helper{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    margin:1rem 0 2rem 0;
    width: 100%;
    text-align: center;
    font-size: 1.6rem;
    line-height: 2.1rem;
}
#d_fiches_candidats_menu{
  width: 100%;
  display: flex;
  flex-wrap: nowrap;
  justify-content: center;
}
 div{
  margin:0 .4rem;
}
 div a{
  text-decoration: none;
  border:0!important;
}
 div img{
  width: 100%;
  border-radius: 100%;
  outline-width: 0px;
  outline-style: solid;
}
 div:hover img{
  outline-width: 2px;
}
#d_fiches_candidats_menu.d_sticky{
  position: fixed;
  top:0;
  background:#FFF;
  border-bottom: 0.5px solid #333;
  padding:1rem 0 1rem;
  line-height: 0px;
}
#d_fiches_candidats_menu_precision{
    opacity:.7;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:1.4rem;
    text-align: center;
    width: 100%;
    margin:.5rem 0 0;
}



/* FICHES */
#d_fiches_candidats {
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: space-around;
    margin:6rem 0 0 0;
}
#d_fiches_candidats img {
    overflow: hidden;
    max-width: 100%;
    height: auto;
}

.d_fiche {
    width: 100%;
    background: #FFFFFF;
    border-radius: 3px;
    border-width: 6px 1px 1px;
    border-style: solid;
    border-color: #E3E3E3;
    padding: 1.6rem;
    box-sizing: border-box;
    margin: 0 0 4rem 0;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: space-around;
}

.d_fiche:nth-child(even) .d_colonne_texte {
    order: 0;
}


.d_fiche_header {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
   
}
.d_fiche:nth-child(even) .d_fiche_header {
   justify-content: space-between;
}
.d_colonne_photo {
    width: 30%;
    max-width: 120px;
    flex-shrink: 0;
    display: flex;
    align-items: center;
    margin: 0 1.6rem 0 0;
}

.d_fiche:nth-child(even) .d_colonne_photo {
    order: 1;
    margin: 0 0 0 1.6rem;
}

.d_colonne_texte {
    width: auto;
    /*margin:0 0 0 16px;*/
    /*width:65%;*/
}

.d_nom {
    font-weight: 600;
    font-size: 2.4rem;
    line-height: 3rem;
}

.d_age,
.d_parti {
    line-height: 2.1rem;
    font-size: 1.5rem;
    margin:.8rem 0 0 0;
}

.d_fiche_content {
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    width: 100%;
    margin-top: 1rem;
}

.d_developpement {
    width: 100%;
    border-top: 1px solid #E3E3E3;
    padding: 1rem 0;
    margin: 0 0 1rem 0;
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 2.1rem;
}

.d_developpement h3 {
    font-weight: 500;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: .5rem 0 1rem;
    font-size: 1.6rem;
}

.d_developpement ul {
    margin: .5rem 0 .5rem 2rem!important;
    padding:0!important;
}

.d_developpement li {
    margin: .5rem 0;
    padding:0!important;
}

.d_developpement p {
    margin: .5rem 0;
}

.d_developpement .d_lireaussi{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 1rem 0 0 .7rem;
}


/*TOOLTIP*/

.tooltipdecodeurs {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    max-width: 350px;
    z-index: 10;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}
[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}
[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}
.d_mobile{
        display: none;
}
@media screen and (max-width:500px) {

    .d_colonne_photo{
        width:50%;
    }
    .d_fiche:nth-child(even) .d_colonne_photo {
        order: 0;
        margin: 0 1.6rem 0 0;
    }
    .d_nom {
        font-size: 2rem;
        line-height: 2.6rem;
    }
    .d_age,.d_parti {
        line-height: 2rem;
        font-size: 1.5rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }
    
    .d_parti2{
        margin:0;
    }
    #d_fiches_candidats_menu{
        flex-wrap: wrap;
    }
    #d_fiches_candidats_menu.d_sticky{
        flex-wrap: nowrap;
    }
 div{
        margin:0 .2rem;
        width:15%;
    }
 div{
        width:auto;
    }
 div:hover img{
        outline-width:0;
    }
    .d_mobile{
        display: initial;
    }
    .d_desktop{
        display: none;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3.5rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
   
}

#d_scrolltop {
    position: fixed;
    bottom: 15px;
    left: calc(50% + 430px);
    background: #333;
    border-radius: 100%;
    width: 4.5rem;
    height: 4.5rem;
    display: flex;
    align-items: center;
    justify-content: center;
    cursor: pointer;
    opacity: 1;
    transition: opacity .2s linear;
    z-index: 8000;
}

#d_scrolltop.d_transparent {
    opacity: 0;
    pointer-events: none;
}

#d_scrolltop:hover {
    background: #025b8e;
}

#d_scrolltop .d_up {
    margin-left: 0 !important;
    margin-top: -3px;
    transform: rotate(180deg);
}
#d_scrolltop .d_down,
#d_scrolltop .d_up {
    background: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/propositions_convention_climat/up-white.svg) no-repeat center center;
    background-size:20px;
    width:20px;
    height:20px;
}

@media screen and (max-width: 1100px) {
    #d_scrolltop {
        right: 10px;
        left: inherit;
    }

}





Cliquez sur un(e) candidat(e) pour accéder directement à sa fiche :



(Les candidats sont affichés dans un ordre aléatoire)






require(["jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/a_JkVVxy8rR-eFwQmBg-lo185Bg2yg_944"], function() {

    var isMobile = document.querySelector("#d_fiches_candidats").offsetWidth     stickymenuheight = 0
    try {
        if(isMobile){
            stickymenuheight = $("#Header").outerHeight();
        }
        else{
            stickymenuheight = $("#Nav").outerHeight();
        }
        
    } catch (e) {};

    var container_menu = document.getElementById("d_fiches_candidats_menu");
    var container_fiches = document.getElementById("d_fiches_candidats");


 0.5 - Math.random())

    datum.forEach(function(d, i) {
        fem = (d.sexe == "F" ? ["e", "elle"] : ["", "il"]);
        h = `






` + d.prenom + ` ` + d.nom + `
` + d.age + ` ans
Soutenu` + fem[0] + ` par ` + d.parti + `




Soutenu` + fem[0] + ` par ` + d.parti + `


Qui est-` + fem[1] + ` ?
                ` + marcheDuMonde(d.portrait, true, false, false) + `


Principaux mandats et fonctions occupés
                ` + marcheDuMonde(d.mandats, true, true) + `


Ce qu'il faut retenir de sa campagne
                ` + marcheDuMonde(d.campagne, true, true, false) + `


Les grandes priorités de son programme
                ` + marcheDuMonde(d.programme, true, false, false) + `
› Explorer l'ensemble de son programme


Patrimoine et revenus
                ` + marcheDuMonde(d.patrimoine, true, true, false) + `


Les articles à lire
                ` + marcheDuMonde(d.lireaussi, true, true, false) + `



    `;
        container_fiches.innerHTML += h;
` + d.prenom + ` ` + d.nom + `" style="outline-color: ` + d.couleur + `;" />`
        container_menu.innerHTML += k;
    })

    $(container_menu).css({
        "width":$(container_menu).outerWidth(),
        "left":$(container_menu).offset().left,
        "top":stickymenuheight
    });



    /*  Tooltip    */
    if(!isMobile){
        const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
        $("#d_fiches_candidats_menu").tooltip({
            show: {
                effect: "FadeIn",
                duration: 1000
            },
            hide: {
                effect: "FadeOut",
                duration: 1000
            },
            items: "div img",
            track: false,
            tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs" + ((isInApp) ? " aec" : ""),
            position: {
                my: 'center bottom',
                at: 'center+5 top-15',
                collision: 'fit none'
            },
            content: function() {
"
            },
            open: function(event, ui) {
                /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
                var elem = $(event.target);
                ui.tooltip.click(function() {
                    elem.tooltip('close');
                });
            }
        });
    }
        


    // Evènement click sur visages
 div a").forEach(function(el, i) {
        el.addEventListener('click', function(e) {
            e.preventDefault();
            smoothScrollTo(el.getAttribute("href"))
        }, false);
    });


    /* Scroll doux vers une ancre */
    function smoothScrollTo(target_selector) {
        document.querySelector(target_selector).scrollIntoView({
            behavior: 'smooth'
        });
    }


    /* Observation du scroll  */
    var vh = Math.max(document.documentElement.clientHeight || 0, window.innerHeight || 0); /* Hauteur du viewport */
    window.onscroll = verifierScroll;

    function verifierScroll() {
        startingY = $("#d_start").offset().top;
        endingY = $("#d_end").offset().top - vh;

 startingY && window.scrollY             document.getElementById("d_scrolltop").classList.remove("d_transparent");
            document.getElementById("d_fiches_candidats_menu").classList.add("d_sticky");
        } else {
            document.getElementById("d_scrolltop").classList.add("d_transparent");
            document.getElementById("d_fiches_candidats_menu").classList.remove("d_sticky");
        }
    }
    /* Cliquer pour scroller vers une ancre */
    document.querySelector(".d_scrollto").addEventListener('click', function(e) {
        document.querySelector(this.getAttribute("data-target")).scrollIntoView({
            behavior: 'smooth'
        });
    })




    /* Utilitaires */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques, guillemets) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        guillemets = true : transforme les guillemets anglais en guillemets français
        */
        s = String(string)
e ")
e ")
            .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
            .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
            .replace(/\'/g, "'")
            .replace(/ %/g, " %") /* % */
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            })
            /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
            .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
            .replace(/(Mme|M\.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
            .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
            .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
            .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
            .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/
        if (guillemets !== false) {
            s = s.replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        }

        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
        }


        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }
            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }
    }





})

<article-nb="2022/04/09/19-6">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Posséder une maison avec jardin est l’aspiration de nombreux Français, renforcée par les confinements. Mais pour y parvenir et trouver un foncier abordable, les primo-accédants doivent s’éloigner et utiliser davantage leur voiture.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Candidats          Programmes          Tableau de bord          Le direct          Dates          Newsletter                                          ADELINE PRAUD POUR « LE MONDE »          « Rien ne m’aurait dit qu’un jour, moi, je pourrais accéder à ça » : le rêve de maison individuelle et de barbecue toujours tenace   Par Camille Bordenet (La Chapelle-d'Aligné, Sarthe, Tiercé, Maine-et-Loire, envoyée spéciale)  Publié le 25 mars 2022 à 00h45 - Mis à jour le 25 mars 2022 à 15h26   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportagePosséder une maison avec jardin est l’aspiration de nombreux Français, renforcée par les confinements. Mais pour y parvenir et trouver un foncier abordable, les primo-accédants doivent s’éloigner et utiliser davantage leur voiture.         Le château gonflable licorne et le trampoline de la petite Lyana sont déjà commandés, la crémaillère-barbecue programmée pour la fin d’année. « Ça va être un parc d’attractions », plaisante Alisson Guichard, en montrant leur futur « cocon », impatiente d’entendre le bruit des pelleteuses, d’ici à une semaine. Pour l’heure, 571 mètres carrés de parcelle herbeuse frangée par les champs de La Chapelle-d’Aligné, village de 1 700 habitants dans la Sarthe, des buttes de gravats et deux premières habitations sorties de terre. Bientôt : une maison de plain-pied de 85 m², toit en croupe, deux chambres, espace télétravail, baignoire îlot, terrasse en bois, dans ce qui deviendra le lotissement des Lilas. Alisson Guichard veille déjà au moindre détail, cheffe de chantier aux ongles capsules violet : elle a reproduit ses plans en 3D, créé un compte Instagram…                           En direct :  Logement : « Les solutions des beatniks et autres punks, comme l’habitat léger et les camions, sont illégales »                 Faire construire est un « accomplissement » pour cette mère célibataire de 34 ans. Le confinement en appartement a été un déclencheur. Alisson aurait préféré trouver un terrain plus proche d’Angers, où elle travaille comme conseillère à la mutuelle d’assurance MAIF. Mais son budget ne « passait pas » : les prix du foncier grimpent autour des métropoles, contraignant les primo-accédants à reculer.          Sans ses deux jours de télétravail, Alisson n’aurait pas pu pousser ses recherches jusqu’à La Chapelle, à quarante-cinq minutes d’Angers. Sa sœur y résidait et leur mère vient d’y prendre une location. A 47 euros le mètre carré de terrain, son rêve était ici à sa portée. En attendant, elle vit chez sa sœur. Hausse des prix du carburant oblige, elle a opté pour le train, qu’elle prend à Sablé-sur-Sarthe.                             Alisson Guichard et sa fille Lyana, sur le terrain où Alisson fait construire leur future maison, à La Chapelle-d’Aligné (Sarthe).  ADELINE PRAUD POUR « LE MONDE »               Posséder une maison : Alisson Guichard poursuit ainsi l’idéal résidentiel d’une grande majorité de Français, que les confinements n’ont fait qu’accentuer, après des décennies de politiques d’accession à la propriété et d’aides à la pierre.          Qui dit maison dit souvent pavillon au pourtour, dans ces faubourgs intercalaires ni franchement urbains ni tout à fait ruraux, moins onéreux. Un modèle désiré autant que critiqué, pour les désillusions engendrées : il favoriserait le repli, est gourmand en terre, dur à chauffer, impose des mobilités polluantes, et – avec les zones d’aménagement concertées (ZAC) – vide les cœurs de ville… Des « HLM à plat », selon les mots de certains primo-accédants de lotissements pavillonnaires interrogés par la sociologue à l’Institut national d’études démographiques (INED) Anne Lambert.          « Le Graal d’une vie »        Il vous reste 72.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/25/ce-n-est-pas-rien-de-se-dire-voila-je-suis-proprietaire-c-est-mon-jardin-le-reve-de-maison-individuelle-toujours-tenace_6119037_6059010.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Rien ne m\u2019aurait dit qu\u2019un jour, moi, je pourrais acc\u00e9der \u00e0 \u00e7a\u00a0\u00bb\u00a0:\u00a0le r\u00eave de maison individuelle et de barbecue toujours tenace","dateCreated":"2022-03-25T00:45:08+01:00","datePublished":"2022-03-25T00:45:08+01:00","dateModified":"2022-03-25T15:26:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement","Fragments de campagne","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Poss\u00e9der une maison avec jardin est l\u2019aspiration de nombreux Fran\u00e7ais, renforc\u00e9e par les confinements. Mais pour y parvenir et trouver un foncier abordable, les primo-acc\u00e9dants doivent s\u2019\u00e9loigner et utiliser davantage leur voiture.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Bordenet","description":"La Chapelle-d'Align\u00e9, Sarthe, Tierc\u00e9, Maine-et-Loire, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/664/0/4429/2214/1342/671/60/0/50d0a78_1648139077453-top-adeline-praud-fragments-logement-4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fragments de campagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fragments-de-campagne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/09/19-7">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ En visite à Kiev samedi, Boris Johnson a rencontré le président Zelensky. L’Ukraine s’attend à ce que la Russie intensifie ses attaques dans l’est et le sud du pays après avoir retiré ses troupes des zones proches de la capitale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à la mi-journée           Plus de 4,4 millions de réfugiés ukrainiens                    Le contexte       Live  animé par Cécile Bouanchaud, Florian Lefèvre et Clémence Apetogbor         Au moins 52 personnes, dont cinq enfants, ont été tuées, vendredi 8 avril, par une frappe de missile sur la gare de Kramatorsk, dans l’est de l’Ukraine. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a dénoncé un « crime de guerre », demande « une réponse mondiale ferme ». Moscou a démenti être responsable de l’attaque.Arrivée vendredi en Ukraine pour une visite de soutien, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a dénoncé l’« attaque méprisable » sur Kramatorsk. Elle s’est rendue à Boutcha, près de Kiev, ville symbole des atrocités dont est accusée la Russie.Volodymyr Zelensky s’est vu remettre par Ursula von der Leyen un questionnaire pour entamer le processus de demande d’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne, un souhait émis depuis longtemps par Kiev. « Je suis convaincu que nous sommes enfin sur le point d’atteindre notre objectif de longue date (…). L’Ukraine deviendra membre de l’Union européenne », a déclaré le président ukrainien dans la soirée.Un couvre-feu sera en vigueur de samedi soir à lundi matin à Odessa, le grand port ukrainien dans l’ouest du pays, sur la mer Noire, face à la « menace » de frappes de missiles, ont annoncé les autorités locales.La région de Soumy, frontalière de la Russie, dans le nord-est de l’Ukraine, a été totalement « libérée » des forces russes, a annoncé vendredi le chef de l’administration régionale, ajoutant toutefois que la zone n’était « pas sûre » et que des opérations de déminage étaient en cours.Après avoir retiré ses troupes de la région de Kiev et du nord de l’Ukraine, la Russie a fait de la conquête totale du Donbass, dont une partie est contrôlée depuis 2014 par des séparatistes prorusses, sa priorité. Selon les observateurs, le président russe, Vladimir Poutine, veut atteindre cet objectif avant le défilé militaire du 9 mai qui marque en Russie la fin de la seconde guerre mondiale, célébration la plus importante du pays.Après Washington et Bruxelles, le Royaume-Uni a sanctionné vendredi les deux filles de Vladimir Poutine et celle de son chef de la diplomatie, Sergueï Lavrov, et dit vouloir s’en prendre au « train de vie fastueux du cercle rapproché du Kremlin ». Elles sont désormais interdites d’entrée sur le territoire britannique, où tout éventuel actif sera gelé.La Russie a fermé les bureaux locaux des ONG de défense des droits humains Amnesty International et Human Rights Watch, selon un communiqué publié vendredi par le ministère de la justice russe.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. Le monde selon Poutine : la croix et la bannière         Décryptages. Le massacre de Kramatorsk soulève l’indignation internationale         Chronique. Le « Donbass » dans « Le Monde », une région figée dans la guerre         Reportage. « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »         Factuel. Les armes qui ont fait la différence         En images. Leurs vies dans leurs sacs         Vidéo. A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha         Vidéo. « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Ce qu’il faut savoir à la mi-journée           Plus de 4,4 millions de réfugiés ukrainiens                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-09T16:55:14+00:00","coverageEndTime":"2022-04-10T04:55:14+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","description":"En visite \u00e0 Kiev samedi, Boris Johnson a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky. L\u2019Ukraine s\u2019attend \u00e0 ce que la Russie intensifie ses attaques dans l\u2019est et le sud du pays apr\u00e8s avoir retir\u00e9 ses troupes des zones proches de la capitale.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Cécile Bouanchaud, Florian Lefèvre et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le premier ministre britannique offre à l’Ukraine des véhicules blindés et des missiles antinavires","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"En visite \u00e0 Kiev samedi, Boris Johnson a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky. L\u2019Ukraine s\u2019attend \u00e0 ce que la Russie intensifie ses attaques dans l\u2019est et le sud du pays apr\u00e8s avoir retir\u00e9 ses troupes des zones proches de la capitale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Cécile Bouanchaud, Florian Lefèvre et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-04-09T16:55:14+00:00"
,"endDate":"2022-04-10T04:55:14+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des missiles antinavires","dateModified":"2022-04-09T16:47:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T16:20:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui j\u2019ai rencontr\u00e9 mon ami le pr\u00e9sident Zelensky \u00e0 Kiev afin de montrer notre soutien ind\u00e9fectible au peuple ukrainien, a tweet\u00e9 Boris Johnson apr\u00e8s sa rencontre avec le chef de d\u2019Etat ukrainien. \u00ab\u00a0Nous mettons en place de nouvelles aides financi\u00e8res et militaires qui t\u00e9moignent de notre engagement dans la lutte de son pays contre la campagne barbare de la Russie.\u00a0\u00bb                    Sur la cha\u00eene Telegram du pr\u00e9sident Zelensky, on voit plusieurs photos de lui, portant une tenue et des baskets kaki, qui accueille le premier ministre britannique en costume cravate devant le si\u00e8ge de la pr\u00e9sidence \u00e0 Kiev et \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur. \u00ab\u00a0Bienvenue \u00e0 Kiev, mon ami\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          Le chef de cabinet de M. Zelensky, Andriy Yermak, a salu\u00e9 sur Telegram \u00ab\u00a0une discussion riche et constructive\u00a0\u00bb, applaudissant \u00ab\u00a0le leadership\u00a0\u00bb de Boris Johnson.          Un responsable du cabinet de M. Zelensky avait post\u00e9 sur Facebook plus t\u00f4t une photo montrant les deux dirigeants en train de discuter, assis autour d\u2019une table, en annon\u00e7ant ainsi la visite du premier ministre. \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni est le leader dans le soutien militaire de l\u2019Ukraine, leader de la coalition antiguerre, leader des sanctions contre l\u2019agresseur russe\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Andrii Sybiha, chef adjoint de la pr\u00e9sidence ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson dit \u00eatre \u00e0 Kiev pour t\u00e9moigner de son \u00ab\u00a0soutien ind\u00e9fectible au peuple ukrainien\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-09T16:32:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T16:16:26+00:00","articleBody":"     Une vingtaine de jeunes athl\u00e8tes ukrainiens de haut niveau, accueillis dans les Hauts-de-France pour poursuivre leur pr\u00e9paration sportive, se sont entra\u00een\u00e9s symboliquement samedi dans un parc de Lille en soutien \u00e0 leur pays.          Au total vingt-cinq athl\u00e8tes ukrainiens, \u00e2g\u00e9s de 14 \u00e0 24\u00a0ans, principalement des perchistes, sauteurs en longueur et lanceurs de javelot, sont actuellement h\u00e9berg\u00e9s par la r\u00e9gion au Centre de ressources d\u2019expertise et de performance sportive de Wattignies et \u00e0 l\u2019Arena Stade couvert de Li\u00e9vin, des \u00e9quipements sportifs r\u00e9gionaux, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Florence Bariseau, vice-pr\u00e9sidente charg\u00e9e de la jeunesse et des sports.          Ces jeunes \u00ab\u00a0nous ont contact\u00e9s pour que nous organisions cet \u00e9v\u00e9nement sportif pour parler de la situation en Ukraine. L\u2019opinion publique commence \u00e0 se fatiguer de la guerre mais \u00e7a ne diminue pas l\u2019ampleur et les choses horribles qui se passent en Ukraine en ce moment\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Iryna Lampeka, pr\u00e9sidente de l\u2019association Portail de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lille, de jeunes champions ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s dans les Hauts-de-France manifestent en soutien \u00e0 leu...","dateModified":"2022-04-09T16:30:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T16:07:37+00:00","articleBody":"         Le premier ministre britannique, Boris Johnson, est le premier leader du G7 \u00e0 visiter l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier. AP               Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est entretenu avec le premier ministre britannique, Boris Johnson, \u00e0 Kiev, le 9\u00a0avril 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/17788ce_2051fd3193ba48789f5123d63123d7b9-2051fd3193ba48789f5123d63123d7b9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre entre Boris Johnson et Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-09T16:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T15:50:49+00:00","articleBody":"         Manifestation contre le massacre de Boutcha devant Downing Street, \u00e0 Londres, en Grande-Bretagne, le 9\u00a0avril 2022. HENRY NICHOLLS \/ REUTERS               Des manifestants sont allong\u00e9s sur le sol lors d\u2019une manifestation contre la guerre de la Russie en Ukraine \u00e0 Hambourg, en Allemagne, samedi 9\u00a0avril 2022. JONAS WALZBERG \/ AP               Des gar\u00e7ons tiennent des pancartes lors d\u2019un rassemblement de  soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e0 Sarajevo, le 9\u00a0avril 2022. ELVIS BARUKCIC \/ AFP               Un manifestant \u00e0 v\u00e9lo et d\u2019autres personnes se trouvent devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Prague, le 9 avril 2022, pour comm\u00e9morer les meurtres de civils \u00e0 Boutcha, ville situ\u00e9e au nord de la capitale ukrainienne, o\u00f9 les forces russes sont accus\u00e9es par les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine d\u2019avoir perp\u00e9tr\u00e9 des atrocit\u00e9s contre les civils. MICHAL CIZEK \/ AFP               Des manifestants tiennent une pancarte et des drapeaux g\u00e9orgiens lors d\u2019une manifestation contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie devant le b\u00e2timent du Parlement \u00e0 Tbilissi, le 9\u00a0avril 2022. VANO SHLAMOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/c65b4fc_1649519048913-556733.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des rassemblements contre la guerre en Ukraine se sont d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 travers l\u2019Europe","dateModified":"2022-04-09T15:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T15:32:58+00:00","articleBody":"     Voici la photo que vous voyez en t\u00eate de ce direct.              La cheffe de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e0 droite, le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, au centre et la journaliste britannique Isha Sesay, \u00e0 gauche, regardent le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur un \u00e9cran lors de l'\u00e9v\u00e9nement principal de la campagne mondiale \u00ab\u00a0Stand up for Ukraine\u00a0\u00bb, qui visait \u00e0 collecter des fonds pour l\u2019Ukraine et ses r\u00e9fugi\u00e9s, au Palais sur l\u2019eau, \u00e0 Varsovie, en Pologne, le samedi 9\u00a0avril 2022. CZAREK SOKOLOWSKI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/41b7929_1649517961062-227279.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T16:10:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T15:10:53+00:00","articleBody":"    Si l'Ukraine int\u00e8gre l'Europe, qu'elle r\u00e9action aurait la Russie ? \u00c7a entache la promesse de neutralit\u00e9 ?     Hugo         Bonjour Hugo,          Il est difficile de pr\u00e9dire, aujourd\u2019hui, la r\u00e9action de Moscou si l\u2019Ukraine venait \u00e0 int\u00e9grer l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) un jour \u2013 d\u2019autant que cela n\u2019est pas pour demain, les proc\u00e9dures d\u2019adh\u00e9sion prennent du temps. L\u2019Ukraine ne cache toutefois pas son d\u00e9sir de rejoindre l\u2019UE, et les n\u00e9gociateurs ukrainiens l\u2019avaient d\u2019ailleurs r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion des premiers pourparlers accueillis en Turquie, \u00e0 la fin de mars, demandant \u00e0 Moscou de ne pas s\u2019opposer \u00e0 cette adh\u00e9sion.          L\u2019UE n\u2019\u00e9tant pas une alliance militaire, y adh\u00e9rer n\u2019entre pas en conflictualit\u00e9 avec un statut neutre. L\u2019Union poss\u00e8de bien une clause de d\u00e9fense mutuelle \u2013 dans l\u2019article\u00a042.7 du trait\u00e9 de Lisbonne \u2013 en cas d\u2019agression d\u2019un des Etats membres, mais cela ne remet pas non plus en question la neutralit\u00e9 d\u2019un Etat. \u00ab\u00a0L\u2019assistance en question peut prendre d\u2019autres formes que l\u2019aide militaire\u00a0\u00bb, expliquait au Monde Laure Gallou\u00ebt, ma\u00eetresse de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Est Cr\u00e9teil et autrice d\u2019une th\u00e8se sur la neutralit\u00e9 autrichienne.          En revanche, le principe de neutralit\u00e9, exig\u00e9 par les Russes pour l\u2019Ukraine, impliquerait obligatoirement, et quels qu\u2019en soient les contours, que Kiev n\u2019adh\u00e8re pas \u00e0 l\u2019OTAN, alliance militaire.          Pour en lire plus sur le concept de neutralit\u00e9, au c\u0153ur des n\u00e9gociations entre Moscou et Kiev\u00a0:                    Lire aussi :  Neutralit\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0: ce que recouvre ce statut r\u00e9clam\u00e9 par la Russie et \u00ab\u00a0\u00e9tudi\u00e9\u00a0\u00bb par les Ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T15:21:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T14:49:59+00:00","articleBody":"     Une collecte internationale de fonds a permis de r\u00e9unir 10,1\u00a0milliards d\u2019euros destin\u00e9s \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 samedi \u00e0 Varsovie la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen.          \u00ab\u00a0Le monde a finalement promis 9,1\u00a0milliards d\u2019euros dans le cadre de la campagne \u201cStand up for Ukraine\u201d. En outre, la Commission, en collaboration avec la [Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement], ajoute un milliard suppl\u00e9mentaire pour les personnes d\u00e9plac\u00e9es en Ukraine. C\u2019est fantastique. Donc 10,1\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0von der Leyen.              Une collecte internationale de fonds a permis de r\u00e9unir 10,1\u00a0milliards d\u2019euros destin\u00e9s \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine \u00e0 Varsovie le 9 avril 2022. JANEK SKARZYNSKI \/ AFP           La campagne Stand Up for Ukraine a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par l\u2019organisation internationale Global Citizen avec le soutien de l\u2019Union europ\u00e9enne et le premier ministre canadien Justin Trudeau. Des artistes tels qu\u2019Elton John, Alanis Morrissette, Billie Eilish, Annie Lennox ou Chris Rock ont rejoint la campagne aux c\u00f4t\u00e9s de leaders mondiaux qui se sont engag\u00e9s au nom de leur pays \u00e0 mobiliser des milliards de dollars pour aider les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens.          Selon Mme von der Leyen, d\u2019autres fonds \u00ab\u00a0viendront\u00a0\u00bb s\u2019y ajouter. \u00ab\u00a0La solidarit\u00e9 des pays, des entreprises et des personnes du monde entier offre un peu de lumi\u00e8re en cette heure sombre\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9, lors de la c\u00e9r\u00e9monie de conclusion de la campagne. \u00ab\u00a0Et une fois que les bombes auront cess\u00e9 de tomber, nous aiderons le peuple ukrainien \u00e0 reconstruire son pays. Nous continuerons \u00e0 d\u00e9fendre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.          Le pr\u00e9sident ukrainien a aussi pris la parole, via un message vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Le courage ukrainien a d\u00e9j\u00e0 uni l\u2019ensemble du monde d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 appelant l\u2019Occident \u00e0 imposer davantage de sanctions aux banques russes et \u00e0 cesser d\u2019acheter du p\u00e9trole russe.          Plus de 4,3 millions d\u2019Ukrainiens ont quitt\u00e9 leur pays depuis l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier, selon le Haut commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR). L\u2019ONU estime par ailleurs \u00e0 7,1 millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0156fbc_5946874-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 10\u00a0milliards d\u2019euros r\u00e9unis pour l\u2019Ukraine lors d\u2019une collecte internationale","dateModified":"2022-04-09T15:39:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T14:40:05+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique est pr\u00e9sent \u00e0 Kiev samedi, a annonc\u00e9 Downing Street. M. Johnson s\u2019est rendu en Ukraine \u00ab\u00a0pour rencontrer le pr\u00e9sident Zelensky en personne, dans un geste de solidarit\u00e9 avec le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, et doit y \u00ab\u00a0pr\u00e9senter un nouvel ensemble d\u2019aides financi\u00e8res et militaires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole des services du premier ministre britannique.              Le Premier ministre britannique Boris Johnson participe \u00e0 une r\u00e9union avec le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelenskiy, alors que l\u2019attaque de la Russie contre l\u2019Ukraine se poursuit, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 9 avril. UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS SER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/2b379eb_ogi036-ukraine-crisis-britain-0409-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson \u00e0 Kiev par \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb avec le peuple ukrainien","dateModified":"2022-04-09T15:38:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T14:31:36+00:00","articleBody":"         Un militaire ukrainien se tient dans une salle d\u2019un centre culturel local endommag\u00e9, \u00e0 Roubijne, le 8\u00a0avril 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP               Maksym, un habitant de Roubijne, montre aux journalistes une tombe dans le jardin d\u2019une maison, o\u00f9 il a enterr\u00e9 son voisin, tu\u00e9 par un tir de mortier. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/bd00bac_1649514539495-406981.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Roubijne, dans la r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-04-09T14:37:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T14:25:28+00:00","articleBody":"     La d\u00e9cision de Moscou de fermer les bureaux locaux de plusieurs ONG r\u00e9put\u00e9es de d\u00e9fense des droits humains, parmi lesquelles Amnesty International et Human Rights Watch, accentue \u00ab\u00a0la r\u00e9pression impitoyable\u00a0\u00bb de la libert\u00e9 d\u2019opinion en Russie, a d\u00e9nonc\u00e9 samedi l\u2019Allemagne.          \u00ab\u00a0Le gouvernement russe montre une fois de plus au monde son vrai visage\u00a0: par des interdictions et une censure cibl\u00e9es, il r\u00e9duit syst\u00e9matiquement au silence toutes les voix qui s\u2019engagent pour la transparence et la v\u00e9rit\u00e9, la justice, les droits de l\u2019homme et la d\u00e9mocratie \u2013 au d\u00e9triment du peuple russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0La r\u00e9pression impitoyable des opinions divergentes au sein de la Russie est le reflet de l\u2019agression du r\u00e9gime russe vers l\u2019ext\u00e9rieur\u00a0\u00bb, poursuit le communiqu\u00e9. Selon le minist\u00e8re, ce sont \u00e9galement des \u00ab\u00a0liens importants entre la Russie et le monde que le gouvernement de Moscou est en train de rompre\u00a0\u00bb, en pleine offensive militaire contre l\u2019Ukraine.          Parmi les quinze ONG dont la Russie a annonc\u00e9 vendredi soir la fermeture figurent, outre Amnesty (Royaume-Uni) et HRW (Etats-Unis), plusieurs fondations politiques allemandes, proches des partis, dont la Fondation Friedrich Ebert, associ\u00e9e aux sociaux-d\u00e9mocrates du SPD, la Fondation Friedrich Naumann pour la libert\u00e9, li\u00e9e au parti lib\u00e9ral FDP, et la Fondation Heinrich B\u00f6ll, proche des Verts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin d\u00e9nonce\u00a0une \u00ab\u00a0r\u00e9pression impitoyable\u00a0\u00bb de la libert\u00e9 d\u2019opinion en Russie apr\u00e8s la ferme...","dateModified":"2022-04-09T14:32:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T14:19:38+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) discutera du soutien qu\u2019elle apportera aux enqu\u00eates sur les possibles crimes de guerre en Ukraine lors de r\u00e9unions dimanche et lundi avec le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), Karim Khan, a annonc\u00e9 samedi la Commission europ\u00e9enne.          M.\u00a0Khan doit rencontrer dimanche au Luxembourg le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell, puis participer lundi \u00e0 une r\u00e9union dans la capitale du Grand-Duch\u00e9 des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays membres de l\u2019UE.          Ces rencontres mettent en \u00e9vidence le souhait de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e9galement exprim\u00e9 jeudi par le G7, que des enqu\u00eates soient men\u00e9es d\u2019urgence sur les atrocit\u00e9s commises en Ukraine, notamment les tueries de civils dans la ville de Boutcha, \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres de Kiev, o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts des dizaines de corps apr\u00e8s le retrait des troupes russes. Le gouvernement ukrainien et des pays de l\u2019UE accusent les forces russes d\u2019avoir commis des crimes de guerre, ce que Moscou nie.          Concernant les all\u00e9gations de crimes de guerre, les hauts responsables de l\u2019UE soulignent qu\u2019il faut respecter le processus judiciaire et attendre les r\u00e9sultats des enqu\u00eates men\u00e9es par la justice ukrainienne avec le soutien de la Cour p\u00e9nale internationale, de l\u2019Union europ\u00e9enne, du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies et de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Discussions dimanche et lundi entre l\u2019UE et la CPI sur les crimes de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-09T14:29:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T14:16:09+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a entam\u00e9 samedi une visite surprise \u00e0 Kiev par un entretien en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 Andrii Sybiha, chef adjoint de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          \u00ab\u00a0La Grande-Bretagne est le leader dans le soutien militaire de l\u2019Ukraine, leader de la coalition antiguerre, leader des sanctions contre l\u2019agresseur russe\u00a0\u00bb, \u00e9crit M. Sybiha sur Facebook en postant une photo montrant les deux dirigeants en train de discuter. Boris Johnson est le premier leader du G7 \u00e0 visiter l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson est \u00e0 Kiev pour rencontrer Volodymyr Zelensky ","dateModified":"2022-04-09T14:28:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T14:01:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, je re-retente ma question : est-ce que la Bi\u00e9lorussie \u00e9volue dans son soutien au Kremlin ?    Marine22         Bonjour Marine22,          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, la Bi\u00e9lorussie \u00e9tait et reste le principal alli\u00e9 du r\u00e9gime de Vladimir Poutine en Europe.\u00a0Quand les troupes russes se d\u00e9ployaient dans le nord de l\u2019Ukaine, celles-ci utilisaient le territoire bi\u00e9lorusse comme base arri\u00e8re.          Cette semaine, pourtant, la pr\u00e9sidence bi\u00e9lorusse a d\u00e9vi\u00e9 de la ligne de Moscou. Alexandre Loukachenko a r\u00e9clam\u00e9 jeudi de participer aux n\u00e9gociations sur la \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, utilisant le terme dont l\u2019emploi a \u00e9t\u00e9 banni par Moscou. La Russie a appel\u00e9 son offensive \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb et a interdit, notamment aux m\u00e9dias, d\u2019utiliser les termes de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb ou d\u2019\u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb, sous peine de lourdes peines de prison.          Visiblement agac\u00e9 de ne pas participer aux pourparlers en cours entre Moscou et Kiev, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, M.\u00a0Loukachenko, qui a pr\u00eat\u00e9 son territoire \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, veut \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 ce processus. \u00ab\u00a0Nous consid\u00e9rons cela comme une guerre qui est juste \u00e0 la porte de notre pays. Et elle a des effets s\u00e9rieux sur la situation en Bi\u00e9lorussie. C\u2019est pourquoi il ne doit pas y avoir d\u2019accord dans le dos de la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union de son conseil de s\u00e9curit\u00e9.          Selon lui, Moscou \u00ab\u00a0comprend\u00a0\u00bb cette position, mais pas l\u2019Occident, qui n\u2019entretient presque aucune relation avec Minsk du fait de la r\u00e9pression interne massive de l\u2019opposition et de son alliance avec la Russie. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Ukraine ne veut pas de Minsk \u00e0 la table des n\u00e9gociations, car le pays a laiss\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe lancer son offensive sur Kiev depuis le territoire bi\u00e9lorusse. Moscou n\u2019a jamais dit vouloir inclure Minsk aux pourparlers, alors que M. Loukachenko a toujours \u00e0 c\u0153ur d\u2019\u00eatre trait\u00e9 sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9 par la Russie.          La Bi\u00e9lorussie s\u2019est vu infliger des sanctions \u00e9conomiques lourdes pour son r\u00f4le dans l\u2019offensive russe, des mesures qui frappent une \u00e9conomie d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement d\u00e9pendante de la Russie et \u00e9trangl\u00e9e par de pr\u00e9c\u00e9dentes vagues de repr\u00e9sailles \u00e9conomiques occidentales.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a sign\u00e9, vendredi, deux projets de loi qui ont pr\u00e9vu d\u2019imposer de nouvelles sanctions \u00e0 la Russie et \u00e0 la Bi\u00e9lorussie. L\u2019un des projets de loi punit les deux pays en ouvrant la voie \u00e0 des tarifs plus \u00e9lev\u00e9s sur leurs importations. L\u2019autre projet interdit les importations d\u2019\u00e9nergie en provenance de Russie, y compris le p\u00e9trole, le charbon et le gaz naturel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T14:12:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T13:35:48+00:00","articleBody":"         Un secouriste se tient pr\u00e8s du b\u00e2timent \u00e0 plusieurs \u00e9tages d\u00e9truit par un raid a\u00e9rien russe au d\u00e9but de la guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie, \u00e0 Borodianka, pr\u00e8s de Kiev, samedi 9\u00a0avril 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP               Des secouristes enl\u00e8vent le corps d\u2019un r\u00e9sident, \u00e0 Borodianka, le 9\u00a0avril 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP               Un parent pleure alors que le corps d\u2019un civil tu\u00e9 lors du raid a\u00e9rien est charg\u00e9 dans une camionnette, \u00e0 Borodianka, le 9\u00a0avril 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/5202042_1649511064727-227072.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les secouristes recherchent toujours des victimes dans un immeuble d\u00e9truit par une frappe russe \u00e0 Borod...","dateModified":"2022-04-09T13:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T13:31:04+00:00","articleBody":"     Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, a plaid\u00e9 samedi pour que davantage de civils soient \u00e9vacu\u00e9s de cette r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les bombardements se sont intensifi\u00e9s ces derniers jours et o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe renforce ses troupes.          S\u2019exprimant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef a d\u00e9clar\u00e9 que 30\u00a0% des habitants se trouvaient encore dans la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0[Les Russes] rassemblent leurs forces pour une offensive et nous voyons que le nombre de bombardements a augment\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.          L\u2019Ukraine s\u2019attend \u00e0 ce que la Russie intensifie ses attaques dans l\u2019est et le sud du pays apr\u00e8s avoir retir\u00e9 ses troupes des zones situ\u00e9es au nord et autour de la capitale, Kiev. Les Etats-Unis ont estim\u00e9 cette semaine que Moscou pr\u00e9voyait de d\u00e9ployer des dizaines de milliers de soldats dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a d\u00e9clar\u00e9 que dix couloirs humanitaires destin\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer des civils des r\u00e9gions ukrainiennes assi\u00e9g\u00e9es par les forces russes ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s pour la journ\u00e9e de samedi. Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019un de ces couloirs humanitaires concerne Marioupol, ville du Sud-Est attaqu\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe d\u00e8s les premiers jours de l\u2019offensive militaire de la Russie, et assi\u00e9g\u00e9e depuis d\u00e9but mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLe gouverneur de Louhansk r\u00e9clame plus d\u2019\u00e9vacuations de civils","dateModified":"2022-04-09T13:43:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T13:23:42+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukraine a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter avoir d\u00e9couvert 132 corps de civils \u00ab\u00a0tortur\u00e9s et assassin\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 Makariv, ville \u00ab\u00a0\u00e0 moiti\u00e9 d\u00e9truite\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion de Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces arm\u00e9es ukrainiennes annoncent avoir d\u00e9couvert 132 corps de civils \u00e0 Makariv","dateModified":"2022-04-09T13:36:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T13:19:44+00:00","articleBody":"     Plusieurs centaines d\u2019habitants de Sarajevo ont envoy\u00e9 samedi un message de soutien au \u00ab\u00a0courageux peuple de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb lors d\u2019un rassemblement co\u00efncidant avec le trenti\u00e8me anniversaire du d\u00e9but du si\u00e8ge de la capitale bosnienne.          Regroup\u00e9s symboliquement sur la place Susan-Sontag, du nom de l\u2019\u00e9crivaine am\u00e9ricaine qui s\u2019\u00e9tait rendue en\u00a01993 \u00e0 Sarajevo, alors assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e serbe de Ratko Mladic, certains manifestants agitaient de petits drapeaux ukrainiens, alors que d\u2019autres brandissaient des pancartes \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0L\u2019amour de Sarajevo pour Kiev\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous savons tr\u00e8s bien, par notre exp\u00e9rience, que les appels ne font pas arr\u00eater la tuerie, mais nous nous rassemblons pour dire aux Ukrainiens qu\u2019ils ne sont pas seuls. Ils se battent pour nous tous qui savons l\u2019importance de la lutte contre le fascisme\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 aux manifestants le metteur en sc\u00e8ne bosnien Dino Mustafic.          \u00ab\u00a0Toute image de guerre qui nous parvient aujourd\u2019hui de l\u2019Ukraine fait revenir nos souvenirs et des images qui partaient de notre pays dans les ann\u00e9es 1990. Elles sont identiques\u00a0: des enfants en larmes qui partent dans des convois, des foyers incendi\u00e9s, des b\u00e9b\u00e9s naissant dans des abris, le sang sur le sol. Nous comprenons peut-\u00eatre le mieux en Europe ce qui ce passe aujourd\u2019hui l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a \u00e9galement dit l\u2019artiste bosnien.          Sarajevo marque cette semaine les 30\u00a0ans du si\u00e8ge de la ville, qui a commenc\u00e9 le 5\u00a0avril\u00a01992. Pendant quarante-quatre mois, ses quelque 360\u00a0000 habitants avaient \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s aux bombardements de l\u2019artillerie des forces serbes bosniennes. Plus de 11\u00a0500 personnes, dont 1\u00a0600 enfants et adolescents, y ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plus de 50\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.          La maire de Sarajevo, Benjamina Karic, a d\u00e9plor\u00e9 pour sa part \u00ab\u00a0la souffrance terrible du peuple courageux d\u2019Ukraine, qui est en train de vivre quelque chose que nous connaissons si bien\u00a0\u00bb.              Des personnes participent \u00e0 un rassemblement en soutien \u00e0 l'Ukraine et pour d\u00e9noncer l'invasion russe \u00e0 Sarajevo, le 9 avril 2022. ELVIS BARUKCIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/d58e75e_1649513836864-406866.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des habitants de Sarajevo saluent \u00ab\u00a0le peuple courageux de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-09T14:17:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T13:18:42+00:00","articleBody":"         Sur le parking devant l\u2019entr\u00e9e de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Hostomel, le 5\u00a0avril 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Deux militaires ukrainiens devant un b\u00e2timent de l\u2019a\u00e9roport br\u00fbl\u00e9 par les bombardements. A Hostomel, le 5\u00a0avril 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Une des entr\u00e9es de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Hostomel, d\u2019o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9e par les bombardements ukrainiens, le 5\u00a0avril 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Des militaires ukrainiens devant un b\u00e2timent de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Hostomel, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe avait pris position, le 5\u00a0avril 2022. L\u2019a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9  ravag\u00e9 ensuite par les bombardements ukrainiens. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/c0c4199_1649510087358-v4c2742.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Hostomel, l\u2019a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de violents combats","dateModified":"2022-04-09T13:25:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T13:02:36+00:00","articleBody":"     Alors que les n\u00e9gociations sont au point mort depuis la d\u00e9couverte d\u2019atrocit\u00e9s dans des villes ukrainiennes lib\u00e9r\u00e9es, l\u2019Ukraine est cependant \u00ab\u00a0toujours pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 mener des pourparlers avec la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous battre et chercher parall\u00e8lement des voies diplomatiques pour arr\u00eater cette guerre. Pour l\u2019instant, nous envisageons parall\u00e8lement un dialogue\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le chancelier autrichien Karl Nehammer, en visite \u00e0 Kiev et \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de la capitale ukrainienne, devenue un symbole des atrocit\u00e9s de l\u2019invasion russe.              Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le chancelier autrichien Karl Nehammer, \u00e0 Kiev, le 9\u00a0avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/f7b4021_5945897-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0toujours pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 des pourparlers avec la Russie, affirme Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-09T13:06:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T12:54:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, peut-on avoir la liste des pays ayant vot\u00e9 contre l'exclusion de la f\u00e9d\u00e9ration de Russie du Conseil des droits de l'Homme de l'ONU. + Quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action du gouvernement chinois apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations des massacres de Boutcha et de Kramatorsk ? Merci    Joel         Bonjour,          Sur les 193 pays membres de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, 24 ont vot\u00e9 contre la suspension de Moscou du Conseil des droits de l\u2019homme (la deuxi\u00e8me de l\u2019histoire de l\u2019ONU, apr\u00e8s l\u2019\u00e9viction de la Libye en\u00a02011), initi\u00e9e par les Etats-Unis\u00a0: l\u2019Alg\u00e9rie, la Bi\u00e9lorussie, la Bolivie, le Burundi, la R\u00e9publique centrafricaine, la Chine, le Congo, Cuba, la Cor\u00e9e du Nord, l\u2019Erythr\u00e9e, l\u2019Ethiopie, le Gabon, l\u2019Iran, le Kazakhstan, le Kirghizistan, le Laos, le Mali, le Nicaragua, la Russie, la Syrie, le Tadjikistan, l\u2019Ouzb\u00e9kistan, le Vietnam et le Zimbabwe.          Par ailleurs, la Chine a parl\u00e9 mercredi d\u2019images \u00ab\u00a0profond\u00e9ment d\u00e9rangeantes\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte de cadavres dans la ville de Boutcha en Ukraine, tout en se refusant \u00e0 incriminer la Russie.          \u00ab\u00a0Les informations et les images de civils morts \u00e0 Boutcha sont profond\u00e9ment d\u00e9rangeantes\u00a0\u00bb, a reconnu mercredi devant la presse le porte-parole de la diplomatie chinoise, Zhao Lijian. Mais \u00ab\u00a0toute accusation doit \u00eatre fond\u00e9e sur des faits\u00a0\u00bb et il ne faut pas \u00ab\u00a0m\u00e9langer la situation humanitaire avec la politique\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Avant que ne soient rendus les r\u00e9sultats de l\u2019enqu\u00eate, toutes les parties doivent faire preuve de retenue et \u00e9viter les accusations sans fondement\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 M. Zhao.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T13:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T12:29:45+00:00","articleBody":"    Est ce que la France donne des armes?    Gg         Depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, la France est rest\u00e9e tr\u00e8s discr\u00e8te sur ses livraisons d\u2019armes aux Ukrainiens. Le chef de l\u2019Etat et le gouvernement \u2013 dont le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le\u00a0Drian, le 6\u00a0mars \u2013 assurent qu\u2019ils se sont limit\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0des \u00e9quipements d\u00e9fensifs et \u00e0 un soutien en carburant\u00a0\u00bb.          Dans les premiers jours qui ont suivi l\u2019invasion russe en Ukraine, Paris, comme d\u2019autres capitales europ\u00e9ennes, a fourni des \u00e9quipements de protection, casques et gilets pare-balles. Mais, depuis, la France a livr\u00e9 des missiles antichars Milan aux combattants ukrainiens. Nous avons publi\u00e9 un article \u00e0 ce sujet le 9\u00a0mars dernier.          De leur c\u00f4t\u00e9, les Etats-Unis vont envoyer \u00e0 l\u2019Ukraine de nouveaux syst\u00e8mes d\u2019armement, a annonc\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, apr\u00e8s \u00eatre convenu avec ses homologues de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) d\u2019une acc\u00e9l\u00e9ration des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev pour faire face \u00e0 l\u2019offensive de la Russie.          Alors que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a exhort\u00e9 les Occidentaux \u00e0 mettre fin aux d\u00e9lais administratifs, Antony Blinken a d\u00e9clar\u00e9 que les Etats-Unis et trente autres pays envoyaient des armes \u00e0 l\u2019Ukraine et que ce processus allait s\u2019intensifier.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas laisser quoi que ce soit se mettre en travers de la route pour fournir aux Ukrainiens ce dont ils ont besoin et ce qui, nous le pensons, est efficace\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, \u00e9voquant des \u00ab\u00a0nouveaux syst\u00e8mes\u00a0\u00bb jusque-l\u00e0 jamais fournis par l\u2019OTAN, sans en dire davantage. D\u2019apr\u00e8s des diplomates de l\u2019Alliance, cela signifie en partie aider l\u2019Ukraine \u00e0 moderniser son arsenal datant de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T13:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T12:24:35+00:00","articleBody":"         Une femme \u00e2g\u00e9e fait signe depuis un bus alors que des civils sont \u00e9vacu\u00e9s, \u00e0 Kramatorsk, samedi 9 \u00a0avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP               Des personnes attendent de monter dans des bus pendant leur \u00e9vacuation \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, samedi 9\u00a0avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP               Une femme accompagn\u00e9e d'un enfant monte dans un bus alors que des civils sont \u00e9vacu\u00e9s, \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, le samedi 9\u00a0avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/b819c60_1649506903422-226917.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nDes habitants quittent Kramatorsk quittent la ville en bus","dateModified":"2022-04-09T12:29:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T12:00:41+00:00","articleBody":"      Au moins 52 personnes, dont cinq enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 109 bless\u00e9es, vendredi, par une frappe de missile sur la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb, demande \u00ab\u00a0une r\u00e9ponse mondiale ferme\u00a0\u00bb. Moscou a d\u00e9menti \u00eatre responsable de l\u2019attaque.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a accus\u00e9 Vladimir Poutine d\u2019avoir commis une \u00ab\u00a0horrible atrocit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Kramatorsk, tandis qu\u2019Emmanuel Macron a qualifi\u00e9 l\u2019attaque d\u2019\u00ab\u00a0abominable\u00a0\u00bb. Ce bombardement est constitutif d\u2019un \u00ab\u00a0crime contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian. Au lendemain du bombardement de la gare, des habitants quittaient la ville par bus.          Les troupes russes ont d\u00e9sormais totalement \u00e9vacu\u00e9 le nord de l\u2019Ukraine pour basculer leur effort vers l\u2019est, laissant derri\u00e8re elles des villes ravag\u00e9es et des accusations de violences extr\u00eames contre les civils.          \u00ab\u00a0Les op\u00e9rations russes continuent de se concentrer sur la r\u00e9gion du Donbass, \u00e0 Marioupol et Mykola\u00efv, appuy\u00e9es par des tirs constants de missiles de croisi\u00e8re par les forces navales russes\u00a0\u00bb, relate le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son dernier rapport, relevant que \u00ab\u00a0les ambitions russes d\u2019\u00e9tablir un couloir terrestre entre la Crim\u00e9e et le Donbass sont contrecarr\u00e9es par la r\u00e9sistance ukrainienne\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes continuent de repousser quotidiennement les assauts russes dans les districts de Donetsk et Louhansk\u00a0\u00bb, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).          L\u2019Ukraine et la Russie ont convenu de la mise en place de dix couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils dans les r\u00e9gions du sud-est du pays, l\u00e0 o\u00f9 se concentrent d\u00e9sormais les combats, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.          La France a d\u00e9cid\u00e9 de saisir un tableau de la collection Morozov appartenant \u00e0 un oligarque russe et pr\u00eat\u00e9 \u00e0 la Fondation Louis Vuitton pour l\u2019exposition \u00ab\u00a0Ic\u00f4nes de l\u2019art moderne\u00a0\u00bb, qui s\u2019est tenue \u00e0 Paris du 22\u00a0septembre\u00a02021 au 3\u00a0avril\u00a02022.          L\u2019agence de notation financi\u00e8re S&P Global Ratings a abaiss\u00e9, samedi, la note de la Russie pour ses paiements en devises \u00e9trang\u00e8res au niveau de \u00ab\u00a0d\u00e9faut de paiement s\u00e9lectif\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que Moscou a r\u00e9gl\u00e9 en roubles une dette en dollars en d\u00e9but de semaine.          Un couvre-feu sera en vigueur de samedi soir \u00e0 lundi matin \u00e0 Odessa, grand port ukrainien de l\u2019ouest du pays, sur la mer Noire, face \u00e0 la \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb de frappes de missiles, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          Plus de 4,38\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion ordonn\u00e9e par Vladimir Poutine le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres publi\u00e9s vendredi par le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s des Nations unies.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 la mi-journ\u00e9e  ","dateModified":"2022-04-09T12:20:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T11:46:32+00:00","articleBody":"     Le site d\u2019h\u00e9bergement de vid\u00e9os YouTube a bloqu\u00e9 \u00ab\u00a0Douma-TV\u00a0\u00bb, la cha\u00eene de la chambre basse du Parlement russe, la Douma, provoquant la col\u00e8re de responsables russes qui ont menac\u00e9 de repr\u00e9sailles.          Samedi, un message sur YouTube, propri\u00e9t\u00e9 du g\u00e9ant am\u00e9ricain Google, expliquait que le compte de la Douma avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0r\u00e9sili\u00e9 pour violation des conditions d\u2019utilisation de YouTube\u00a0\u00bb, rapporte l\u2019agence de presse Reuters. Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) \u00e0 Moscou ont \u00e9galement constat\u00e9 que le compte en question n\u2019\u00e9tait plus accessible sur la plate-forme samedi matin.          Viatcheslav Volodine, le pr\u00e9sident de la Douma, a d\u00e9clar\u00e9 que la d\u00e9cision de YouTube \u00e9tait une preuve suppl\u00e9mentaire des violations des droits et libert\u00e9s par Washington. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis veulent obtenir le monopole de la diffusion de l\u2019information. Nous ne pouvons pas laisser faire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Viatcheslav Volodine sur Telegram, rapporte Reuters.          Le r\u00e9gulateur des communications russe, Roskomnadzor, a demand\u00e9 \u00e0 Google de r\u00e9tablir imm\u00e9diatement l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la cha\u00eene parlementaire. \u00ab\u00a0La soci\u00e9t\u00e9 d\u2019IT am\u00e9ricaine adh\u00e8re \u00e0 une position antirusse affich\u00e9e dans la guerre de l\u2019information d\u00e9clench\u00e9e par l\u2019Occident contre notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le r\u00e9gulateur.          Dans un courriel \u00e0 Reuters, Google a d\u00e9clar\u00e9 se conformer \u00e0 toutes les sanctions applicables et aux r\u00e8gles de conformit\u00e9. \u00ab\u00a0Si nous constatons qu\u2019un compte enfreint nos conditions d\u2019utilisation, nous prenons les mesures appropri\u00e9es. Nos \u00e9quipes surveillent de pr\u00e8s la situation pour toute actualisation et modification\u00a0\u00bb, r\u00e9torque Google.          La Russie a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 restreint l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Twitter ainsi qu\u2019\u00e0 Facebook et Instagram, de Meta Platforms, depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe, le 24 f\u00e9vrier. Roskomnadzor a annonc\u00e9 jeudi des mesures de repr\u00e9sailles contre Google, que le r\u00e9gulateur des communications russe accuse de diffuser de \u00ab\u00a0fausses images\u00a0\u00bb sur le conflit ukrainien. Roskomnadzor lui interdit notamment toute publicit\u00e9 pour la plate-forme et ses ressources d\u2019information.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"YouTube bloque la cha\u00eene parlementaire russe \u00ab\u00a0Douma-TV\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-09T11:56:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T11:30:48+00:00","articleBody":"     Plus de 4,4 millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion ordonn\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le 24 f\u00e9vrier, selon les chiffres du Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) des Nations unies. Le HCR recensait exactement 4\u00a0441\u00a0663\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens samedi. Ce sont 59 347 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage, vendredi. L\u2019Europe n\u2019a pas connu un tel flot de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la deuxi\u00e8me guerre mondiale.          Quelque 90\u00a0% de ceux qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019autorisant pas le d\u00e9part des hommes en \u00e2ge de porter les armes. Selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) de l\u2019ONU, environ 210 000\u00a0non-Ukrainiens ont aussi fui le pays, rencontrant parfois des difficult\u00e9s \u00e0 rentrer dans leur pays d\u2019origine.          L\u2019ONU estime aussi \u00e0 7,1\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays, selon les chiffres de l\u2019OIM publi\u00e9s le 5 avril. Au total, ce sont donc plus de 11\u00a0millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population, qui ont d\u00fb quitter leur foyer soit en traversant la fronti\u00e8re pour gagner les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.          Parmi les r\u00e9fugi\u00e9s, 2\u00a0564\u00a0994\u00a0personnes, soit plus de la moiti\u00e9 du nombre total de r\u00e9fugi\u00e9s, sont entr\u00e9es en Pologne.          Avant ce conflit, l\u2019Ukraine \u00e9tait peupl\u00e9e de plus de 37\u00a0millions de personnes dans les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev \u2013 qui n\u2019incluent donc pas la Crim\u00e9e (sud), annex\u00e9e en 2014 par la Russie, ni les zones de l\u2019est sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes prorusses depuis la m\u00eame ann\u00e9e.              Un jeune r\u00e9fugi\u00e9 ukrainien regarde apr\u00e8s \u00eatre arriv\u00e9 dans un train en provenance d\u2019Odessa \u00e0 la gare de Przemysl Glowny, apr\u00e8s avoir fui l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, en Pologne, le 9 avril 2022. LEONHARD FOEGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/5fb3678_ppp-leo04-ukraine-crisis-poland-0409-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4,4 millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-04-09T13:12:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T11:15:54+00:00","articleBody":"    Merci pour votre exceptionnelle couverture de ce conflit.\nConcernant l'attaque de cette gare. Existe t-il un objectif militaire \u00e0 proximit\u00e9 qui aurait p\u00fb \u00eatre \u00e0 l'origine de cette frappe ?    Aym         Bonjour Aym,          Comme \u00e0 chaque accusation d\u2019exaction, Moscou a ni\u00e9 toute implication dans le massacre de Kramatorsk. Mais le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a accus\u00e9 \u00ab\u00a0le r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb d\u2019avoir \u00ab\u00a0orchestr\u00e9\u00a0\u00bb la frappe pour \u00ab\u00a0emp\u00eacher le d\u00e9part de la population afin de pouvoir l\u2019utiliser comme bouclier humain\u00a0\u00bb. Ce d\u00e9menti survient toutefois apr\u00e8s que Moscou a annonc\u00e9, plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, avoir d\u00e9truit avec des missiles de haute pr\u00e9cision \u00ab\u00a0des armements\u00a0\u00bb dans les gares de Pokrovsk, Sloviansk et Barvinkove, des villes proches de Kramatorsk.          Par ailleurs, la ville de Kramatorsk se trouve dans la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est du pays, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie. Il s\u2019agit d\u2019un vaste bassin minier et industriel de plus de 60\u00a0000\u00a0km2, ce qui en fait un levier strat\u00e9gique pour Vladimir Poutine, dont les forces arm\u00e9es sont d\u00e9sormais concentr\u00e9es dans cette r\u00e9gion.          Apr\u00e8s avoir retir\u00e9 ses troupes de la r\u00e9gion de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine, la Russie a fait de la conqu\u00eate totale du Donbass, dont une partie est contr\u00f4l\u00e9e depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses, sa priorit\u00e9. ll ne reste \u00e0 Vladimir Poutine qu\u2019environ un quart du Donbass \u00e0 conqu\u00e9rir.          Or, Kramatorsk fait figure de \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb du Donbass pour les Ukrainiens. C\u2019est l\u00e0 que se situe notamment son \u00e9tat-major militaire officiel. Les sp\u00e9cialistes s\u2019attendaient donc, depuis quelques jours, \u00e0 ce que la ville soit un lieu-cl\u00e9 d\u2019affrontements.          De nombreux observateurs estiment que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, souhaite une prise du Donbass avant le d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9\u00a0mai. Cette date, qui marque en Russie la fin de la seconde guerre mondiale, est la c\u00e9l\u00e9bration la plus importante dans le pays. En pr\u00e9vision d\u2019une offensive massive, les autorit\u00e9s locales de l\u2019est de l\u2019Ukraine s\u2019effor\u00e7ent de faire \u00e9vacuer les civils.          Retrouvez notre article sur le massacre de Kramatorsk\u00a0:                    Lire aussi :  Le massacre de Kramatorsk soul\u00e8ve l\u2019indignation internationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T11:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T11:04:49+00:00","articleBody":"         Des personnes montent dans des bus pendant leur \u00e9vacuation, avec un monument repr\u00e9sentant un avion de chasse sovi\u00e9tique MiG-17 en arri\u00e8re-plan, \u00e0 Kramatorsk, samedi 9 avril. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/1dd1a06_8e4b76bb7e7f4f23aaad2e254c68a2c3-8e4b76bb7e7f4f23aaad2e254c68a2c3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Evacuation \u00e0 Kramatorsk","dateModified":"2022-04-09T13:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T11:00:41+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a quasi \u00e9puis\u00e9 ses possibilit\u00e9s d\u2019approvisionner l\u2019Ukraine en mat\u00e9riel tir\u00e9 des r\u00e9serves de son arm\u00e9e, la Bundeswehr, mais planche sur des livraisons effectu\u00e9es directement par l\u2019industrie de l\u2019armement, a d\u00e9clar\u00e9 samedi la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht.          \u00ab\u00a0Pour les livraisons provenant des stocks de la Bundeswehr, je dois dire honn\u00eatement que nous sommes entre-temps arriv\u00e9s \u00e0 une limite\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la ministre au quotidien Augsburger Allgemeine.          L\u2019arm\u00e9e allemande doit maintenir sa capacit\u00e9 d\u2019action et \u00eatre en mesure de \u00ab\u00a0garantir la d\u00e9fense du pays et de l\u2019Alliance [OTAN]\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Mais cela ne veut pas dire que nous ne pouvons pas faire plus pour l\u2019Ukraine. C\u2019est pourquoi nous avons clarifi\u00e9 ce que l\u2019industrie peut fournir directement\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, poursuit Mme Lambrecht. Berlin se concerte \u00ab\u00a0continuellement avec l\u2019Ukraine \u00e0 ce sujet\u00a0\u00bb, selon la ministre de la d\u00e9fense allemande.          Jusqu\u2019\u00e0 l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, l\u2019Allemagne a refus\u00e9, pour des raisons historiques, d\u2019envoyer des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, qui les r\u00e9clamait face \u00e0 la mont\u00e9e des tensions avec Moscou. Le chancelier, Olaf Scholz, a ensuite op\u00e9r\u00e9 une volte-face et les forces ukrainiennes ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u de Berlin des armes antichar, des lance-missiles et des missiles sol-air.          Mais le conflit en Ukraine a aussi jet\u00e9 une lumi\u00e8re crue sur l\u2019\u00e9tat \u00ab\u00a0alarmant\u00a0\u00bb de la Bundeswehr, selon la commissaire \u00e0 la d\u00e9fense au Bundestag (Parlement), Eva H\u00f6gl, tandis qu\u2019un des plus hauts grad\u00e9s a parl\u00e9 d\u2019une arm\u00e9e de terre \u00ab\u00a0plus ou moins \u00e0 sec\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a exhort\u00e9 jeudi les membres de l\u2019OTAN \u00e0 lui fournir rapidement plus de mat\u00e9riel militaire, notamment des armes lourdes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin se dit limit\u00e9 dans ses possibilit\u00e9s de livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-09T11:21:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T10:45:19+00:00","articleBody":"    Que devient Poutine, on ne le voit ni ne l'entend plus ?    Gilou         Bonjour Gilou,          La derni\u00e8re d\u00e9claration publique de Vladimir Poutine remonte \u00e0 mardi dernier, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019annonce de l\u2019Allemagne de prendre le contr\u00f4le temporaire d\u2019une filiale allemande du g\u00e9ant gazier russe, Gazprom.          Le pr\u00e9sident russe a alors d\u00e9nonc\u00e9 la \u00ab\u00a0pression\u00a0\u00bb exerc\u00e9e contre Gazprom en Europe, soulignant que nationaliser des actifs russes \u00e9tait \u00ab\u00a0une arme \u00e0 double tranchant\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La situation dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique s\u2019aggrave \u00e0 cause de mesures grossi\u00e8res, qui ne sont pas li\u00e9es au march\u00e9, notamment la pression administrative sur notre soci\u00e9t\u00e9 Gazprom dans plusieurs pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, lors d\u2019une r\u00e9union consacr\u00e9e au secteur agricole.          Pour rappel, les sanctions occidentales visent d\u00e9sormais le cercle rapproch\u00e9 du pr\u00e9sident russe, mais aussi sa famille. Le Royaume-Uni a sanctionn\u00e9 vendredi les deux filles du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et celle du chef de la diplomatie, Sergue\u00ef Lavrov, disant vouloir s\u2019en prendre au \u00ab\u00a0train de vie fasteux du cercle rapproch\u00e9 du Kremlin\u00a0\u00bb.          Katerina Tikhonova et Maria Vorontsova, filles de Vladimir Poutine avec son ex-femme Lioudmila, ainsi qu\u2019Ekaterina Vinokourova, fille de Sergue\u00ef Lavrov, sont d\u00e9sormais interdites d\u2019entr\u00e9e sur le territoire britannique, o\u00f9 tout \u00e9ventuel actif sera gel\u00e9, a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la diplomatie britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T13:07:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T10:40:54+00:00","articleBody":"     Editorial. La Hongrie et d\u00e9sormais la Pologne, notamment en raison des diatribes de son premier ministre, sont dans une logique d\u2019affrontement avec l\u2019UE sur cette question. D\u00e9sormais, la voie est libre pour la Commission de subordonner le d\u00e9blocage des fonds europ\u00e9ens au respect de l\u2019Etat de droit.                    Lire aussi :  Sans Etat de droit, il n\u2019y a pas d\u2019Europe                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sans Etat de droit, il n\u2019y a pas d\u2019Europe","dateModified":"2022-04-09T10:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T10:34:56+00:00","articleBody":"         Antonina Kaletnyk attend le corps de son fils devant un b\u00e2timent effondr\u00e9 dans la ville de Borodianka, au nord-ouest de Kiev, le 8 avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/eb170ed_1649500445750-406373.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Borodianka","dateModified":"2022-04-09T10:34:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T10:30:37+00:00","articleBody":"     Au lendemain de la frappe de missile, imput\u00e9e par l\u2019Ukraine aux forces russes, qui a fait au moins 52 morts \u00e0 la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est du pays, les \u00e9vacuations de civils se poursuivaient samedi matin.          Des minibus et des camionnettes venaient r\u00e9cup\u00e9rer des dizaines de rescap\u00e9s du bombardement qui ont pass\u00e9 la nuit dans une temple protestant du centre-ville, non loin de la gare, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Pr\u00e8s de 80 personnes, en majorit\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es, ont trouv\u00e9 refuge dans ce b\u00e2timent. \u00ab\u00a0Hier ils \u00e9taient pr\u00e8s de 300 \u00e0 400 qui se sont pr\u00e9cipit\u00e9s ici juste apr\u00e8s la frappe pour se mettre \u00e0 l\u2019abri\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 Yevguen, un membre du temple.          \u00ab\u00a0Ils \u00e9taient traumatis\u00e9s. La moiti\u00e9 ont couru se r\u00e9fugier dans la cave, les autres voulaient partir au plus vite. Certains ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s dans l\u2019apr\u00e8s-midi en bus. Finalement, pr\u00e8s de 80 sont rest\u00e9s, j\u2019en ai pris aussi sept \u00e0 la maison\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le b\u00e9n\u00e9vole.          Les r\u00e9fugi\u00e9s ont dormi dans le petite temple en forme de presbyt\u00e8re \u00e0 m\u00eame le sol sur des matelas, et se restauraient samedi matin, avec un petit d\u00e9jeuner pr\u00e9par\u00e9 par les volontaires, en attendant de prendre le bus.          Selon un dernier bilan officiel des autorit\u00e9s r\u00e9gionales, 52 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 109 bless\u00e9es dans le bombardement qui a vis\u00e9 vendredi matin la gare bond\u00e9e de Kramatorsk, principal centre des \u00e9vacuations en cours dans le Donbass sous contr\u00f4le ukrainien, sous la menace d\u2019une offensive russe majeure et imminente.              Des personnes marchent avec leurs bagages en attendant un bus, un jour apr\u00e8s l\u2019attaque de la gare de Kramatorsk, le 9 avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/1ae8786_1649500534180-406225.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk, des civils sont \u00e9vacu\u00e9s en bus apr\u00e8s avoir pass\u00e9 la nuit dans un temple protestant","dateModified":"2022-04-09T11:13:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T10:12:04+00:00","articleBody":"     La France a d\u00e9cid\u00e9, samedi 9\u00a0avril, de saisir un tableau de la collection Morozov appartenant \u00e0 un oligarque russe et pr\u00eat\u00e9 \u00e0 la Fondation Louis Vuitton pour l\u2019exposition \u00ab\u00a0Ic\u00f4nes de l\u2019art moderne\u00a0\u00bb, qui s\u2019est tenue \u00e0 Paris du 22\u00a0septembre\u00a02021 au 3\u00a0avril\u00a02022.          La saisie d\u2019une autre toile est \u00e9galement \u00e0 l\u2019\u00e9tude. Le reste de la collection, constitu\u00e9e d\u2019environ 200 \u0153uvres de Gauguin, Renoir, Matisse, Bonnard ou Van Gogh, n\u2019est pas concern\u00e9 et devrait \u00eatre rapatri\u00e9 en Russie dans les prochains jours.          Retrouvez notre article d\u00e9taill\u00e9 sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la France saisit un tableau de\u00a0la\u00a0collection Morozov appartenant \u00e0\u00a0un\u00a0oligarque russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France saisit un tableau de la collection Morozov appartenant \u00e0 un oligarque russe","dateModified":"2022-04-09T10:13:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T10:00:02+00:00","articleBody":"     Dans la banlieue de Kiev, Boutcha a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe du 27\u00a0f\u00e9vrier \u00e0 la nuit du 30 au 31\u00a0mars. A la suite de la lib\u00e9ration de la r\u00e9gion de Kiev, annonc\u00e9e le 2\u00a0avril par le gouvernement ukrainien apr\u00e8s un mois de rudes combats et le retrait militaire russe, les villes et villages qui furent occup\u00e9s affichent un visage meurtri par les tueries, les destructions, les pillages.          A ce stade des recherches, c\u2019est \u00e0 Boutcha qu\u2019il y a eu le plus de morts. Dans la seule rue Ivana-Franka de la ville, on d\u00e9nombre 13 morts et 4 disparus.          Les habitants de la rue Ivana-Franka ont peu d\u2019informations sur leurs tortionnaires. Ils savent juste qu\u2019ils fouillaient les maisons, menaient des interrogatoires et passaient beaucoup de temps \u00e0 explorer le contenu des t\u00e9l\u00e9phones, qu\u2019ils leur interdisaient de sortir et de communiquer avec leurs voisins et, qu\u2019au fil des semaines, la situation a empir\u00e9. Beaucoup d\u2019habitants \u00e9voquent des soldats russes \u00ab\u00a0souvent saouls et drogu\u00e9s\u00a0\u00bb.          Voici le r\u00e9cit d\u2019un mois d\u2019occupation qui a tourn\u00e9 au cauchemar.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Boutcha, la plong\u00e9e en enfer de la rue Ivana-Franka         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha, plong\u00e9e dans l\u2019enfer de la rue Ivana-Franka ","dateModified":"2022-04-09T10:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T09:41:33+00:00","articleBody":"     Voici la photo que vous voyez en t\u00eate de ce direct.              Une femme salue son mari alors qu\u2019elle part en bus, au lendemain de l\u2019attaque \u00e0 la roquette de la gare de Kramatorsk, le 9 avril. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/2986d57_1649496694315-406237.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T13:52:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T09:37:43+00:00","articleBody":"    Bonjour tout Le Monde, je suis \u00e9tonn\u00e9 de ne voir aucune information sur la localit\u00e9 de Borodianka, une localit\u00e9 au nord-ouest de Kiev, r\u00e9cemment reprise par les Ukrainiens aux Russses et o\u00f9 on s'attendait \u00e0 des exactions encore pires qu'\u00e0 Boutcha... Qu'en est-il vraiment ? Avez-vous des informations ?    Nour         Bonjour Nour,          Nous apprenions, en effet, jeudi que vingt-six corps avaient \u00e9t\u00e9 extraits par les secouristes ukrainiens des d\u00e9combres de deux immeubles d\u2019habitation \u00e0 Borodianka, au nord-ouest de Kiev, par une annonce, faite jeudi sur Facebook, de la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova.          Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, les destructions \u00e0 Borodianka sont pires qu\u2019\u00e0 Boutcha, o\u00f9 les images de cadavres jonchant les rues ont suscit\u00e9 une indignation internationale. Les forces ukrainiennes r\u00e9alisent un recensement des victimes.          Dans Borodianka, la rue principale n\u2019est plus que ruines et d\u00e9solation sur pr\u00e8s de deux kilom\u00e8tres. La localit\u00e9 \u2013 pr\u00e8s de 13 000\u00a0habitants avant la guerre \u2013, situ\u00e9e \u00e0 50\u00a0kilom\u00e8tres de la capitale, a \u00e9t\u00e9 reprise aux Russes par les forces ukrainiennes \u00e0 la fin de mars, comme le reste de la r\u00e9gion.          Voici une vid\u00e9o sur la situation \u00e0 Borodianka\u00a0:                    Voir aussi :  A Borodianka, une situation \u00ab\u00a0bien plus horrible\u00a0\u00bb qu\u2019\u00e0 Boutcha                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T09:45:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T09:30:20+00:00","articleBody":"     Samedi, l\u2019Ukraine et la Russie ont convenu de la mise en place de dix couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils dans les r\u00e9gions du sud-est du pays, l\u00e0 o\u00f9 se concentrent d\u00e9sormais les combats. C\u2019est ce qu\u2019a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, comme le rapporte le site de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Les couloirs humanitaires sont pr\u00e9vus pr\u00e9cis\u00e9ment depuis\u00a0:         Marioupol (oblast de Donetsk)          Berdiansk, Tokmak, Enerhodar et Melitopol (oblast de Zaporijia)          Sievierodonetsk, Lyssytchansk, Popasna, Hirske et Roubijne (oblast de Louhansk).                     Rien qu\u2019\u00e0 Marioupol, le maire de la ville estimait mardi \u00e0 \u00ab 120 000 le nombre d\u2019habitants \u00bb \u00e0 \u00e9vacuer de la ville portuaire presque enti\u00e8rement d\u00e9truite par les bombardements depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9pass\u00e9 le stade de la catastrophe humanitaire, parce que depuis plus de trente jours, les gens n\u2019ont plus ni chauffage, ni eau, ni rien\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait Vadym Bo\u00eftchenko \u00e0 l\u2019AFP de Zaporijia, par visioconf\u00e9rence pour raison de s\u00e9curit\u00e9 bien qu\u2019il se trouve dans cette ville situ\u00e9e \u00e0 plus de 200 km au nord-ouest de Marioupol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"10 couloirs humanitaires mis en place dans le sud-est, selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne","dateModified":"2022-04-09T09:41:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T09:21:26+00:00","articleBody":"    Bonjour, Je retente ma question. Que devient l'Eglise russe ? A-t-elle parl\u00e9 ? Merci    alain         Bonjour Alain,          Dans cet article publi\u00e9 \u00e0 la fin de\u00a0mars, notre journaliste C\u00e9cile Chambraud explique en quoi la guerre en Ukraine a provoqu\u00e9 des divisions au sein du clerg\u00e9, dans un contexte de concurrence avec l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine.          En quelques sermons enflamm\u00e9s prononc\u00e9s \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier et au\u00a0d\u00e9but de\u00a0mars, le patriarche Kirill, le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, a apport\u00e9 une caution religieuse \u00e0 l\u2019offensive militaire, dot\u00e9e, selon lui, d\u2019une dimension \u00ab\u00a0m\u00e9taphysique\u00a0\u00bb et livr\u00e9e contre \u00ab\u00a0les forces du mal\u00a0\u00bb, qui s\u2019opposent \u00e0 l\u2019unit\u00e9 du peuple et de l\u2019Eglise russes.          Au d\u00e9but de la guerre, quelques protestations se sont exprim\u00e9es dans son clerg\u00e9 contre cet enr\u00f4lement. Depuis quinze jours, en revanche, un certain attentisme accompagne le flottement perceptible dans l\u2019avanc\u00e9e russe sur le terrain.          Pour en savoir plus, retrouvez cet article d\u00e9taill\u00e9\u00a0:                    Lire aussi :  L\u2019Eglise orthodoxe russe dans la tourmente                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T09:23:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T09:17:50+00:00","articleBody":"         Des personnes attendent un bus pour quitter la ville de\u00a0Kramatorsk, le 9 avril. FADEL SENNA \/ AFP               Un couple s\u2019embrasse avant le d\u00e9part d\u2019un bus \u00e9vacuant les civils, au lendemain d\u2019une attaque contre la gare de Kramatorsk, le 9 avril. FADEL SENNA \/ AFP               Des personnes attendent d\u2019\u00eatre \u00e9vacu\u00e9es dans la ville de Kramatorsk, le 9 avril. FADEL SENNA \/ AFP               Une femme salue son mari alors qu\u2019elle part en bus, au lendemain de l\u2019attaque \u00e0 la roquette de la gare de Kramatorsk, le 9 avril. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/90b74bb_1649495667222-406239.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au lendemain de l\u2019attaque \u00e0 la roquette de la gare de Kramatorsk les habitants quittent la ville par b...","dateModified":"2022-04-09T09:22:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T08:56:08+00:00","articleBody":"     En ce 25\u00a0mars, un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019attarde sur un concept qui le tourmente\u00a0: la cancel culture, ce mal qui ronge l\u2019Ouest, coupable \u00e0 ses yeux d\u2019\u00ab\u00a0annuler la culture russe\u00a0\u00bb.          Son visage s\u2019\u00e9claircit, cependant, \u00e0 la mention d\u2019une \u0153uvre qui \u00ab\u00a0donne de l\u2019espoir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Beaucoup d\u2019entre vous savent que, \u00e0 Naples, un artiste de rue a peint sur le mur d\u2019un immeuble le portrait de l\u2019\u00e9crivain russe Fiodor Dosto\u00efevski, d\u00e9sormais annul\u00e9 en Occident, rel\u00e8ve le ma\u00eetre du Kremlin. A travers la sympathie r\u00e9ciproque entre les personnes, \u00e0 travers une culture qui nous unit, la v\u00e9rit\u00e9 fera s\u00fbrement son chemin.\u00a0\u00bb          Le street-artiste Jorit Agoch s\u2019est \u00e9tonn\u00e9 de la r\u00e9cup\u00e9ration poutinienne, sans la condamner explicitement. \u00ab\u00a0Absurde\u00a0! Se pourrait-il que je parvienne, moi, simple citoyen, avec une fresque, \u00e0 faire davantage pour la paix que notre gouvernement\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est interrog\u00e9 le Napolitain, le 31\u00a0mars, sur son compte Instagram.                    Lire aussi :  Poutine r\u00e9cup\u00e8re Dosto\u00efevski jusqu\u2019\u00e0 Naples                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine r\u00e9cup\u00e8re Dosto\u00efevski jusqu\u2019\u00e0 Naples ","dateModified":"2022-04-09T09:16:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T08:54:39+00:00","articleBody":"         Le pont traversant la rivi\u00e8re Irpine, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Boutcha, o\u00f9 la bataille a fait rage, le 6 avril. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Une des nombreuses voitures abandonn\u00e9es dans Boutcha, cribl\u00e9es de balles ou \u00e9cras\u00e9es par des chenilles de chars d\u2019assaut, le 6 avril. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Deux militaires ukrainiens devant un b\u00e2timent de l\u2019a\u00e9roport br\u00fbl\u00e9 par les bombardements, \u00e0 Boutcha, le 5 avril. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/e046f92_1649492447681-v4c3391.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha","dateModified":"2022-04-09T08:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T08:45:43+00:00","articleBody":"     Six semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait dans son dernier pointage vendredi plus de 4,38\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ayant fui leur pays, dont plus de la moiti\u00e9 \u00e9taient entr\u00e9s en Pologne.          Parmi ces civils fuyant la guerre, un nombre croissant rejoint l\u2019Union europ\u00e9enne par la fronti\u00e8re estonienne en traversant au pr\u00e9alable la Russie. C\u2019est le cas \u00e0 Narva, une ville \u00e0 la fronti\u00e8re orientale de l\u2019Estonie, \u00e0 environ 150 km de Saint-P\u00e9tersbourg.          \u00ab\u00a0Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s a augment\u00e9. Une moyenne de 300\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s est arriv\u00e9e ici ces derniers jours par le poste fronti\u00e8re de Narva \u00a0\u00bb, a ainsi d\u00e9clar\u00e9 vendredi la direction de la police et des gardes-fronti\u00e8res d\u2019Estonie dans un article de la Radio-T\u00e9l\u00e9vision publique estonienne (ERR) signal\u00e9 par l\u2019un de nos lecteurs parmi les commentaires du live.          \u00ab\u00a0La semaine derni\u00e8re, environ 200\u00a0Ukrainiens passaient chaque jour par la fronti\u00e8re orientale de l\u2019Estonie, mais ce nombre a augment\u00e9 de moiti\u00e9 cette semaine\u00a0\u00bb, note ERR sur son site. Selon les gardes-fronti\u00e8res, s\u2019appuyant sur des t\u00e9moignages de r\u00e9fugi\u00e9s, la raison de cette augmentation est la fuite des combats dans le sud-est de l\u2019Ukraine, l\u00e0 o\u00f9 les troupes russes ont concentr\u00e9 leurs contingents ces derniers jours.          Ainsi, faute de pouvoir fuir \u00e0 l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, des r\u00e9fugi\u00e9s auraient choisi l\u2019option de contourner leur pays et de parcourir un p\u00e9riple de plusieurs miliers de km pour entrer dans l\u2019UE.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la fronti\u00e8re russo-estonienne, le nombre de personnes fuyant la guerre en Ukraine augmente","dateModified":"2022-04-09T09:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T08:18:32+00:00","articleBody":"                   L\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine, samedi 9 avril 2022. INFOGRAPHIE DU MONDE.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/ec111e6_1649492246805-web-inter-1422-avancee-russe-ukraine-0904.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte de l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine ","dateModified":"2022-04-09T08:19:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T08:15:19+00:00","articleBody":"     L\u2019agence de notation financi\u00e8re S&P Global Ratings a abaiss\u00e9, samedi, la note de la Russie pour ses paiements en devises \u00e9trang\u00e8res au niveau de \u00ab\u00a0d\u00e9faut de paiement s\u00e9lectif\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que Moscou a r\u00e9gl\u00e9 en roubles une dette en dollars en d\u00e9but de semaine.          La notation de l\u2019agence, pour les paiements en devises \u00e9trang\u00e8res comme le dollar, est abaiss\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0SD\u00a0\u00bb, tandis que la note reste \u00e0 \u00ab\u00a0CC\u00a0\u00bb pour les paiements en roubles, selon un communiqu\u00e9 de l\u2019agence, qui annonce \u00e9galement arr\u00eater imm\u00e9diatement ses notations sur la Russie, conform\u00e9ment aux exigences de l\u2019Union europ\u00e9enne. Il ne reste qu\u2019un cran plus bas que SD dans l\u2019\u00e9chelle de l\u2019agence\u00a0: la note \u00ab\u00a0D\u00a0\u00bb, pour d\u00e9faut.          \u00ab\u00a0Nous ne pensons pas que les investisseurs seront en mesure de convertir ces paiements en roubles en dollars \u00e9quivalents aux montants dus initialement, ni \u00e0 ce que le gouvernement convertisse ces paiements dans le d\u00e9lai de gr\u00e2ce de trente jours\u00a0\u00bb, explique S&P.          L\u2019agence estime que les sanctions contre la Russie risquent d\u2019\u00eatre renforc\u00e9es dans les prochaines semaines \u00ab\u00a0entravant la volont\u00e9 et les capacit\u00e9s techniques de la Russie d\u2019honorer les termes et conditions de ses obligations envers les d\u00e9biteurs \u00e9trangers\u00a0\u00bb.          Comme tous les Etats, la Russie emprunte de l\u2019argent sous forme d\u2019obligations, souvent en dollars, et doit payer r\u00e9guli\u00e8rement des int\u00e9r\u00eats et rembourser le capital. Un pays est consid\u00e9r\u00e9 en d\u00e9faut de paiement quand il est incapable d\u2019honorer ses engagements financiers aupr\u00e8s de ses cr\u00e9anciers, qui peuvent \u00eatre des Etats, des institutions financi\u00e8res (Fonds mon\u00e9taire international, Banque mondiale,\u00a0etc.) ou des investisseurs sur les march\u00e9s financiers. Le d\u00e9faut est qualifi\u00e9 de partiel quand l\u2019Etat ne rembourse pas une partie de ses obligations.          Pendant plusieurs semaines, la Russie a \u00e9cart\u00e9 le danger d\u2019un d\u00e9faut, le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain ayant permis l\u2019utilisation de devises \u00e9trang\u00e8res d\u00e9tenues par Moscou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger pour r\u00e9gler des dettes ext\u00e9rieures. En mars, la Russie a ainsi pay\u00e9 plusieurs tranches d\u2019int\u00e9r\u00eats, d\u00e9montrant sa volont\u00e9 et sa capacit\u00e9 \u00e0 rembourser.          Mais depuis lundi les Etats-Unis n\u2019autorisent plus la Russie \u00e0 rembourser sa dette avec des dollars d\u00e9tenus dans des banques am\u00e9ricaines. Par cons\u00e9quent JPMorgan, qui servait de banque correspondante, a bloqu\u00e9 un paiement.          En cons\u00e9quence, le minist\u00e8re des finances russe a annonc\u00e9 mercredi avoir r\u00e9gl\u00e9 en roubles pr\u00e8s de 650 millions de dollars dus le 4 avril. Les trois grandes agences de notation S&P, Fitch et Moody\u2019s servent d\u2019arbitres pour d\u00e9clarer un pays en d\u00e9faut. Mais Fitch et Moody\u2019s ont d\u00e9j\u00e0 abandonn\u00e9 l\u2019\u00e9valuation de la dette de l\u2019Etat et des entreprises russes, dans le cadre des sanctions d\u00e9cid\u00e9es contre Moscou. L\u2019agence S&P Global Ratings devait cesser les notations d\u2019ici au 15 avril, mais a finalement annonc\u00e9 samedi qu\u2019elle arr\u00eatait imm\u00e9diatement de le faire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie en d\u00e9faut \u00ab\u00a0s\u00e9lectif\u00a0\u00bb sur ses paiements en devises, d\u00e9clare l\u2019agence S&P","dateModified":"2022-04-09T08:32:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T08:01:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, l'adh\u00e9sion de l'Ukraine \u00e0 l'UE peut-elle r\u00e9sulter en l'intervention militaire des autres pays de l'Union contre la Russie ?    Klee         Bonjour Klee,          Vendredi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est vu remettre par la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, un questionnaire pour commencer le processus de demande d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), un souhait \u00e9mis depuis longtemps par Kiev.          L\u2019UE est une organisation politico-\u00e9conomique, \u00e0 la diff\u00e9rence de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), qui est une organisation politico-militaire. \u00ab\u00a0La toute premi\u00e8re responsabilit\u00e9 de l\u2019OTAN est d\u2019assurer la protection et la d\u00e9fense du territoire et des populations de ses pays membres contre toute attaque\u00a0\u00bb, \u00e9nonce l\u2019Alliance atlantique sur son site.          Parce que l\u2019Ukraine n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN et parce que cela impliquerait que l\u2019Alliance atlantique entre en guerre contre la Russie, l\u2019OTAN n\u2019intervient pas dans le conflit. Si Volodymyr Zelensky affirmait au d\u00e9but du conflit la volont\u00e9 de son pays d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN, il a depuis fait machine arri\u00e8re. \u00ab\u00a0S\u2019agissant de l\u2019OTAN, j\u2019ai temp\u00e9r\u00e9 ma position sur cette question (\u2026), lorsque nous avons compris\u00a0\u00bb que \u00ab\u00a0l\u2019OTAN n\u2019\u00e9tait pas pr\u00eate \u00e0 accepter l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait le chef d\u2019Etat \u00e0 la mi-mars.          En ce qui concerne l\u2019Union europ\u00e9enne, l\u2019article 42 du trait\u00e9 de Maastricht\u00a0indique\u00a0: \u00ab\u00a0au cas o\u00f9 un \u00c9tat membre serait l\u2019objet d\u2019une agression arm\u00e9e sur son territoire, les autres \u00c9tats membres lui doivent aide et assistance par tous les moyens en leur pouvoir\u00a0\u00bb.              Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky et la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Ursula von der Leyen lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe \u00e0 Kiev, le 8 avril. STRINGER \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/8be03fc_5945104-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T08:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T07:44:45+00:00","articleBody":"         Liudmila Sumanchuk, au centre en manteau noir, la grand-m\u00e8re de Veronika Kuts pleure pendant la c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire dans le village de L\u2019giv, r\u00e9gion de Tchernihiv, vendredi 8 avril. Veronika Kuts, qui avait 12 ans, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e lors d\u2019un bombardement russe. EVGENIY MALOLETKA \/ AP               Des chars russes d\u00e9truits dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, vendredi\u00a08 avril. EVGENIY MALOLETKA \/ AP               Un militaire ukrainien inspecte une maison qui a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e par les forces russes dans le village de L\u2019giv, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, vendredi 8 avril. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/fe3190a_1649489950699-225962.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tchernihiv, au nord-est de Kiev","dateModified":"2022-04-09T07:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T07:34:50+00:00","articleBody":"     Au 45e jour de la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son point quotidien sur la situation sur le terrain.          Si l\u2019organe du gouvernement du Royaume-Uni annonce que \u00ab\u00a0les op\u00e9rations russes continuent de se concentrer sur la r\u00e9gion du Donbass, \u00e0 Marioupol et Mykola\u00efv, appuy\u00e9es par des tirs constants de missiles de croisi\u00e8re par les forces navales russes\u00a0\u00bb, il note cependant que \u00ab\u00a0les ambitions russes d\u2019\u00e9tablir un couloir terrestre entre la Crim\u00e9e et le Donbass sont contrecarr\u00e9es par la r\u00e9sistance ukrainienne\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La Russie continue de frapper des civils ukrainiens, comme ceux qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier lors du tir de roquette sur la gare de Kramatorsk\u00a0\u00bb, insiste le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ambitions russes sont \u00ab\u00a0contrecarr\u00e9es par la r\u00e9sistance ukrainienne \u00bb, note le minist\u00e8re de la ...","dateModified":"2022-04-09T07:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T07:23:43+00:00","articleBody":"    Bonjour,  la situation \u00e0 Marioupol est-elle toujours la m\u00eame ?    Pasci         Bonjour,          Selon nos derni\u00e8res informations, \u00e0 Marioupol, cit\u00e9 portuaire assi\u00e9g\u00e9e et d\u00e9vast\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis la fin de\u00a0f\u00e9vrier, quelque 100 000 habitants se terrent toujours dans cette ville du sud-est.          Le \u00ab\u00a0nouveau maire\u00a0\u00bb proclam\u00e9 par les forces prorusses a annonc\u00e9 jeudi qu\u2019\u00ab\u00a0environ 5\u00a0000\u00a0personnes\u00a0\u00bb \u00e9taient mortes parmi la population civile. Les autorit\u00e9s ukrainiennes avancent des bilans beaucoup plus lourds.          De source militaire occidentale, il resterait encore 3\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la ville en position d\u00e9fensive, notamment dans une usine sid\u00e9rurgique \u00e9quip\u00e9e de souterrains.          Depuis l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, des tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont rest\u00e9es \u00e0 quai dans les ports ukrainiens, notamment \u00e0 Marioupol, cit\u00e9e assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe pour sa position strat\u00e9gique, sur la mer d\u2019Azov.          \u00ab\u00a0Comment se repr\u00e9senter la zone industrielle\u00a0? C\u2019est une ville dans la ville, et il y a plusieurs niveaux souterrains datant de la p\u00e9riode sovi\u00e9tique, ce n\u2019est pas possible de bombarder d\u2019en haut, il faut nettoyer sous terre. Cela prendra du temps\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Edouard Bassourine, repr\u00e9sentant des forces s\u00e9paratistes de Donetsk, sur la cha\u00eene russe Pervyi Kanal.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi Marioupol est une cible prioritaire de la Russie                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T07:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T07:16:20+00:00","articleBody":"         Une femme passe devant des maisons endommag\u00e9es pendant les combats \u00e0 Marioupol, sur le territoire qui est maintenant sous le contr\u00f4le du gouvernement de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, dans l'est de Marioupol, en Ukraine, vendredi\u00a08\u00a0avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/8dd5784_1649488539995-225653.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-09T09:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T07:11:11+00:00","articleBody":"     C\u2019est une enveloppe aux couleurs des drapeaux ukrainien et europ\u00e9en. Vendredi 8\u00a0avril, au terme de sa visite \u00e0 Kiev, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a remis au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, un questionnaire qui servira de point de d\u00e9part \u00e0 une d\u00e9cision sur l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.          \u00ab\u00a0Ce ne sera pas, comme d\u2019ordinaire, une question d\u2019ann\u00e9es pour se faire une opinion, mais je pense une question de semaines\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse sur place.                    Lire aussi :  A Kiev, Ursula von der Leyen ouvre la marche de l\u2019Ukraine vers \u00ab\u00a0l\u2019avenir europ\u00e9en\u00a0\u00bb                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, Ursula von der Leyen ouvre la marche de l\u2019Ukraine vers \u00ab\u00a0l\u2019avenir europ\u00e9en\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-09T07:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T07:00:10+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelle est la nouvelle image en t\u00eate de ce live s'il vous plait?    Curieux         Bonjour,          Voici la photo que vous voyez en t\u00eate de ce direct.              Photo de la gare de Kramatorsk apr\u00e8s son attaque par un missile, publi\u00e9e sur le compte Telegram du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le 8 avril 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/97af98e_1649487434365-2f92c62-fc0241d286cc45ac9c2f210398f9b987-12e5f0056eb14356be8dcd6732a2e439-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T07:02:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T06:51:25+00:00","articleBody":"    A-t-on des pr\u00e9cisions sur les pertes russes ? Un porte-parole parlait sur une chaine britannique de \"lourde pertes\", cette info est elle reprise \u00e0 Moscou ?    Tum         Bonjour Tum,          Jeudi, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a effectivement \u00e9voqu\u00e9 des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb au sein des forces russes d\u00e9ploy\u00e9es en Ukraine, mais sans les quantifier. Sur le plan militaire, les fourchettes sont extr\u00eamement larges.          A la fin de\u00a0mars, Moscou avait reconnu la mort de 1 351\u00a0soldats pour 3 825\u00a0bless\u00e9s, premiers chiffres depuis plus de trois semaines. Les sources occidentales parlent \u00e0 l\u2019unisson de plusieurs milliers de morts c\u00f4t\u00e9 russe, Kiev allant m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 12\u00a0000.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, le dernier chiffre officiel annonc\u00e9 par Kiev date du 12 mars, avec \u00ab\u00a0environ 1 300\u00a0\u00bb\u00a0militaires tu\u00e9s. Un bilan probablement sous-estim\u00e9 et qui a n\u00e9cessairement augment\u00e9 depuis.          Concernant les victimes civiles, aucun bilan r\u00e9cent n\u2019est disponible, mais il atteint \u00e0 l\u2019\u00e9vidence \u2013 et au minimum \u2013 plusieurs milliers. La r\u00e9cente d\u00e9couverte de nombreux cadavres \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, a provoqu\u00e9 une indignation internationale.          Les Nations unies souhaitent publier un chiffre plus r\u00e9aliste du nombre de victimes civiles en Ukraine, a fait savoir cette semaine un responsable de l\u2019organisation \u00e0 l\u2019organisation non gouvernementale (ONG) sp\u00e9cialis\u00e9e Airwars. Les Nations unies (ONU), \u00e0 travers la Mission de surveillance des droits de l\u2019homme en Ukraine, recense les victimes civiles dans le pays depuis 2014, ann\u00e9e o\u00f9 Moscou a annex\u00e9 la Crim\u00e9e.          Cette mission a poursuivi son travail depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le\u00a024\u00a0f\u00e9vrier, ce qui permet au Haut-Commissariat de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme de publier quotidiennement un bilan humain du conflit. Ainsi, le Haut-Commissariat \u00e9voquait vendredi au moins 1 626\u00a0civils tu\u00e9s, dont 132\u00a0enfants. Mais de l\u2019aveu m\u00eame de l\u2019ONU, il fait peu de doutes que les bilans r\u00e9els sont tr\u00e8s sup\u00e9rieurs.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T06:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T06:36:50+00:00","articleBody":"     Stephanie Lamy est cofondatrice de l\u2019association danaides.org, qui d\u00e9veloppe des outils num\u00e9riques d\u2019aide aux civils en zones de conflit, et autrice d\u2019Agora toxica, la soci\u00e9t\u00e9 incivile \u00e0 l\u2019heure d\u2019Internet (Editions du d\u00e9tour, 2022). Elle analyse le fonctionnement de la propagande russe et de ses relais dans la soci\u00e9t\u00e9 civile.                    Lire aussi :  D\u00e9sinformation russe\u00a0: \u00ab\u00a0Peu importe que le\u00a0faux soit grossier, pourvu qu\u2019il capte l\u2019attention\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-09T06:36:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T06:21:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez-vous nous expliquer, si ce n\u2019est d\u00e9j\u00e0 fait, le pourquoi de ces mots \u00ab\u00a0pour nos enfants\u00a0\u00bb retrouv\u00e9s sur le missile suppos\u00e9 russe. Un grand merci pour votre live.     Nath         Bonjour,          A la suite de l\u2019attaque de la gare de Kramatorsk, les restes d\u2019un missile \u00e9taient toujours visibles\u00a0sur le parvis, on pouvait effectivement y lire en russe \u00ab\u00a0Pour nos enfants\u00a0\u00bb. Une expression r\u00e9currente des s\u00e9paratistes prorusses en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 leurs enfants tu\u00e9s depuis la premi\u00e8re guerre du Donbass, commenc\u00e9e en 2014.          Le Donbass ukrainien est contr\u00f4l\u00e9 en partie depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses. Juste avant l\u2019offensive du 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie avait reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des deux r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et de Louhansk, et a lanc\u00e9 son intervention militaire dans le but officiel de les prot\u00e9ger d\u2019un suppos\u00e9 \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb orchestr\u00e9 par le pouvoir ukrainien.                    Lire aussi :  Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T06:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T06:00:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nVous \u00e9crivez en titre que le massacre  d\u2019hier provoque une indignation internationale mais vous ne faites mention que des r\u00e9actions europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines. Qu\u2019en est-il en Inde, au Moyen-Orient, en Chine, sur le continent africain, en Am\u00e9rique du Sud ? \r\nMerci de votre r\u00e9ponse    James         Bonjour,          Pour l\u2019heure,  seuls les Etats-Unis, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne et la diplomatie fran\u00e7aise ont r\u00e9agi au massacre de civils \u00e0 Kramatorsk, o\u00f9 au moins 52\u00a0personnes, dont cinq enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans une frappe de missile vendredi, sur la gare.          Cette attaque sanglante sur la \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb de la partie du Donbass encore sous contr\u00f4le ukrainien est une \u00ab\u00a0nouvelle horrible atrocit\u00e9 commise par la Russie\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi dans un tweet Joe Biden.                    Une \u00ab\u00a0attaque m\u00e9prisable\u00a0\u00bb, selon la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, arriv\u00e9e en Ukraine pour une visite de soutien, accompagn\u00e9e du chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell.          Le chef d\u2019Etat fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, avait auparavant lui aussi d\u00e9nonc\u00e9 le bombardement de Kramatorsk comme \u00ab\u00a0abominable\u00a0\u00bb, son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian, parlant m\u00eame d\u2019un \u00ab\u00a0crime contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb.          M. Macron a annonc\u00e9 ensuite que la France \u00e9tait en train de \u00ab\u00a0rassembler les preuves\u00a0\u00bb contre \u00ab\u00a0des crimes de guerre des Russes\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous avons envoy\u00e9 des gendarmes et des magistrats en coop\u00e9ration pour aider (\u2026) \u00e0 r\u00e9colter des preuves de la culpabilit\u00e9 de soldats russes et l\u2019identit\u00e9 de ces soldats russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T06:06:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T05:34:49+00:00","articleBody":"     Surpris par l\u2019attaque russe, plus de 4 millions d\u2019Ukrainiens ont d\u00e9j\u00e0 fui leur pays. Les bagages pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 la h\u00e2te des r\u00e9fugi\u00e9s crois\u00e9s en Pologne disent la vie d\u2019avant, la sid\u00e9ration, les regrets. Ils racontent aussi, \u00e0 leur fa\u00e7on, le plus grand exode europ\u00e9en depuis la seconde guerre mondiale.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Dans ma valise, j\u2019ai entass\u00e9 nos quatre vies et, coinc\u00e9es entre les chaussettes, les \u00e2mes aim\u00e9es de ceux qui sont rest\u00e9s en Ukraine, dans l\u2019enfer\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Dans ma valise, j\u2019ai entass\u00e9 nos quatre vies\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019exil pr\u00e9cipit\u00e9 des Ukrainiens ","dateModified":"2022-04-09T05:34:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T05:01:55+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a sign\u00e9, hier, vendredi deux projets de loi qui ont pr\u00e9vu d\u2019imposer de nouvelles sanctions \u00e0 la Russie et \u00e0 la Bi\u00e9lorussie.          L\u2019un des projets de loi punit les deux pays en ouvrant la voie \u00e0 des tarifs plus \u00e9lev\u00e9s sur leurs importations. L\u2019autre projet interdit les importations d\u2019\u00e9nergie en provenance de Russie, y compris le p\u00e9trole, le charbon et le gaz naturel.          Le S\u00e9nat avait adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 les deux mesures jeudi matin. La Chambre des repr\u00e9sentants a \u00e9galement vot\u00e9 \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 l\u2019adoption de ces projets, mais ils ont rencontr\u00e9 plus d\u2019opposition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden signe les sanctions contre la Russie et la Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-04-09T07:29:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T04:52:19+00:00","articleBody":"         Un fragment d\u2019un missile Tochka-U g\u00eet au sol apr\u00e8s une attaque \u00e0 la gare de Kramatorsk, en Ukraine, le 8 avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/1eee0aa_56437e59a2584c3c8f0467f95a5f88bd-56437e59a2584c3c8f0467f95a5f88bd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la gare de Kramatorsk","dateModified":"2022-04-09T10:07:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T04:50:08+00:00","articleBody":"     La gare de cette ville du Donbass a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e, vendredi, par une frappe de missile attribu\u00e9e \u00e0 la Russie. Au moins 52 personnes sont mortes, dont 5 enfants.                    Lire aussi :  Le massacre de Kramatorsk soul\u00e8ve l\u2019indignation internationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le massacre de Kramatorsk soul\u00e8ve l\u2019indignation internationale","dateModified":"2022-04-09T04:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T04:47:19+00:00","articleBody":"      Au moins 52 personnes, dont cinq enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, vendredi, dans une frappe de missile sur la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb, demande \u00ab\u00a0une r\u00e9ponse mondiale ferme\u00a0\u00bb. Moscou a d\u00e9menti \u00eatre responsable de l\u2019attaque.          Arriv\u00e9e vendredi en Ukraine pour une visite de soutien, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019\u00ab\u00a0attaque m\u00e9prisable\u00a0\u00bb sur Kramatorsk. Elle s\u2019est rendue \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, ville symbole des atrocit\u00e9s dont est accus\u00e9e la Russie.          Volodymyr Zelensky s\u2019est vu remettre par Ursula von der Leyen un questionnaire pour entamer le processus de demande d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, un souhait \u00e9mis depuis longtemps par Kiev. \u00ab\u00a0Je suis convaincu que nous sommes enfin sur le point d\u2019atteindre notre objectif de longue date (\u2026) L\u2019Ukraine deviendra membre de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans la soir\u00e9e.          Un couvre-feu sera en vigueur de samedi soir \u00e0 lundi matin \u00e0 Odessa, le grand port ukrainien de l\u2019ouest du pays, sur la mer Noire, face \u00e0 la \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb de frappes de missiles, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          La r\u00e9gion de Soumy, frontali\u00e8re de la Russie dans le nord-est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 totalement \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb des forces russes, a annonc\u00e9 vendredi le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale, ajoutant toutefois que la zone n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas s\u00fbre\u00a0\u00bb et que des op\u00e9rations de d\u00e9minage \u00e9taient en cours.          Apr\u00e8s avoir retir\u00e9 ses troupes de la r\u00e9gion de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine, la Russie a fait de la conqu\u00eate totale du Donbass, dont une partie est contr\u00f4l\u00e9e depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses, sa priorit\u00e9. Selon les observateurs, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, veut atteindre cet objectif avant le d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9\u00a0mai marquant la fin de la seconde guerre mondiale, c\u00e9l\u00e9bration la plus importante en Russie.          Apr\u00e8s Washington et Bruxelles, le Royaume-Uni a sanctionn\u00e9 vendredi les deux filles de Vladimir Poutine et celle de son chef de la diplomatie, Sergue\u00ef Lavrov, disant vouloir s\u2019en prendre au \u00ab\u00a0train de vie fastueux du cercle rapproch\u00e9 du Kremlin\u00a0\u00bb. Elles sont d\u00e9sormais interdites d\u2019entr\u00e9e sur le territoire britannique, o\u00f9 tout \u00e9ventuel actif sera gel\u00e9.          La Russie a ferm\u00e9 les bureaux locaux des ONG de d\u00e9fense des droits humains Amnesty International et Human Rights Watch, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 vendredi par le minist\u00e8re de la justice russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-04-09T12:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T04:44:39+00:00","articleBody":"     sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier","dateModified":"2022-04-09T04:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T04:44:10+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-09T04:44:10+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/09/19-8">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La situation à Borodianka est « bien plus horrible » qu’à Boutcha, où des civils ont été massacrés, a déclaré ce jeudi 7 avril le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha      vidéo   La situation à Borodianka est « bien plus horrible » qu’à Boutcha, où des civils ont été massacrés, a déclaré ce jeudi 7 avril le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et )        Publié hier à 17h34, mis à jour hier à 18h24        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Dans les décombres de deux immeubles d’habitation bombardés à Borodianka, les secouristes s’affairent ce 7 avril. La localité située au nord-ouest de la capitale a été récemment reprise par les Ukrainiens aux Russes.            Mais Kiev redoute le pire. « Il y a plus de victimes » dans cette petite ville que dans celle de Boutcha, également au nord-ouest de la capitale, a affirmé M. Zelensky dans un message vidéo. Les forces ukrainiennes réalisent un recensement des victimes. La procureure générale d’Ukraine, Iryna Venediktova, a annoncé que vingt-six corps ont été découverts dans les décombres. « Seule la population civile a été visée : il n’y a aucun site militaire », a-t-elle ajouté, précisant que Borodianka est la ville la plus détruite de la région.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment préserver les preuves de crimes de guerre sur les réseaux sociaux ?                        Service vidéo du Monde (avec AFP et )          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Victor Hugo, l’homme-siècle  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/04/08/a-borodianka-une-situation-bien-plus-horrible-qu-a-boutcha_6121263_3210.html"},"headline":"A Borodianka, une situation \u00ab\u00a0bien plus horrible\u00a0\u00bb qu\u2019\u00e0 Boutcha","dateCreated":"2022-04-08T17:34:39+02:00","datePublished":"2022-04-08T17:34:39+02:00","dateModified":"2022-04-08T18:24:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"La situation \u00e0 Borodianka est \u00ab\u00a0bien plus horrible\u00a0\u00bb qu\u2019\u00e0 Boutcha, o\u00f9 des civils ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 ce jeudi 7\u00a0avril le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/0/0/1920/960/1342/671/60/0/11e86c8_755448568-sirius-borodianka.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A Borodianka, une situation \u00ab\u00a0bien plus horrible\u00a0\u00bb qu\u2019\u00e0 Boutcha","uploadDate":"2022-04-08T17:34:39+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x89tpho?pubtool=oembed","duration":"03:44"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/0/0/1920/960/1342/671/60/0/11e86c8_755448568-sirius-borodianka.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/09/19-9">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Les événements en Ukraine ravivent le souvenir douloureux d’une autre guerre, celle qui a opposé la Russie à la Géorgie en 2008. A Tbilissi, le parti au pouvoir, dirigé par un milliardaire, est pris à partie pour sa complaisance envers Moscou.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                       JULIEN PEBREL / MYOP POUR « LE MONDE »          Les Géorgiens s’identifient aux Ukrainiens et critiquent leur gouvernement   Par Ghazal Golshiri (Tbilissi et Ergneti (Géorgie), envoyée spéciale)  Publié hier à 02h29, mis à jour hier à 09h40   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageLes événements en Ukraine ravivent le souvenir douloureux d’une autre guerre, celle qui a opposé la Russie à la Géorgie en 2008. A Tbilissi, le parti au pouvoir, dirigé par un milliardaire, est pris à partie pour sa complaisance envers Moscou.         Dans le village géorgien d’Ergneti, située en périphérie de la région séparatiste d’Ossétie du Sud, la seule mention du mot « Ukraine » fait couler des larmes. Les souvenirs sombres d’une autre guerre, entre la Russie et la Géorgie, en août 2008, reviennent en mémoire. Ce conflit violent, surgi après une demande d’adhésion à l’OTAN, n’a duré que quelques jours. Mais il a suffi à entériner la création de deux territoires reconnus par la seule Russie, l’Ossétie du Sud et l’Abkhazie, amputant 20 % du territoire géorgien.          « Il faut avoir traversé une guerre pour pouvoir vraiment comprendre ce que les Ukrainiens ressentent aujourd’hui », soupire Makvala Tchlatchidze, 74 ans. Comme beaucoup de Géorgiens, cette agricultrice d’Ergneti s’inquiète que son pays puisse devenir la prochaine cible de Moscou. « La guerre peut éclater de nouveau ici », dit-elle, les larmes aux yeux.                             Makvala Tchlatchidze, à Ergneti (Géorgie), le 30 mars 2022.  JULIEN PEBREL / MYOP POUR « LE MONDE »               Makvala Tchlatchidze se souvient, « comme si c’était hier », de ce 7 août 2008, jour où elle a dû quitter son domicile et ses champs avant que ne tombent les bombes russes. Ce n’est qu’en octobre de la même année qu’elle était enfin retournée à Ergneti. De sa maison, il ne restait plus que quatre murs. « Ils [la milice des séparatistes, soutenue et formée par l’armée russe] avaient tout brûlé : maisons, vignes, arbres fruitiers, tout. Je regrette par-dessus tout nos 3 000 livres auxquels on tenait tant, moi et mon défunt mari. Je n’ai pas pu sauver un tissu de chez moi », glisse la femme aux cheveux gris, vêtue d’un vieux pull de même couleur.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Russie-Occident, vingt ans d’autoradicalisation de Poutine                 « Peur que la guerre se répète »          Depuis ce funeste été 2008, une partie de ses champs se trouve de l’autre côté de la ligne de démarcation, dessinée par des barbelés posés et surveillés par les soldats russes. Pourtant, bien avant la guerre, ses enfants avaient effectué leur scolarité en Ossétie du Sud. Elle-même s’y rendait pour faire ses courses au marché. Mais, depuis le conflit, Makvala Tchlatchidze n’a plus de nouvelles de ses amis restés dans cette région, passée sous contrôle russe. Depuis, aussi, les Russes n’ont jamais cessé de grignoter le territoire géorgien, en avançant les barbelés et leurs postes de guet. « Je n’arrête pas d’avoir peur que la guerre se répète ici, assure la vieille femme. Voilà pourquoi je n’ai reconstruit qu’une petite partie de ma maison. »                             La maison de Makvala Tchlatchidze détruite par la guerre de 2008, à Ergneti (Géorgie), le 30 mars 2022.  JULIEN PEBREL / MYOP POUR « LE MONDE »               Tout au long de la route qui mène de la capitale géorgienne, Tbilissi, à Gori, la ville natale de Staline, située non loin de la frontière, les maisons préfabriquées construites à la hâte en 2008 abritent toujours les réfugiés d’Ossétie. Dans l’une des agglomérations, nommée « les déplacés de Karaleti », rares sont ceux qui acceptent de parler, tant les événements en Ukraine rouvrent les plaies mal pansées de l’époque. « Beaucoup de gens, y compris moi-même, ne peuvent pas supporter les images de ruines et de bombardements venant d’Ukraine. J’écoute les infos sans regarder les images », explique Dali Bassichvili. A 64 ans, cette femme aux grands yeux bleus habite avec son mari dans un préfabriqué, constitué d’un simple salon et de deux chambres.        Il vous reste 57.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/08/les-georgiens-s-identifient-aux-ukrainiens-et-critiquent-leur-gouvernement_6121117_3210.html"},"headline":"Les G\u00e9orgiens s\u2019identifient aux Ukrainiens et critiquent leur gouvernement","dateCreated":"2022-04-08T02:29:33+02:00","datePublished":"2022-04-08T02:29:33+02:00","dateModified":"2022-04-08T09:40:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9orgie"],"keywords":["G\u00e9orgie","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les \u00e9v\u00e9nements en Ukraine ravivent le souvenir douloureux d\u2019une autre guerre, celle qui a oppos\u00e9 la Russie \u00e0 la G\u00e9orgie en\u00a02008. A Tbilissi, le parti au pouvoir, dirig\u00e9 par un milliardaire, est pris \u00e0 partie pour sa complaisance envers Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri","description":"Tbilissi et Ergneti (G\u00e9orgie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/1557/0/4000/2000/1342/671/60/0/6012f7f_1649332556185-georgie-jpebrel-02.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9orgie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/georgie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/09/19-10">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Stephanie Lamy, autrice d’« Agora toxica », analyse le mode de fonctionnement de la propagande russe et ses principales ficelles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                        Les Décodeurs        Guerre en Ukraine             Désinformation russe : « Peu importe que le faux soit grossier, pourvu qu’il capte l’attention »      Stephanie Lamy, autrice d’« Agora toxica », analyse le mode de fonctionnement de la propagande russe et ses principales ficelles.          Propos recueillis par William Audureau         Publié aujourd’hui à 08h18    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les corps de centaines de civils gisant dans les rues de Boutcha, en Ukraine, venaient à peine d’être découverts, le 2 avril, lorsque des premiers contenus ont commencé à circuler sur Internet pour nier la réalité du massacre. En quelques jours ont afflué quantité de théories alambiquées, basées sur un détail microscopique d’un reportage, sur une vidéo de tournage de film détourné, comme si tout était bon pour semer le doute, le plus vite possible. Une opération répétée à chaque nouvelle séquence, témoignant de ce qui peut être qualifié de crime de guerre.            Stephanie Lamy est cofondatrice de l’association danaides.org, qui développe des outils numériques d’aide aux civils en zones de conflit, et autrice d’Agora toxica, la société incivile à l’heure d’Internet (Editions du détour, 2022). Elle analyse le fonctionnement de la propagande russe et de ses relais dans la société civile.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : ces intox qui cherchent à faire passer le massacre de Boutcha pour une mise en scène                   Certaines des intox circulant sur Boutcha reposent sur l’idée que les morts seraient des mannequins. Comment expliquer ce tour de pensée si particulier ?            Ce type d’« intox » est produit dans le cadre de la stratégie de l’agresseur, nommée en anglais Darvo (acronyme de deny, attack and reverse victim and offender), pour « attaquer et décrédibiliser les victimes de violences ». Par exemple, lors de la tuerie de Sandy Hook, aux Etats-Unis, en 2012, l’idée qu’il y ait des crisis actors [théorie selon laquelle des acteurs professionnels se font passer pour des victimes] a été très répandue. Ce n’est pas étonnant que le procédé ait été calqué pour l’Ukraine, ce sont les mêmes communautés.              C’est la raison pour laquelle il ne faut pas regarder fake par fake, mais observer les tactiques. Ce sont les mêmes qui reviennent. Ils appliquent cette matrice, ce mode de raisonnement suspicieux à chaque contenu, et il leur suffit de les appliquer à chaque situation.            On parle souvent de l’art opératoire de l’armée russe sur le champ militaire. Peut-on parler d’art opératoire sur le champ de la désinformation aussi ?            Oui, ce sont des chaînes de production, avec une logistique, des personnes qui ont différents rôles. C’est une organisation sociale qu’on observe pour chaque communauté d’action, même si c’est probablement plus institutionnalisé à mesure que l’on se rapproche de l’Etat et du Kremlin. Mais il faut rappeler que ce phénomène est « transplate-forme » et ces groupes-là sont poreux entre eux.            Peut-on mettre sur le même plan les cas de désinformation ukrainienne avec la désinformation russe ?              Je parlerais plutôt côté ukrainien de mésinformation, c’est-à-dire d’informations erronées, mais qui ont été vraies ou partiellement vraies à un moment donné. En ce moment, on est dans une situation fluide, où ce que l’on peut savoir évolue vite. On peut citer l’épisode de l’île aux serpents [les autorités ukrainiennes avaient annoncé la mort de treize soldats, avant de faire marche arrière], des dérapages comme le fantôme de Kiev [une légende urbaine attribuant des exploits hors normes à un pilote d’avion ukrainien probablement imaginaire], et des tentatives d’étouffement de crimes de guerre, comme des soldats ukrainiens torturant des soldats russes. Mais même sur ces histoires, il y a finalement eu reconnaissance du besoin d’enquête. Il y a aussi la probabilité que des chiffres de pertes des troupes aient été minorés.            Mais, dans le fond, on ne parle pas de la même chose. La Russie agresse l’Ukraine, et retourne la situation d’agresseur-agressé, par différentes tactiques d’armes sémantiques, pour modifier la perception d’un certain public, faire passer la Russie comme victime et justifier la violence.            Vous parlez de « stratégie du grain de sable », de quoi s’agit-il ?            C’est l’hypercaptation de l’attention sur des détails minimes, alors que la commission des violences est beaucoup plus large que ça. Par exemple, dans le cas de Boutcha, obliger à focaliser sur l’état de décomposition des corps, ce qui demande un investissement d’attention et d’émotion très fort. Quand on se focalise sur un tel détail, on ne voit plus le reste. Cela fait oublier que ce grain de sable est posé sur une plage constituée de milliers de grains de sable. C’est une forme de diversion, de manipulation de l’attention avant tout. On en oublie le cadre large, le fait que la Russie attaque l’Ukraine, ce qui est un crime, et qu’il y a des milliers de victimes.            Certains faux paraissent grotesques. Est-ce un signe d’amateurisme ou qu’il n’y a pas besoin de faux très élaborés pour pervertir l’information ?            Le problème, c’est que quand on a un cadre de lecture « vrai ou faux », on en oublie que ces campagnes ont pour but de divertir l’attention. Le simple fait d’en discuter le montre. Cela n’a pas besoin d’être fin. Cela doit juste capter. Et de ce point de vue, peu importe que le faux soit grossier, l’objectif est atteint.            Certaines photos et vidéos utilisées dans la propagande pro-Kremlin viennent de TikTok, d’autres, de Telegram, d’autres encore, d’American Press… Comment est-il possible de les dénicher et de les exploiter aussi vite ?            Nous sommes face à une action collective, avec des gens extrêmement engagés et réactifs, a fortiori dans le contexte d’une guerre. Les contenus qui circulent sont presque tous piochés sur des médias pro-ukrainiens. Ces communautés d’action – pour ne pas dire complotistes – vont chercher des informations ou images pour les distordre et les décontextualiser. Ils ne créent rien, ils agissent en réaction à des contenus pro-Ukrainiens déjà largement relayés. Cela montre qu’ils surveillent ces réseaux-là, qu’ils sont également organisés.            Par extension, on parle fréquemment de « trolls russes » : est-ce un terme adapté ?            Quand on entend parler de trolls, c’est souvent pour désigner la phase d’« amplification » d’une campagne de désinformation. Derrière, il ne faut pas oublier qu’il y a toujours des humains. Pourquoi le font-ils ? Quel est le bénéfice pour eux ? Il existe des raisons très différentes. Certains le font pour l’argent, on sait qu’il y a des fermes à trolls dans les pays de l’Est, voire en Russie. Parfois, certains le font pour des raisons professionnelles, pour obtenir, par exemple, de l’avancement dans une carrière, par exemple dans les services de renseignement.              Mais pourquoi une personne lambda participe-t-elle à ce genre d’opération en France ? On manque d’études sociologiques pour l’expliquer. D’après mes échanges avec ce type de personnes, cela leur permet de se sentir mises en valeur. Les études montrent qu’être relayé produit des endorphines, hormone du plaisir. Leur action est valorisée et leur système de croyances est renforcé. Mais j’insiste sur le fait que c’est de l’action collective. Si l’intention de nuire n’est pas présente chez tout le monde, elle l’est chez les personnes qui pilotent ces campagnes.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le début de l’offensive russe                        William Audureau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 avril   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/04/09/desinformation-russe-peu-importe-que-le-faux-soit-grossier-pourvu-qu-il-capte-l-attention_6121341_4355770.html"},"headline":"D\u00e9sinformation russe\u00a0: \u00ab\u00a0Peu importe que le\u00a0faux soit grossier, pourvu qu\u2019il capte l\u2019attention\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-09T08:18:47+02:00","datePublished":"2022-04-09T08:18:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Stephanie Lamy, autrice d\u2019\u00ab\u00a0Agora toxica\u00a0\u00bb, analyse le mode de fonctionnement de la propagande russe et ses principales ficelles.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/424/0/5086/2543/1342/671/60/0/093754b_e43b5edc803d44d1b16a3b8d54e3f337-e43b5edc803d44d1b16a3b8d54e3f337-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/09/19-11">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le cinéaste suisse, d’origine portugaise, Basil da Cunha, signe un somptueux polar avec les habitants d’un ghetto.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Cinéma             « O Fim do Mundo » : les dernières heures d’un quartier de Lisbonne miné par les jalousies      Le cinéaste suisse, d’origine portugaise, Basil da Cunha, signe un somptueux polar avec les habitants d’un ghetto.          Par Clarisse Fabre         Publié le 06 avril 2022 à 14h30    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              « O Fim do Mundo », de Basil da Cunha.  URBAN DISTRIBUTION                L’AVIS DU « MONDE » – À NE PAS MANQUER          Basil da Cunha : le nom du cinéaste suisse, d’origine portugaise, était apparu comme une comète dans le ciel de la Croisette, en 2013, avec un premier long-métrage à la Quinzaine des réalisateurs, plongé dans la noirceur étoilée d’un ghetto de Lisbonne, Até Ver a Luz (Après la nuit). Né en 1985, le réalisateur a trouvé la texture de ses films dans le quartier Reboleira, comme Pedro Costa auparavant à Fontainhas (Dans la chambre de Vanda, en 2000, En avant jeunesse, en 2006…).          Si les écritures ne sont pas les mêmes, les deux cinéastes partagent le même goût pour le temps passé avec les personnages, l’attention à la parole comme ciment de la communauté, et la recherche esthétique conférant toute sa splendeur aux personnages à la marge – de la société et du cinéma.          A Reboleira, Basil da Cunha a trouvé ses « parrains », tissant la matière de ses polars sombres et nihilistes, plus qu’explosifs. Son deuxième long-métrage, O Fim do Mundo, s’ouvre sur un baptême dans une église, et nous happe avec ses plans rapprochés sur les visages et son dispositif coupant le son des conversations, installant la dramaturgie et donnant tout l’espace à la musique liturgique. La fête, et ses corps désirants, opère comme une parenthèse entre les règlements de comptes, dans un territoire miné par les jalousies et les conflits claniques, déjà menacé par le bruit des pelleteuses.          Arc tendu de froideur          Le héros, Spira (Michel Spencer), la vingtaine taiseuse, retrouve le quartier après huit années passées dans une maison de correction. Ses meilleurs copains, Giovanni (Marco Joel Fernandes) et Chandi (Alexandre da Costa Fonseca), ont appris à survivre de trafics : Spira ne veut pas « replonger » et le film déploie un arc tendu de froideur, maintenant à bonne distance le jeune homme et les bandits de la communauté – le parrain du quartier, Kikas (Carlos Fonseca), lui fait comprendre qu’il n’est pas le bienvenu. Dans un coin de sa tête, Spira rêve aussi de bonheur et d’amour auprès d’une fille de son âge qui est déjà mère, Iara (Iara Cardoso).           Le tragique naît des gestes du quotidien, et de l’image qu’en produit le réalisateur          De l’histoire, on n’a pas besoin d’en savoir plus. Il faut se laisser entraîner dans ce microrécit qui ne coche pas les cases du film de gangster et ne fait pétarader aucune arme à feu. La poule du village intéresse autant le cinéaste, ainsi que le sèche-cheveux qui permet de durcir la barrette de drogue, pour davantage d’effet sur les clients.        Il vous reste 33.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/04/06/o-fim-do-mundo-les-dernieres-heures-d-un-quartier-de-lisbonne-mine-par-les-jalousies_6120875_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0O Fim do Mundo\u00a0\u00bb\u00a0: les derni\u00e8res heures d\u2019un quartier de Lisbonne min\u00e9 par les jalousies","dateCreated":"2022-04-06T14:30:11+02:00","datePublished":"2022-04-06T14:30:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le cin\u00e9aste suisse, d\u2019origine portugaise, Basil da Cunha, signe un somptueux polar avec les habitants d\u2019un ghetto.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/306/1716/858/1342/671/60/0/e55bcf3_1649068247294-ofdm-3.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/09/19-12">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Des maisons en bois et en triangle à moins de 60 000 euros ? Voilà l’utopie participative d’Elizabeth Faure, ancienne hippie. Toute une communauté de bricoleurs suit désormais les plans et tutoriels que la retraitée de 73 ans a mis en open source.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        Logement             La maison en A, plan B des « fauchés »      Des maisons en bois et en triangle à moins de 60 000 euros ? Voilà l’utopie participative d’Elizabeth Faure, ancienne hippie. Toute une communauté de bricoleurs suit désormais les plans et tutoriels que la retraitée de 73 ans a mis en open source.          Par Pascale Krémer         Publié hier à 18h00, mis à jour à 06h23    Temps de Lecture 9 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La maison construite en 2013 par Elizabeth Faure dans le village de Lusignac (Dordogne), le 23 février 2022.  YOHAN BONNET POUR « LE MONDE »               A reprendre en chœur : il était une petite femme, pirouette, cacahuète, il était une petite femme, qui avait une drôle de maison. Une maison qui, quoique vaste et robuste, inspirait la sympathie tant elle ressemblait à une cabane d’enfants. Dans les provinces de France, le bruit avait couru : il était donc possible de bâtir soi-même une chaumière, à tout âge et sans fortune princière…          L’histoire d’Elizabeth Faure ne se résume pas à une comptine gentillette. Mais la singulière demeure que cette rebelle a érigée à 65 ans, de ses propres mains, dans le village de Lusignac (Dordogne), fait rêver bien du monde. Pour moins de 40 000 euros, la retraitée a construit quasiment seule, en 2013, une bâtisse de 180 mètres carrés qui, depuis le confinement de 2020, suscite un drôle d’engouement.          Une visite s’impose, d’abord… Solidement planté en bordure de champs et de bois, l’antre d’Elizabeth Faure est un gros triangle à façade rouge terre de Sienne. Ce A géant est lui-même composé de 18 triangles de bois équilatéraux, dressés tous les mètres, que relient entre eux des panneaux de bois compressé couverts d’un pare-pluie puis de tuiles de bitume. La barre du A fait office de plancher du premier étage. A l’intérieur, on retrouve l’ambiance chaleureuse d’une maison en bois et on s’étonne, surtout, de ne pas se sentir écrasé par l’inclinaison des murs que forme le toit à double pente : la hauteur sous plafond et la surface confortablement habitable sur deux étages (112 m2, loi Carrez) dissipent les craintes.          Une pirate en polaire          « Je n’ai rien inventé, précise la bâtisseuse, pas du genre à se flatter l’ego. Cette forme de bâti existe partout depuis la nuit des temps. Depuis Astérix et Obélix ! L’équilatéral, c’est la structure la plus costaude, la forme géométrique parfaite. » Pour expliquer le renouveau français des A-frame, comme on dit en Amérique, il faut aussi tenter de faire le tour du personnage qu’est Elizabeth Faure. Ce qui se révèle plus compliqué que le tour du propriétaire.           « Quand tu es pauvre, tu as aussi besoin d’une maison. Tu te sens mieux dans ta peau, tu te vois un avenir » – Elizabeth Faure          A 73 ans, désormais, malgré une chevelure blanche et l’affectueux cocker qui lui colle aux basques, cette retraitée sans retraite n’a rien d’une paisible et consensuelle mamie gâteau. Imaginez plutôt une pirate en polaire trop large et bottes en caoutchouc, cigarette roulée et jurons à portée de bouche, que sa franchise honore – elle suggère au journaliste de potasser avant de venir « pour ne pas poser les mêmes questions idiotes que tout le monde ». Une végétarienne et féministe de toujours, révoltée par la « présomption d’incompétence que subissent les bonnes femmes ». En trois mots – les siens –, une « vieille hippie utopiste » dont on mesure vite, pourtant, l’énergie, la détermination et le sérieux. « Ma devise, c’est “Tout est possible”. Quand j’ai commencé le chantier, se souvient-elle, on me disait que je n’y arriverais pas. Les gens rêvent puis crèvent sans avoir pris de risques, assis sur leur canapé. Moi, j’ai le soleil dans la tête. La peur m’est étrangère. Je risque quoi ? Ce ne sera jamais un échec, j’aurai appris. »        Il vous reste 71.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                              Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                                   Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables  Ces contenants en acier inoxydable permettent de conserver les boissons bien au chaud ou au froid, mais aussi de tirer un trait sur les déchets en plastique et en carton. Nous avons testé des dizaines de modèles pour adultes et enfants, pour le sport ou le bureau : voici les cinq meilleurs.                                                   Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                                   Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/08/la-maison-en-a-plan-b-des-fauches_6121271_4500055.html"},"headline":"La maison en A, plan B des \u00ab\u00a0fauch\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-08T18:00:21+02:00","datePublished":"2022-04-08T18:00:21+02:00","dateModified":"2022-04-09T06:23:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Logement"],"keywords":["Culture","Architecture","Soci\u00e9t\u00e9","Logement","M le mag","L'\u00e9poque"],"description":"Des maisons en bois et en triangle \u00e0 moins de 60\u00a0000\u00a0euros\u00a0? Voil\u00e0 l\u2019utopie participative d\u2019Elizabeth Faure, ancienne hippie. Toute une communaut\u00e9 de bricoleurs suit d\u00e9sormais les plans et tutoriels que la retrait\u00e9e de 73\u00a0ans a mis en open source.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Kr\u00e9mer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/81ef4fb_785096275-img-4216.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/09/19-13">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ « Premières fois » : récits de moments charnières autour du passage à l’âge adulte. Cette semaine, Sam, 27 ans, raconte son coming out en tant que « non-binaire », le soir de Noël à sa famille.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                   M Campus               « Je dis que je veux qu’on m’appelle par un autre prénom, ma mère part direct dans la cuisine »      « Premières fois » : récits de moments charnières autour du passage à l’âge adulte. Cette semaine, Sam, 27 ans, raconte son coming out en tant que « non-binaire », le soir de Noël à sa famille.          Par Alice Raybaud         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       CLARA DUPRÉ                 La première fois que je parle de ma non-binarité en famille, c’est le soir de Noël, il y a un an. Nous sommes tous les quatre, avec ma mère, ma sœur et mon frère, autour de la table, une coupe de champagne dans la main. Je sors ça comme une bombe, entre les petits fours. On ne se voit tous ensemble qu’à de rares occasions dans l’année, j’ai le sentiment que c’est un peu maintenant ou jamais. Je veux y aller par étapes, et je commence par dire : « Je veux désormais que vous m’appeliez Sam. » Changer de prénom est important dans le processus de mon coming out : avec ce prénom plutôt neutre, aucune image de femme ou d’homme ne vient en tête de prime abord, des genres dans lesquels je ne me reconnais pas.            A mon étonnement, mon frère me demande spontanément si je garde les mêmes pronoms. J’explique qu’il m’arrive d’alterner entre les pronoms féminins et masculins et que j’ai décidé de ne pas en imposer aux gens. Même s’il est vrai que cela me gêne qu’on me genre automatiquement au féminin. Ma mère, elle, se lève et part direct dans la cuisine. C’est très difficile pour elle, elle semble très blessée. D’abord, d’apprendre que cela fait des mois que mon entourage me nomme ainsi, sans que je lui en aie parlé. Mais surtout parce que, alors que nous ne sommes pas très proches les uns des autres dans notre famille, je semble renier l’une des principales choses intimes qu’elle m’ait données : le prénom qu’elle avait choisi pour moi.            Un schéma parfaitement hétérosexuel et cisgenre            J’ai grandi dans la campagne du Pas-de-Calais. Une mère infirmière puis institutrice, un père médecin, et une éducation très rangée, quoique poussant à l’autonomie. J’ai quitté la maison tôt, dès 12 ans, pour partir en sport études. Au lycée, je suis dans un internat très privilégié et cadré, que des Blancs, aucune personne gay ou lesbienne assumée. Evidemment, la question du genre ne se pose même pas. A ce moment-là, je vis dans un schéma parfaitement hétérosexuel et cisgenre.             « On m’a demandé mon prénom et, de manière automatique, sans vraiment réfléchir, j’ai dit Sam »            Ce n’est qu’en rentrant à Lille, après mes études de kiné en Espagne, que je commence à fréquenter des cercles plus militants et à découvrir les réflexions et notions sur le genre, qui résonnent en moi. La première fois, en 2019, que j’ai rencontré des militants d’un groupe de collage féministe, on m’a demandé mon prénom et, de manière automatique, sans vraiment réfléchir, j’ai dit Sam. Cela me semblait couler de source. J’ai trouvé mon prénom, avant de m’interroger sur le pourquoi. Puis j’ai évolué dans un milieu avec beaucoup de personnes transgenres, qui partageaient avec moi une vision moins figée du genre, et les questions ont émergé de plus en plus fort.              Un jour, cela s’est imposé : pourquoi au juste suis-je une femme ? Cela me semblait tellement flou. J’ai demandé à une amie ce qui faisait qu’elle, elle se sentait être une femme. Elle m’a répondu que c’était comme une évidence, elle le savait intrinsèquement. Les cis ne se posent jamais cette question, comme très peu d’hétéros se posent la question de leur orientation sexuelle. Et je me suis rendu compte que ce n’était pas le cas pour moi. Le seul truc qui me faisait me sentir femme était en réalité l’oppression que je sens par exemple dans la rue. Rien non plus ne me fait me sentir homme. Comme si cela fluctuait, quelque part entre les deux.            Ne plus correspondre aux stéréotypes            A partir de là, j’ai demandé assez rapidement à mes autres amis à Lille de m’appeler Sam, ce qui ne pose pas de problème à la plupart d’entre eux. Je m’offre, depuis, le choix de ne plus correspondre aux stéréotypes de genre, et je me rends compte qu’ils ne m’ont jamais tellement convenu. Mon expression de genre, autrement dit la façon dont je vais me comporter et apparaître dans l’espace public, n’est pas tout le temps la même : j’ai commencé à me couper les cheveux court, pour effacer l’aspect trop féminin, et à avoir une apparence plus androgyne ; et je comprends que je peux me glisser dans toutes les peaux.             « Je ressentais le besoin de ne plus être perçu comme une femme dans mon image publique »            A l’inverse de ce cheminement, mon coming out familial, ce soir de Noël, se fait de manière plus chaotique. Ma sœur fait le mouvement d’aller voir ma mère, retranchée dans la cuisine. Elle fait de la diplomatie à ma place. Puis on apprend que nous sommes cas contact Covid et on doit partir en catastrophe, sans avoir pu tout régler. De là, on ne se parle plus pendant trois mois avec ma mère. Je n’ai plus aucune nouvelle. Entre deux, j’évolue beaucoup. Je prends la décision d’entamer un traitement hormonal, avec de la testostérone. Je ressentais le besoin de ne plus être perçu comme une femme dans mon image publique.              C’est très peu de temps après ma prise de rendez-vous chez un endocrinologue qu’on s’est recontactés avec ma mère. Nous sommes convenus d’un déjeuner à Lille. Contre toute attente, cela fut un moment très doux. Comme si ces trois mois étaient ce qu’il nous fallait pour apaiser la chose. Dans la famille, on est davantage habitué à pas vraiment prendre du temps à deux, et là on discutait tranquillement, ce qui est rare. Elle m’a écouté, ce qui n’arrive presque jamais. Cela a finalement été un moment important dans notre relation.            En parler le plus possible            Depuis, on a repris nos contacts. J’essaie de parler de trucs lambda, cela se passe bien et elle m’appelle Sam. Ce qui est déjà énorme. Elle sait que cela ne change pas foncièrement qui je suis. Elle apprend au fur et à mesure. Elle questionne ma sœur – qui, elle, est très au fait de ces questions de genre – quand elle a des interrogations. Elle m’a demandé si elle pouvait en parler autour d’elle, je lui ai dit de le faire le plus possible, de l’annoncer à ma place à un cercle plus éloigné. Quand on est proche de quelqu’un qui fait un coming out, c’est une façon d’aider, de faire le lien avec l’entourage.            Je lui ai dit aussi de le dire à son petit ami, avec lequel je crains de vivre des relations tendues. Ma mère s’est remise il y a quelque temps avec cet homme, pour qui il était déjà compliqué de composer avec nos élans progressistes – il râle souvent en soufflant : « Avec tes filles extrémistes… » –, donc cela rajoute une difficulté dans l’équation. C’est difficile de me dire que mon coming out va peut-être rendre ma mère malheureuse, car cela risque de mal se passer entre eux. Je ne veux pas porter cette responsabilité.              Au travail aussi, c’est difficile. Tous mes papiers d’identité sont à mon nom de naissance. Je sais bien que tout le monde me perçoit comme une femme. Cela me pèse et, en même temps, je suis kiné et je ne travaille qu’avec des personnes âgées, qui ont pour la plupart dans les 90 ans : qu’est-ce que je vais aller leur parler du genre ? Je m’inquiète du moment où, avec le traitement hormonal, ma voix va commencer à muer. Cela sera difficile – encore qu’il y a le masque pour le poil au menton qui arrivera aussi.            Recommencer ailleurs            J’envisage de quitter mon travail dans mon cabinet actuel, afin de recommencer ailleurs avec une autre patientèle et d’autres collègues qui ne m’auront pas connu premièrement comme femme. Je n’ai parlé de ma non-binarité avec aucun d’entre eux. Je connais leur point de vue : on a déjà eu un petit patient transgenre, j’ai entendu leurs discussions, parfois très violentes. Mais la vie professionnelle est finalement la véritable dernière chose qui coince.            Dans ma vie personnelle, avec mon mec, cela s’est fait de manière très fluide. Cela a été la première personne à m’appeler Sam. Il me laisse beaucoup d’intimité et d’espace pour cheminer. C’est un garçon pas du tout dans les codes de virilité classiques, très doux et dans la compréhension de l’autre. Quand je lui ai dit que j’allais prendre de la testostérone, il m’a répondu : « Je me doutais que cela allait arriver. » Tout simplement.              Il est vite apparu qu’on s’aimait par-delà le genre. Même si j’ai tenu à le prévenir des risques de stigmatisation qu’on pourrait vivre tous les deux, à se tenir la main dans la rue, lorsque mon apparence se sera masculinisée.                             Notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Non-binaire, « gender fluid », trans… des ados « ni tout à fait filles ni tout à fait garçons »                        Alice Raybaud           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Victor Hugo, l’homme-siècle  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/04/09/je-dis-que-je-veux-qu-on-m-appelle-par-un-autre-prenom-ma-mere-part-direct-dans-la-cuisine_6121363_4401467.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je dis que je veux qu\u2019on m\u2019appelle par un autre pr\u00e9nom, ma m\u00e8re part direct dans la cuisine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-09T10:00:46+02:00","datePublished":"2022-04-09T10:00:46+02:00","dateModified":"2022-04-09T10:00:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","M Campus"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Vie \u00e9tudiante","M Campus"],"description":"\u00ab\u00a0Premi\u00e8res fois\u00a0\u00bb\u00a0: r\u00e9cits de moments charni\u00e8res autour du passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte. Cette semaine, Sam, 27\u00a0ans, raconte son coming out en tant que \u00ab\u00a0non-binaire\u00a0\u00bb, le soir de No\u00ebl \u00e0 sa famille.","author":[{"@type":"Person","name":"Alice Raybaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/295/0/3543/1771/1342/671/60/0/78365e0_293879512-illu-lemonde-campus-web.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/09/19-14">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Outre la pandémie de Covid-19 et la guerre en Ukraine, la concentration du transport maritime expliquerait l’explosion des prix du fret. Les autorités des Etats-Unis, d’Australie, de Nouvelle-Zélande, du Royaume-Uni et d’Afrique du Sud soupçonnent une entente dans un secteur dominé par une dizaine d’entreprises.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Économie              Les compagnies maritimes soupçonnées de pratiques anticoncurrentielles      Outre la pandémie de Covid-19 et la guerre en Ukraine, la concentration du transport maritime expliquerait l’explosion des prix du fret. Les autorités des Etats-Unis, d’Australie, de Nouvelle-Zélande, du Royaume-Uni et d’Afrique du Sud soupçonnent une entente dans un secteur dominé par une dizaine d’entreprises.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Dans le port de Hambourg (Allemagne), le 7 mars 2022.  ODD ANDERSEN / AFP               C’est un sujet que les compagnies maritimes évitent soigneusement d’aborder lorsqu’on leur demande pourquoi leurs tarifs de fret ont monté en flèche depuis le début de la pandémie de Covid-19. Elles citent volontiers la congestion des ports, la pénurie de conteneurs, ou encore le déséquilibre entre l’offre et la demande. Des raisons qui, au final, échappent à leur responsabilité. Or, selon l’administration américaine, une concentration excessive du secteur pourrait aussi avoir alimenté cette flambée des prix.          « La cause profonde des augmentations du coût de transport est la nature anticoncurrentielle du marché du fret », accuse ainsi la sénatrice américaine Elizabeth Warren, dans une lettre envoyée fin mars au français CMA CGM ainsi qu’à huit autres armateurs. Quelques semaines plus tôt, le président américain, Joe Biden, a menacé, dans son discours sur l’état de l’Union, de « sévir contre les compagnies qui pratiquent une tarification abusive et excessive », en pointant du doigt les « profits gigantesques » des transporteurs maritimes. Leurs bénéfices cumulés ont atteint les 150 milliards de dollars(environ 138 milliards d’euros) en 2021, un record historique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Maersk, CMA CGM, MSC, Hapag-Lloyd… Les profits historiques des géants du porte-conteneurs                 Fait inhabituel, les autorités des Etats-Unis, d’Australie, de Nouvelle-Zélande, du Royaume-Uni et d’Afrique du Sud ont décidé, début avril, de coopérer pour enquêter sur des soupçons d’entente. L’Union européenne (UE), où quatre des cinq grandes compagnies maritimes au monde possèdent leur siège (MSC, Maersk, CMA CGM, Hapag-Lloyd), est l’une des rares à ne pas avoir annoncé l’ouverture d’une enquête, malgré les demandes répétées de plusieurs organisations, à l’instar de l’Association des utilisateurs de transport de fret (AUTF), installée en France.          Des tarifs surveillés de près          Avec son équipe de chercheurs, Olaf Merk, spécialiste du commerce maritime au Forum International des transports (FIT) de l’Organisation de coopération et de développement économiques, a pourtant décelé plusieurs indices d’une possible entente dans le secteur : « On a remarqué qu’en Europe les ports n’étaient pas plus congestionnés en 2020 qu’avant la pandémie, et les retards avaient d’ailleurs commencé bien avant. » Les économistes ont aussi été étonnés de constater qu’à l’été 2020, alors que l’activité reprenait en Chine et que la demande restait soutenue en Europe, les armateurs avaient attendu le mois de septembre avant de redémarrer leurs expéditions à un rythme normal. C’est justement à partir de juin 2020 que les prix du fret commencent à s’envoler tout en se maintenant, depuis, à des niveaux élevés.        Il vous reste 67.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/09/les-compagnies-maritimes-soupconnees-de-pratiques-anticoncurrentielles_6121340_3234.html"},"headline":"Les compagnies maritimes soup\u00e7onn\u00e9es de pratiques anticoncurrentielles","dateCreated":"2022-04-09T08:00:18+02:00","datePublished":"2022-04-09T08:00:18+02:00","dateModified":"2022-04-09T08:00:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["International","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"Outre la pand\u00e9mie de Covid-19 et la guerre en Ukraine, la concentration du transport maritime expliquerait l\u2019explosion des prix du fret. Les autorit\u00e9s des Etats-Unis, d\u2019Australie, de Nouvelle-Z\u00e9lande, du Royaume-Uni et d\u2019Afrique du Sud soup\u00e7onnent une entente dans un secteur domin\u00e9 par une dizaine d\u2019entreprises.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/421d3aa_1649433650077-000-324u8jn.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/09/19-15">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le « nudge », ou « coup de coude », est une méthode d’influence discrète. Inspiré des sciences comportementales, cet outil pourrait favoriser l’adoption de bonnes pratiques pour l’environnement, mais ses limites sont critiquées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Climat             Le « nudging » ou comment inciter les individus à adopter des comportements écoresponsables      Le « nudge », ou « coup de coude », est une méthode d’influence discrète. Inspiré des sciences comportementales, cet outil pourrait favoriser l’adoption de bonnes pratiques pour l’environnement, mais ses limites sont critiquées.          Par Carla Butting         Publié le 07 avril 2022 à 14h58 - Mis à jour le 07 avril 2022 à 15h40    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des personnes masquées regardent un tableau d’horaires de trains, en dehors de marques au sol destinées à encourager la distanciation physique afin de se protéger de la propagation du SARS-CoV-2, à la gare Saint-Lazare, à Paris, le 5 mai 2020.  MICHEL EULER / AP               Liverpool ou Manchester United ? Sur un cendrier accroché à la façade extérieure d’un bar irlandais à Val-Thorens, en Savoie, la question est écrite en lettres capitales. Pour voter pour son équipe préférée, il faut jeter son mégot dans le réceptacle qui lui est attribué. La méthode est ludique : les clients ont l’impression de participer à un jeu, et sans même en prendre conscience, ils évitent de jeter leur mégot par terre. La stratégie connaît un certain succès : contrairement aux autres bars de la ville, ici, depuis l’installation de ce cendrier sondage, on trouve peu de mégots par terre. Mais ce petit jeu n’en est pas vraiment un. C’est un « coup de coude », ou « nudge » en anglais, un outil issu de l’économie comportementale, discipline scientifique née de la rencontre entre psychologie et économie.          Cette méthode de « manipulation douce » a été popularisée en 2008, lors de la publication du livre Nudge, écrit par Richard Thaler et Cass Sunstein [Nudge. La méthode douce pour inspirer la bonne décision, Vuibert, 2010]. Lauréats du prix Nobel d’économie en 2017, l’économiste et le juriste ont théorisé cette stratégie pour inciter discrètement les individus à améliorer leurs comportements. « Si vous voulez faire faire quelque chose aux gens, faites en sorte que ce soit facile pour eux », explique Richard Thaler dans son livre. La formule plaît : le « nudge » suscite la curiosité des chercheurs à travers le monde. Marie-Eve Laporte, maîtresse de conférences à l’université Paris I-Panthéon Sorbonne, en connaît bien les ressorts.          « Dépasser les biais cognitifs »          Lignes blanches tracées au sol pour maintenir une distance physique avec les autres ou stickers géants vous incitant à prendre l’escalier plutôt que l’escalator dans le métro… « Des “nudges”, il y en a partout, et de plus en plus en lien avec l’environnement », avance la chercheuse en sciences de gestion. « Le principe, c’est de dépasser les biais cognitifs que l’on rencontre et d’aider les gens à faire des choix qui soient les plus utiles pour eux et pour la société », relate-t-elle.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’argot de bureau : le « nudge », ou l’ordre non dit                 Ces « biais cognitifs » altèrent nos capacités à prendre des décisions. Ils freinent notamment la modification des comportements individuels en faveur de la protection de l’environnement. Attrait pour la conformité, effet d’immédiateté – on privilégie généralement les décisions qui procurent des bénéfices immédiats plutôt que différés –, ou encore peur du changement… Ces blocages empêchent par exemple de diminuer drastiquement la consommation de viande rouge ou d’abandonner la voiture pour emprunter les transports en commun.        Il vous reste 54.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/07/le-nudging-ou-comment-inciter-les-individus-a-adopter-des-comportements-ecoresponsables_6121043_3244.html"},"headline":"Le \u00ab\u00a0nudging\u00a0\u00bb ou comment inciter les individus \u00e0 adopter des comportements \u00e9coresponsables","dateCreated":"2022-04-07T14:58:36+02:00","datePublished":"2022-04-07T14:58:36+02:00","dateModified":"2022-04-07T15:40:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Le \u00ab\u00a0nudge\u00a0\u00bb, ou \u00ab\u00a0coup de coude \u00bb, est une m\u00e9thode d\u2019influence discr\u00e8te. Inspir\u00e9 des sciences comportementales, cet outil pourrait favoriser l\u2019adoption de bonnes pratiques pour l\u2019environnement, mais ses limites sont critiqu\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Carla Butting"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/0/0/4162/2081/1342/671/60/0/4ad7789_1649336039158-ap20126487586064.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/09/19-16">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Les manifestations et les violences qui ont suivi l’agression mortelle d’Yvan Colonna ont réduit au silence une partie de la population.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Corse             Après l’agression mortelle d’Yvan Colonna, les fractures de la société corse mises au jour      Les manifestations et les violences qui ont suivi l’agression mortelle d’Yvan Colonna ont réduit au silence une partie de la population.          Par Paul Ortoli(Ajaccio, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h12    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                         
  
   Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et Gilles Simeoni, president du conseil exécutif de Corse, le 16 mars 2022, à Ajaccio.


<article-nb="2022/04/09/19-17">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La scène est son exutoire. Pour en profiter pleinement, comme ces temps-ci lors d’une tournée en solo, le chanteur un brin déglingue préfère rester sobre. Et lucide sur les épreuves de la vie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        Un apéro avec...             Un apéro avec Cali : « J’ai un public fidèle, à part celui qui ne l’est plus »      La scène est son exutoire. Pour en profiter pleinement, comme ces temps-ci lors d’une tournée en solo, le chanteur un brin déglingue préfère rester sobre. Et lucide sur les épreuves de la vie.          Par Vanessa Schneider         Publié aujourd’hui à 04h05, mis à jour à 06h05    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Cali, au Cheval Blanc à Lille, le 16 février 2022.  AIMEE THIRION POUR « LE MONDE »               La première fois qu’on avait croisé Cali, c’était à l’occasion d’un salon du livre dans le sud de la France où il présentait son roman autobiographique Seuls les enfants savent aimer (Le Cherche Midi, 2018), qui parlait de sa mère foudroyée par la maladie quand il avait 6 ans. Le soir venu, le rockeur longiligne au regard d’eau de rivière s’était mis une mine d’anthologie. Après un dîner bien arrosé, il avait enchaîné les alcools forts en terrasse. On l’avait laissé dans un sale état. Le lendemain, on apprenait qu’il avait erré dans le village en quête d’une improbable boîte de nuit avant de s’incruster chez des inconnus, attiré par le bruit d’une fête. Les bambochards s’étaient fait un plaisir d’accueillir cet illustre invité surprise et l’avaient gardé entre trois chansons et quatre verres jusqu’au petit matin.           « Avant un concert, je ne bois pas. Je veux prendre l’émotion pure directement dans le cœur, sans buée et sans brumes »          En allant le rejoindre pour un apéro à Lille avant qu’il ne monte sur scène, on pouvait s’attendre à un nouveau rodéo éthylique. Erreur. Au bar du Cheval Blanc, sympathique troquet d’un quartier populaire dont il va présider le prix littéraire en novembre, les habitués ne se font pourtant pas prier pour lever le coude. La pompe à bière fonctionne à plein régime, mais Bruno Caliciuri, de son vrai nom, commande ce soir-là un sirop de citron. Pourquoi pas un lait fraise tant qu’on y est. Il s’explique, poète : « Avant un concert, je ne bois pas. Je veux prendre l’émotion pure directement dans le cœur, sans buée et sans brumes. » Le public, c’est ce qui fait vibrer le chanteur-compositeur et cette date à Lille, le 16 février, la dernière de la tournée avec son groupe, cinq fois reportée pour cause de Covid-19, il veut la vivre à fond : « Quand je chante le soir, j’y pense toute la journée. C’est physique, le trac monte petit à petit. J’adore cette sensation, être là, derrière le rideau et entendre les gens gueuler dans la salle. »          La scène, un truc transgressif, une régalade de gosse « où on peut faire ce qu’on veut pendant trois heures, crier, cracher, danser ». Le troubadour catalan qui n’a reçu aucune formation musicale et ne sait toujours pas lire une partition a monté son premier groupe punk à 16 ans. Il s’appelait « Pénétration anale », provoc à deux balles qui lui a valu une exclusion du lycée. Près de quarante ans plus tard, il se donne comme à ses débuts, sautille et transpire, se jette dans la foule. Bilan à ce jour : deux fractures du tibia, des côtes cassées, une clavicule et un genou en vrac. « J’aime sortir de scène en ayant le sentiment d’avoir tout donné. » Les concerts ont tout l’air d’une thérapie pour celui qui se reconnaît « fragile, à fleur de peau », alternant « les moments où [il] caresse les ténèbres et ceux où [il] touche le soleil ». « Comme tous les chanteurs, j’ai un ego démesuré, admet-il. J’ai toujours aimé qu’on me regarde. Etre sur scène c’est crier “j’ai besoin d’amour !”. En recevoir me permet de tenir debout. »        Il vous reste 62.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                              Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                                   Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables  Ces contenants en acier inoxydable permettent de conserver les boissons bien au chaud ou au froid, mais aussi de tirer un trait sur les déchets en plastique et en carton. Nous avons testé des dizaines de modèles pour adultes et enfants, pour le sport ou le bureau : voici les cinq meilleurs.                                                   Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                                   Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/09/un-apero-avec-cali-j-ai-un-public-fidele-a-part-celui-qui-ne-l-est-plus_6121314_4500055.html"},"headline":"Un ap\u00e9ro avec Cali\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai un public fid\u00e8le, \u00e0 part celui qui ne l\u2019est plus\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-09T04:05:40+02:00","datePublished":"2022-04-09T04:05:40+02:00","dateModified":"2022-04-09T06:05:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Un ap\u00e9ro avec..."],"keywords":["Culture","Musiques","M le mag","L'\u00e9poque","Un ap\u00e9ro avec..."],"description":"La sc\u00e8ne est son exutoire. Pour en profiter pleinement, comme ces temps-ci lors d\u2019une tourn\u00e9e en solo, le chanteur un brin d\u00e9glingue pr\u00e9f\u00e8re rester sobre. Et lucide sur les \u00e9preuves de la vie.","author":[{"@type":"Person","name":"Vanessa Schneider"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/638/0/4252/2126/1342/671/60/0/c66e518_1647950682874-09.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Un ap\u00e9ro avec...","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-apero-avec/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/09/19-18">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Longtemps réservé aux salles de sport, le megging ou legging masculin s’aventure de plus en plus en ville. Et pose des questions d’ordre anatomique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Styles       Tendances mode             Le legging pour hommes, anatomie d’une mode      Longtemps réservé aux salles de sport, le megging ou legging masculin s’aventure de plus en plus en ville. Et pose des questions d’ordre anatomique.          Par Valentin Pérez         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Collection printemps-été 2022 de Gucci.  GUCCI                 Pour Boy Doll, dernière collection masculine de la maison Celine révélée par une vidéo tournée à l’Olympia et mise en ligne le 3 mars, Hedi Slimane a fait défiler des hommes en legging noir parcouru de strass. Des jambes d’hommes très moulées ? Le même Slimane avait déjà utilisé cette recette en popularisant le jeans slim chez Dior Homme entre 2000 et 2007, bouleversant durablement le vestiaire masculin bien au-delà des murs de la griffe de luxe parisienne.            Aujourd’hui, il n’est pas le seul dans la mode à donner son interprétation du legging pour homme que les Américains appellent « megging », contraction de « men » et de « legging ». Cohabitent des versions sages, noires ou marine chez Boss ou Maison Margiela, à motifs bohème chez Etro ou à messages chez Walter Van Beirendonck.              Depuis l’invention du Lycra, en 1958, le legging était surtout une affaire de danseurs, d’adeptes du yoga ou de fanatiques d’aérobic. Au cours des années 2010, l’injonction systématique à un mode de vie sain et le développement de l’activité sportive (75 % des Français s’y sont pliés en 2018 contre 69 % en 2008, selon une étude du ministère des sports et de l’Institut national de la jeunesse et de l’éducation populaire), ont commencé à faire sortir le megging dans la rue, porté sur le trajet de la salle de sport. Souvent dissimulé sous un short lâche, tant cette pièce moule l’entrejambe.                          Collection printemps-été 2022 de Lanvin.  LANVIN                 Car, si les jambes semblent allongées et les muscles des cuisses bombés, c’est bien à un autre niveau de l’anatomie que le megging inhibe. En ligne, des garçons en débattent entre eux sur des centaines de pages de forums. Aux sceptiques (« on valide ou pas, les mecs ? ») rétorquent les catégoriques : « ça moule trop la bite », « trop gay », quand il n’est pas « décadent ».            « Les pantalons de yoga devraient être illégaux dans l’espace public », a même été jusqu’à asséner, outre-Atlantique, un certain David Moore. Élu républicain du Montana, celui-ci a tenté, en février 2015, de faire passer un texte de loi pour interdire dans les rues de son État le port de « tout dispositif, costume ou pièce couvrante qui révèle ou mette en valeur les parties génitales, les poils pubiens, les fesses ou le pubis ». En vain.                             Lire notre décryptage :  En Iran, le legging fait de la résistance                   Depuis, les griffes de luxe, comme Balenciaga, se sont amusées à faire monter en gamme le megging. A-t-il pour autant gagné en décence ? Pas vraiment. Sur les podiums, on l’arbore souvent sous des chemises amples (Dolce & Gabbana) ou des vestes longues (Gucci, MSGM). Plus accessibles, des marques spécialisées se sont aussi engouffrées dans la brèche. Ainsi de Matador Meggings, fondé à Miami par un prof de yoga, qui imagine des modèles dotés de sortes de coques souples, empruntées aux pantalons des toreros, qui exposent moins frontalement l’intimité. Et, pour pousser le professionnalisme dans ses retranchements, le label souligne qu’il s’agit d’une « technologie déposée ». Son nom ? « No VPL », un sigle prude pour « no visible penis line ».                       
<article-nb="2022/04/09/19-19">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Les amoureux mettent en place des « tactiques inimaginables » pour rester discrets aux W-C, comme le raconte le sociologue Jean-Claude Kaufmann. Récits de stratagèmes intimes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        M le mag               Le couple et les toilettes, une longue histoire de gêne      Les amoureux mettent en place des « tactiques inimaginables » pour rester discrets aux W-C, comme le raconte le sociologue Jean-Claude Kaufmann. Récits de stratagèmes intimes.          Par Jane Roussel         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Image extraite du film « Le Fantôme de la liberté » (1974) réalisé par Luis Bunuel.  CARLOTTA FILMS / STUDIO CANAL               L’amour serait-il soluble dans la chasse d’eau ? Derrière la porte des toilettes, la cristallisation chère à Stendhal s’évanouit au moindre bruit suspect : l’autre, cet être adoré, serait donc tout aussi humain que moi, soumis aux aléas de son système digestif… Albert Cohen le racontait déjà dans Belle du Seigneur, en 1968. Ariane et Solal rêvent d’un couple sans irruption digestive : « Il avait peur, lorsqu’elle irait prendre son bain, d’entendre le grondement préliminaire et terrifiant de la chasse d’eau, tumulte funeste », écrit-il. Couple et toilettes : le cinéma en a fait un running gag. Dans Premières vacances, Jonathan Cohen panique et court déféquer dans le jardin pour que sa nouvelle petite amie ne le surprenne pas. Fools Rush In montre Matthew Perry gêné de voir Salma Hayek sur le trône. Ben Stiller actionnant la douche pour couvrir les échos de sa diarrhée, dans Polly et moi, est sûrement l’un des plus gros malaises du cinéma. « Mais qu’est-ce qui t’a pris de couler un bronze chez elle ? », lui rétorque un ami au téléphone. La bonne question ne serait-elle pas : comment les besoins naturels sont-ils devenus le plus célèbre ennemi du couple ?           « La culture chrétienne a toujours vu le derrière comme une chose honteuse, la fonction excrémentielle comme une immondice », écrit le sociologue Jean-Claude Kaufmann                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Les choses bougent du côté du caca » : et si parler de nos excréments n’était plus tabou ?                 Sophie a 18 ans quand elle rencontre Louis (les prénoms ont été changés). Ils vivent chez leurs parents, dans l’est de la France, à quarante-cinq minutes de distance. Les week-ends, ils les passent dans la famille de l’un ou de l’autre. Chez le père de Louis, il y a deux frères et des toilettes qui résonnent, mitoyennes avec la cuisine. Pas confort, donc : « Impossible d’y aller, tranche la jeune femme. Enfin, jusqu’à ce jour où je me retrouve au pied du mur. » Après une semaine de vacances là-bas, sans pouvoir soulager son système digestif, les maux de ventre deviennent un supplice : « Je n’ose plus trop bouger, je me dis qu’à tout moment ça pète. » Le sixième midi, on lui sert une raclette. « C’est le repas de trop. Je transpire. Quand on me tend la charcuterie, je vois tout noir et je fais un malaise. » Mortifiée par la gêne, elle se décide à en parler à Louis. Il est tout son contraire, pas complexé pour un sou, capable de faire la porte ouverte. Ensemble, ce jour-là, ils trouvent l’échappatoire : il emmènera tout le monde faire un foot, elle prétextera devoir réviser. « Ils ont passé le pas de la porte, j’ai couru aux toilettes ! »          Opposé à la logique de séduction        Il vous reste 65.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                              Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                                   Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables  Ces contenants en acier inoxydable permettent de conserver les boissons bien au chaud ou au froid, mais aussi de tirer un trait sur les déchets en plastique et en carton. Nous avons testé des dizaines de modèles pour adultes et enfants, pour le sport ou le bureau : voici les cinq meilleurs.                                                   Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                                   Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/09/le-couple-et-les-toilettes-une-longue-histoire-de-gene_6121388_4500055.html"},"headline":"Le couple et les toilettes, une longue histoire de g\u00eane","dateCreated":"2022-04-09T15:00:10+02:00","datePublished":"2022-04-09T15:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Vie de famille"],"keywords":["M le mag","L'\u00e9poque","Vie de famille"],"description":"Les amoureux mettent en place des \u00ab\u00a0tactiques inimaginables\u00a0\u00bb pour rester discrets aux W-C, comme le raconte le sociologue Jean-Claude Kaufmann. R\u00e9cits de stratag\u00e8mes intimes.","author":[{"@type":"Person","name":"Jane Roussel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/57/0/1280/640/1342/671/60/0/0d512e2_182122022-526140d60674f14-bunuel-le-charme-discret.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie de famille","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-de-famille/"}}
       


       
   
