<FILE-date="2022/04/09/19">

<article-nb="2022/04/09/19-1">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Une toile appartenant à Petr Aven, un oligarque réputé proche de Poutine, qui avait été prêtée à la Fondation Vuitton pour l’exposition « Icônes de l’art moderne », achevée le 3 avril, restera dans l’Hexagone.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Culture       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la France saisit un tableau de la collection Morozov appartenant à un oligarque russe      Une toile appartenant à Petr Aven, un oligarque réputé proche de Poutine, qui avait été prêtée à la Fondation Vuitton pour l’exposition « Icônes de l’art moderne », achevée le 3 avril, restera dans l’Hexagone.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 12h03, mis à jour à 12h12    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’« Autoportrait en gris », de Piotr Kontchalovski.  SUCCESSION PIOTR KONTCHALOVSKI               La France a décidé, samedi 9 avril, de saisir un tableau de la collection Morozov appartenant à un oligarque russe et prêté à la Fondation Louis Vuitton pour l’exposition « Icônes de l’art moderne », qui s’est tenue à Paris du 22 septembre 2021 au 3 avril 2022. La saisie d’une autre toile est également à l’étude. Le reste de la collection, constituée d’environ 200 œuvres de Gauguin, Renoir, Matisse, Bonnard ou Van Gogh, n’est pas concerné et devrait être rapatrié en Russie dans les prochains jours.          Une des toiles saisies est un autoportrait réalisé en 1910 par le peintre Piotr Kontchalovski (1876-1956), considéré comme le « Cézanne russe » – et accessoirement grand-père des réalisateurs Andreï Kontchalovski et Nikita Mikhalkov. Le tableau appartient à Petr Aven, un oligarque réputé proche de Vladimir Poutine. Avant le déclenchement de la guerre en Ukraine, cet ancien conseiller de Boris Eltsine dirigeait Alfa Bank, la plus importante banque commerciale de Russie. Selon Bercy, il s’agit de la troisième saisie d’une œuvre d’art en France depuis le début du conflit.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Exposition Morozov à la Fondation Vuitton : un extraordinaire inventaire                 Le second tableau menacé de saisie est un portrait de Timofeï Morozov réalisé en 1891 par le peintre Valentin Serov (1865-1911), ancien élève d’Ilia Répine et l’un des grands portraitistes russes. La toile a été prêtée par le Musée d’art d’avant-garde de Moscou, créé en 2001 par l’entrepreneur russe Moshe Kantor, premier actionnaire de la compagnie de fertilisants Acron et lui aussi proche de Vladimir Poutine.          « Pas d’ambiguïté »          « La situation particulière d’une œuvre détenue par une fondation privée, liée à un oligarque qui vient d’être ajouté sur la liste des personnalités visées par des mesures de gels, fait l’objet d’un examen par les services de l’Etat », explique-t-on au ministère de la culture. En attendant la décision du gouvernement, le tableau de Valentin Serov restera en France.          Un temps menacé de saisie lui aussi, un autre autoportrait de Piotr Kontchalovski, réalisé en 1910 et propriété de la Fondation culturelle Ekaterina de Moscou, devrait finalement pouvoir repartir en Russie. Les autorités estiment, en effet, que les activités de l’homme d’affaires Vladimir Semenikhin, qui détient avec sa femme la Fondation Ekaterina, ne relèvent pas du régime de sanctions. M. Semenikhin est propriétaire de la société Stroyteks, l’une des plus importantes entreprises de construction de la capitale russe.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »                 Le reste de la collection, dont le sort faisait l’objet de spéculations depuis le début de la guerre en Ukraine, ne sera finalement pas inquiété. La raison ? Les œuvres appartiennent à l’Etat russe et non à des individus. La collection Morozov a été nationalisée en 1918 et est aujourd’hui disséminée dans les principaux musées d’Etat du pays, comme le Musée Pouchkine et la galerie Tretiakov, à Moscou, ou le Musée de l’Ermitage, à Saint-Pétersbourg. « La France veut rendre la collection, il n’y a pas d’ambiguïté. Ce sont des œuvres du patrimoine russe et il est normal qu’elles rentrent en Russie », justifie l’entourage de la ministre de la culture, Roselyne Bachelot.        Il vous reste 29.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/04/09/guerre-en-ukraine-la-france-saisit-un-tableau-de-la-collection-morozov-appartenant-a-un-oligarque-russe_6121378_3246.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la France saisit un tableau de\u00a0la\u00a0collection Morozov appartenant \u00e0\u00a0un\u00a0oligarque russe","dateCreated":"2022-04-09T12:03:50+02:00","datePublished":"2022-04-09T12:03:50+02:00","dateModified":"2022-04-09T12:12:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Culture","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Une toile appartenant \u00e0 Petr Aven, un oligarque r\u00e9put\u00e9 proche de Poutine, qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00eat\u00e9e \u00e0 la Fondation Vuitton pour l\u2019exposition \u00ab\u00a0Ic\u00f4nes de l\u2019art moderne\u00a0\u00bb, achev\u00e9e le 3\u00a0avril, restera dans l\u2019Hexagone.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/97/26/2600/1300/1342/671/60/0/fc02da6_1649497549949-109795flv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/09/19-2">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ A l’approche du premier tour, le président Français accuse Mateusz Morawiecki d’ingérence dans la campagne électorale en France et de soutien à Marine Le Pen.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Pologne             Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais      A l’approche du premier tour, le président Français accuse Mateusz Morawiecki d’ingérence dans la campagne électorale en France et de soutien à Marine Le Pen.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondance) et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 11h57, mis à jour à 12h06    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Frédéric Billet, ambassadeur de France à Varsovie, sort du ministère des affaires étrangères polonais, où il a été convoqué le 8 avril 2022, à la suite des propos du président français, Emmanuel Macron, qualifiant le premier ministre, Mateuz Morawiecki, d’« antisémite d’extrême droite ».  JANEK SKARZYNSKI / AFP               Entre Emmanuel Macron et le gouvernement national conservateur au pouvoir à Varsovie, les relations n’ont jamais été des plus cordiales. Ces derniers jours, sur fond de guerre en Ukraine et de campagne électorale française, les échanges verbaux incisifs sont progressivement montés en tension entre le président français et le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki. Ils ont atteint leur paroxysme lorsque, répondant aux lecteurs du Parisien, M. Macron a qualifié M. Morawiecki d’« antisémite d’extrême droite ». Le lendemain, vendredi 8 avril, l’ambassadeur de France à Varsovie, Frédéric Billet, s’est vu convoquer au ministère des affaires étrangères polonais.          Le 4 avril, s’exprimant sur les massacres de civils perpétrés par l’armée russe dans les faubourgs de Kiev, M. Morawiecki s’en était pris ouvertement aux dirigeants français et allemands, critiquant leur politique vis-à-vis de la Russie. « Monsieur le président Macron, combien de fois avez-vous négocié avec Poutine ? Avez-vous obtenu quelque chose ? Il n’y a pas à négocier avec des criminels. Est-ce que vous négocieriez avec Hitler, Staline ou Pol Pot ? », l’avait-il interpellé.          « Mélange des genres »          Interrogé sur TF1 mercredi, Emmanuel Macron a jugé ces propos « à la fois infondés et scandaleux ». Jeudi, dans Le Parisien, le président était monté d’un ton en estimant que « le premier ministre polonais est un antisémite d’extrême droite qui, en plus, combat les personnes LGBT. (…) Il soutient Marine le Pen, qu’il a reçue à de nombreuses reprises. » « Ne soyons pas naïfs, il veut l’aider avant l’élection », ajoutait-il.          Une référence aux rencontres répétées entre le chef du gouvernement polonais et la présidente du Rassemblement national, notamment dans le cadre de conférences regroupant les leaders des partis souverainistes et d’extrême droite européens. Au cours de l’une de ces rencontres, le 4 décembre 2021, à Varsovie, Mme Le Pen avait été reçue avec des honneurs dignes d’un chef d’Etat – au côté, notamment, du premier ministre hongrois, Viktor Orban. La dernière conférence du groupe a eu lieu à Madrid le 29 janvier, moins d’un mois avant l’invasion de l’Ukraine par la Russie.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »                 Les propos de M. Macron peuvent paraître néanmoins surprenants, dans la mesure où la France assure ce semestre la présidence tournante du Conseil de l’Union européenne. « Cela témoigne d’un certain mélange des genres entre la campagne présidentielle et le souci de se démarquer de Mme Le Pen, dans la perspective du second tour, et l’obligation de réserve liée au rôle du gouvernement français au sein des Vingt-Sept ce semestre », dit un expert des questions européennes, à Paris. En dépit du contentieux persistant sur les violations de l’Etat de droit par la majorité au pouvoir à Varsovie, la guerre en Ukraine a par ailleurs rapproché la Pologne de ses voisins européens. Ceux-ci tentent en particulier de l’aider à faire face à l’afflux de réfugiés sur son sol – plus de deux millions en six semaines —, que le pays se fait fort d’accueillir.        Il vous reste 46.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/09/violente-passe-d-armes-entre-emmanuel-macron-et-le-premier-ministre-polonais_6121376_3210.html"},"headline":"Violente passe d\u2019armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais","dateCreated":"2022-04-09T11:57:10+02:00","datePublished":"2022-04-09T11:57:10+02:00","dateModified":"2022-04-09T12:06:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","International","Europe","Pologne"],"description":"A l\u2019approche du premier tour, le pr\u00e9sident Fran\u00e7ais accuse Mateusz Morawiecki d\u2019ing\u00e9rence dans la campagne \u00e9lectorale en France et de soutien \u00e0 Marine Le Pen.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/436/0/4157/2078/1342/671/60/0/7cc31e1_5941759-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/09/19-3">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ En visite à Kiev samedi, Boris Johnson a rencontré le président Zelensky. L’Ukraine s’attend à ce que la Russie intensifie ses attaques dans l’est et le sud du pays après avoir retiré ses troupes des zones proches de la capitale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à la mi-journée           Plus de 4,4 millions de réfugiés ukrainiens                    Le contexte       Live  animé par Cécile Bouanchaud, Florian Lefèvre et Clémence Apetogbor         Au moins 52 personnes, dont cinq enfants, ont été tuées, vendredi 8 avril, par une frappe de missile sur la gare de Kramatorsk, dans l’est de l’Ukraine. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a dénoncé un « crime de guerre », demande « une réponse mondiale ferme ». Moscou a démenti être responsable de l’attaque.Arrivée vendredi en Ukraine pour une visite de soutien, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a dénoncé l’« attaque méprisable » sur Kramatorsk. Elle s’est rendue à Boutcha, près de Kiev, ville symbole des atrocités dont est accusée la Russie.Volodymyr Zelensky s’est vu remettre par Ursula von der Leyen un questionnaire pour entamer le processus de demande d’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne, un souhait émis depuis longtemps par Kiev. « Je suis convaincu que nous sommes enfin sur le point d’atteindre notre objectif de longue date (…). L’Ukraine deviendra membre de l’Union européenne », a déclaré le président ukrainien dans la soirée.Un couvre-feu sera en vigueur de samedi soir à lundi matin à Odessa, le grand port ukrainien dans l’ouest du pays, sur la mer Noire, face à la « menace » de frappes de missiles, ont annoncé les autorités locales.La région de Soumy, frontalière de la Russie, dans le nord-est de l’Ukraine, a été totalement « libérée » des forces russes, a annoncé vendredi le chef de l’administration régionale, ajoutant toutefois que la zone n’était « pas sûre » et que des opérations de déminage étaient en cours.Après avoir retiré ses troupes de la région de Kiev et du nord de l’Ukraine, la Russie a fait de la conquête totale du Donbass, dont une partie est contrôlée depuis 2014 par des séparatistes prorusses, sa priorité. Selon les observateurs, le président russe, Vladimir Poutine, veut atteindre cet objectif avant le défilé militaire du 9 mai qui marque en Russie la fin de la seconde guerre mondiale, célébration la plus importante du pays.Après Washington et Bruxelles, le Royaume-Uni a sanctionné vendredi les deux filles de Vladimir Poutine et celle de son chef de la diplomatie, Sergueï Lavrov, et dit vouloir s’en prendre au « train de vie fastueux du cercle rapproché du Kremlin ». Elles sont désormais interdites d’entrée sur le territoire britannique, où tout éventuel actif sera gelé.La Russie a fermé les bureaux locaux des ONG de défense des droits humains Amnesty International et Human Rights Watch, selon un communiqué publié vendredi par le ministère de la justice russe.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. Le monde selon Poutine : la croix et la bannière         Décryptages. Le massacre de Kramatorsk soulève l’indignation internationale         Chronique. Le « Donbass » dans « Le Monde », une région figée dans la guerre         Reportage. « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »         Factuel. Les armes qui ont fait la différence         En images. Leurs vies dans leurs sacs         Vidéo. A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha         Vidéo. « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Ce qu’il faut savoir à la mi-journée           Plus de 4,4 millions de réfugiés ukrainiens                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-09T16:55:14+00:00","coverageEndTime":"2022-04-10T04:55:14+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","description":"En visite \u00e0 Kiev samedi, Boris Johnson a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky. L\u2019Ukraine s\u2019attend \u00e0 ce que la Russie intensifie ses attaques dans l\u2019est et le sud du pays apr\u00e8s avoir retir\u00e9 ses troupes des zones proches de la capitale.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Cécile Bouanchaud, Florian Lefèvre et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le premier ministre britannique offre à l’Ukraine des véhicules blindés et des missiles antinavires","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"En visite \u00e0 Kiev samedi, Boris Johnson a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky. L\u2019Ukraine s\u2019attend \u00e0 ce que la Russie intensifie ses attaques dans l\u2019est et le sud du pays apr\u00e8s avoir retir\u00e9 ses troupes des zones proches de la capitale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Cécile Bouanchaud, Florian Lefèvre et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-04-09T16:55:14+00:00"
,"endDate":"2022-04-10T04:55:14+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des missiles antinavires","dateModified":"2022-04-09T16:47:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T16:20:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui j\u2019ai rencontr\u00e9 mon ami le pr\u00e9sident Zelensky \u00e0 Kiev afin de montrer notre soutien ind\u00e9fectible au peuple ukrainien, a tweet\u00e9 Boris Johnson apr\u00e8s sa rencontre avec le chef de d\u2019Etat ukrainien. \u00ab\u00a0Nous mettons en place de nouvelles aides financi\u00e8res et militaires qui t\u00e9moignent de notre engagement dans la lutte de son pays contre la campagne barbare de la Russie.\u00a0\u00bb                    Sur la cha\u00eene Telegram du pr\u00e9sident Zelensky, on voit plusieurs photos de lui, portant une tenue et des baskets kaki, qui accueille le premier ministre britannique en costume cravate devant le si\u00e8ge de la pr\u00e9sidence \u00e0 Kiev et \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur. \u00ab\u00a0Bienvenue \u00e0 Kiev, mon ami\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          Le chef de cabinet de M. Zelensky, Andriy Yermak, a salu\u00e9 sur Telegram \u00ab\u00a0une discussion riche et constructive\u00a0\u00bb, applaudissant \u00ab\u00a0le leadership\u00a0\u00bb de Boris Johnson.          Un responsable du cabinet de M. Zelensky avait post\u00e9 sur Facebook plus t\u00f4t une photo montrant les deux dirigeants en train de discuter, assis autour d\u2019une table, en annon\u00e7ant ainsi la visite du premier ministre. \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni est le leader dans le soutien militaire de l\u2019Ukraine, leader de la coalition antiguerre, leader des sanctions contre l\u2019agresseur russe\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Andrii Sybiha, chef adjoint de la pr\u00e9sidence ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson dit \u00eatre \u00e0 Kiev pour t\u00e9moigner de son \u00ab\u00a0soutien ind\u00e9fectible au peuple ukrainien\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-09T16:32:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T16:16:26+00:00","articleBody":"     Une vingtaine de jeunes athl\u00e8tes ukrainiens de haut niveau, accueillis dans les Hauts-de-France pour poursuivre leur pr\u00e9paration sportive, se sont entra\u00een\u00e9s symboliquement samedi dans un parc de Lille en soutien \u00e0 leur pays.          Au total vingt-cinq athl\u00e8tes ukrainiens, \u00e2g\u00e9s de 14 \u00e0 24\u00a0ans, principalement des perchistes, sauteurs en longueur et lanceurs de javelot, sont actuellement h\u00e9berg\u00e9s par la r\u00e9gion au Centre de ressources d\u2019expertise et de performance sportive de Wattignies et \u00e0 l\u2019Arena Stade couvert de Li\u00e9vin, des \u00e9quipements sportifs r\u00e9gionaux, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Florence Bariseau, vice-pr\u00e9sidente charg\u00e9e de la jeunesse et des sports.          Ces jeunes \u00ab\u00a0nous ont contact\u00e9s pour que nous organisions cet \u00e9v\u00e9nement sportif pour parler de la situation en Ukraine. L\u2019opinion publique commence \u00e0 se fatiguer de la guerre mais \u00e7a ne diminue pas l\u2019ampleur et les choses horribles qui se passent en Ukraine en ce moment\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Iryna Lampeka, pr\u00e9sidente de l\u2019association Portail de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lille, de jeunes champions ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s dans les Hauts-de-France manifestent en soutien \u00e0 leu...","dateModified":"2022-04-09T16:30:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T16:07:37+00:00","articleBody":"         Le premier ministre britannique, Boris Johnson, est le premier leader du G7 \u00e0 visiter l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier. AP               Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est entretenu avec le premier ministre britannique, Boris Johnson, \u00e0 Kiev, le 9\u00a0avril 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/17788ce_2051fd3193ba48789f5123d63123d7b9-2051fd3193ba48789f5123d63123d7b9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre entre Boris Johnson et Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-09T16:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T15:50:49+00:00","articleBody":"         Manifestation contre le massacre de Boutcha devant Downing Street, \u00e0 Londres, en Grande-Bretagne, le 9\u00a0avril 2022. HENRY NICHOLLS \/ REUTERS               Des manifestants sont allong\u00e9s sur le sol lors d\u2019une manifestation contre la guerre de la Russie en Ukraine \u00e0 Hambourg, en Allemagne, samedi 9\u00a0avril 2022. JONAS WALZBERG \/ AP               Des gar\u00e7ons tiennent des pancartes lors d\u2019un rassemblement de  soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e0 Sarajevo, le 9\u00a0avril 2022. ELVIS BARUKCIC \/ AFP               Un manifestant \u00e0 v\u00e9lo et d\u2019autres personnes se trouvent devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Prague, le 9 avril 2022, pour comm\u00e9morer les meurtres de civils \u00e0 Boutcha, ville situ\u00e9e au nord de la capitale ukrainienne, o\u00f9 les forces russes sont accus\u00e9es par les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine d\u2019avoir perp\u00e9tr\u00e9 des atrocit\u00e9s contre les civils. MICHAL CIZEK \/ AFP               Des manifestants tiennent une pancarte et des drapeaux g\u00e9orgiens lors d\u2019une manifestation contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie devant le b\u00e2timent du Parlement \u00e0 Tbilissi, le 9\u00a0avril 2022. VANO SHLAMOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/c65b4fc_1649519048913-556733.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des rassemblements contre la guerre en Ukraine se sont d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 travers l\u2019Europe","dateModified":"2022-04-09T15:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T15:32:58+00:00","articleBody":"     Voici la photo que vous voyez en t\u00eate de ce direct.              La cheffe de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e0 droite, le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, au centre et la journaliste britannique Isha Sesay, \u00e0 gauche, regardent le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur un \u00e9cran lors de l'\u00e9v\u00e9nement principal de la campagne mondiale \u00ab\u00a0Stand up for Ukraine\u00a0\u00bb, qui visait \u00e0 collecter des fonds pour l\u2019Ukraine et ses r\u00e9fugi\u00e9s, au Palais sur l\u2019eau, \u00e0 Varsovie, en Pologne, le samedi 9\u00a0avril 2022. CZAREK SOKOLOWSKI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/41b7929_1649517961062-227279.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T16:10:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T15:10:53+00:00","articleBody":"    Si l'Ukraine int\u00e8gre l'Europe, qu'elle r\u00e9action aurait la Russie ? \u00c7a entache la promesse de neutralit\u00e9 ?     Hugo         Bonjour Hugo,          Il est difficile de pr\u00e9dire, aujourd\u2019hui, la r\u00e9action de Moscou si l\u2019Ukraine venait \u00e0 int\u00e9grer l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) un jour \u2013 d\u2019autant que cela n\u2019est pas pour demain, les proc\u00e9dures d\u2019adh\u00e9sion prennent du temps. L\u2019Ukraine ne cache toutefois pas son d\u00e9sir de rejoindre l\u2019UE, et les n\u00e9gociateurs ukrainiens l\u2019avaient d\u2019ailleurs r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion des premiers pourparlers accueillis en Turquie, \u00e0 la fin de mars, demandant \u00e0 Moscou de ne pas s\u2019opposer \u00e0 cette adh\u00e9sion.          L\u2019UE n\u2019\u00e9tant pas une alliance militaire, y adh\u00e9rer n\u2019entre pas en conflictualit\u00e9 avec un statut neutre. L\u2019Union poss\u00e8de bien une clause de d\u00e9fense mutuelle \u2013 dans l\u2019article\u00a042.7 du trait\u00e9 de Lisbonne \u2013 en cas d\u2019agression d\u2019un des Etats membres, mais cela ne remet pas non plus en question la neutralit\u00e9 d\u2019un Etat. \u00ab\u00a0L\u2019assistance en question peut prendre d\u2019autres formes que l\u2019aide militaire\u00a0\u00bb, expliquait au Monde Laure Gallou\u00ebt, ma\u00eetresse de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Est Cr\u00e9teil et autrice d\u2019une th\u00e8se sur la neutralit\u00e9 autrichienne.          En revanche, le principe de neutralit\u00e9, exig\u00e9 par les Russes pour l\u2019Ukraine, impliquerait obligatoirement, et quels qu\u2019en soient les contours, que Kiev n\u2019adh\u00e8re pas \u00e0 l\u2019OTAN, alliance militaire.          Pour en lire plus sur le concept de neutralit\u00e9, au c\u0153ur des n\u00e9gociations entre Moscou et Kiev\u00a0:                    Lire aussi :  Neutralit\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0: ce que recouvre ce statut r\u00e9clam\u00e9 par la Russie et \u00ab\u00a0\u00e9tudi\u00e9\u00a0\u00bb par les Ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T15:21:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T14:49:59+00:00","articleBody":"     Une collecte internationale de fonds a permis de r\u00e9unir 10,1\u00a0milliards d\u2019euros destin\u00e9s \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 samedi \u00e0 Varsovie la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen.          \u00ab\u00a0Le monde a finalement promis 9,1\u00a0milliards d\u2019euros dans le cadre de la campagne \u201cStand up for Ukraine\u201d. En outre, la Commission, en collaboration avec la [Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement], ajoute un milliard suppl\u00e9mentaire pour les personnes d\u00e9plac\u00e9es en Ukraine. C\u2019est fantastique. Donc 10,1\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0von der Leyen.              Une collecte internationale de fonds a permis de r\u00e9unir 10,1\u00a0milliards d\u2019euros destin\u00e9s \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine \u00e0 Varsovie le 9 avril 2022. JANEK SKARZYNSKI \/ AFP           La campagne Stand Up for Ukraine a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par l\u2019organisation internationale Global Citizen avec le soutien de l\u2019Union europ\u00e9enne et le premier ministre canadien Justin Trudeau. Des artistes tels qu\u2019Elton John, Alanis Morrissette, Billie Eilish, Annie Lennox ou Chris Rock ont rejoint la campagne aux c\u00f4t\u00e9s de leaders mondiaux qui se sont engag\u00e9s au nom de leur pays \u00e0 mobiliser des milliards de dollars pour aider les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens.          Selon Mme von der Leyen, d\u2019autres fonds \u00ab\u00a0viendront\u00a0\u00bb s\u2019y ajouter. \u00ab\u00a0La solidarit\u00e9 des pays, des entreprises et des personnes du monde entier offre un peu de lumi\u00e8re en cette heure sombre\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9, lors de la c\u00e9r\u00e9monie de conclusion de la campagne. \u00ab\u00a0Et une fois que les bombes auront cess\u00e9 de tomber, nous aiderons le peuple ukrainien \u00e0 reconstruire son pays. Nous continuerons \u00e0 d\u00e9fendre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.          Le pr\u00e9sident ukrainien a aussi pris la parole, via un message vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Le courage ukrainien a d\u00e9j\u00e0 uni l\u2019ensemble du monde d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 appelant l\u2019Occident \u00e0 imposer davantage de sanctions aux banques russes et \u00e0 cesser d\u2019acheter du p\u00e9trole russe.          Plus de 4,3 millions d\u2019Ukrainiens ont quitt\u00e9 leur pays depuis l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier, selon le Haut commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR). L\u2019ONU estime par ailleurs \u00e0 7,1 millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0156fbc_5946874-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 10\u00a0milliards d\u2019euros r\u00e9unis pour l\u2019Ukraine lors d\u2019une collecte internationale","dateModified":"2022-04-09T15:39:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T14:40:05+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique est pr\u00e9sent \u00e0 Kiev samedi, a annonc\u00e9 Downing Street. M. Johnson s\u2019est rendu en Ukraine \u00ab\u00a0pour rencontrer le pr\u00e9sident Zelensky en personne, dans un geste de solidarit\u00e9 avec le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, et doit y \u00ab\u00a0pr\u00e9senter un nouvel ensemble d\u2019aides financi\u00e8res et militaires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole des services du premier ministre britannique.              Le Premier ministre britannique Boris Johnson participe \u00e0 une r\u00e9union avec le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelenskiy, alors que l\u2019attaque de la Russie contre l\u2019Ukraine se poursuit, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 9 avril. UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS SER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/2b379eb_ogi036-ukraine-crisis-britain-0409-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson \u00e0 Kiev par \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb avec le peuple ukrainien","dateModified":"2022-04-09T15:38:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T14:31:36+00:00","articleBody":"         Un militaire ukrainien se tient dans une salle d\u2019un centre culturel local endommag\u00e9, \u00e0 Roubijne, le 8\u00a0avril 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP               Maksym, un habitant de Roubijne, montre aux journalistes une tombe dans le jardin d\u2019une maison, o\u00f9 il a enterr\u00e9 son voisin, tu\u00e9 par un tir de mortier. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/bd00bac_1649514539495-406981.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Roubijne, dans la r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-04-09T14:37:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T14:25:28+00:00","articleBody":"     La d\u00e9cision de Moscou de fermer les bureaux locaux de plusieurs ONG r\u00e9put\u00e9es de d\u00e9fense des droits humains, parmi lesquelles Amnesty International et Human Rights Watch, accentue \u00ab\u00a0la r\u00e9pression impitoyable\u00a0\u00bb de la libert\u00e9 d\u2019opinion en Russie, a d\u00e9nonc\u00e9 samedi l\u2019Allemagne.          \u00ab\u00a0Le gouvernement russe montre une fois de plus au monde son vrai visage\u00a0: par des interdictions et une censure cibl\u00e9es, il r\u00e9duit syst\u00e9matiquement au silence toutes les voix qui s\u2019engagent pour la transparence et la v\u00e9rit\u00e9, la justice, les droits de l\u2019homme et la d\u00e9mocratie \u2013 au d\u00e9triment du peuple russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0La r\u00e9pression impitoyable des opinions divergentes au sein de la Russie est le reflet de l\u2019agression du r\u00e9gime russe vers l\u2019ext\u00e9rieur\u00a0\u00bb, poursuit le communiqu\u00e9. Selon le minist\u00e8re, ce sont \u00e9galement des \u00ab\u00a0liens importants entre la Russie et le monde que le gouvernement de Moscou est en train de rompre\u00a0\u00bb, en pleine offensive militaire contre l\u2019Ukraine.          Parmi les quinze ONG dont la Russie a annonc\u00e9 vendredi soir la fermeture figurent, outre Amnesty (Royaume-Uni) et HRW (Etats-Unis), plusieurs fondations politiques allemandes, proches des partis, dont la Fondation Friedrich Ebert, associ\u00e9e aux sociaux-d\u00e9mocrates du SPD, la Fondation Friedrich Naumann pour la libert\u00e9, li\u00e9e au parti lib\u00e9ral FDP, et la Fondation Heinrich B\u00f6ll, proche des Verts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin d\u00e9nonce\u00a0une \u00ab\u00a0r\u00e9pression impitoyable\u00a0\u00bb de la libert\u00e9 d\u2019opinion en Russie apr\u00e8s la ferme...","dateModified":"2022-04-09T14:32:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T14:19:38+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) discutera du soutien qu\u2019elle apportera aux enqu\u00eates sur les possibles crimes de guerre en Ukraine lors de r\u00e9unions dimanche et lundi avec le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), Karim Khan, a annonc\u00e9 samedi la Commission europ\u00e9enne.          M.\u00a0Khan doit rencontrer dimanche au Luxembourg le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell, puis participer lundi \u00e0 une r\u00e9union dans la capitale du Grand-Duch\u00e9 des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays membres de l\u2019UE.          Ces rencontres mettent en \u00e9vidence le souhait de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e9galement exprim\u00e9 jeudi par le G7, que des enqu\u00eates soient men\u00e9es d\u2019urgence sur les atrocit\u00e9s commises en Ukraine, notamment les tueries de civils dans la ville de Boutcha, \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres de Kiev, o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts des dizaines de corps apr\u00e8s le retrait des troupes russes. Le gouvernement ukrainien et des pays de l\u2019UE accusent les forces russes d\u2019avoir commis des crimes de guerre, ce que Moscou nie.          Concernant les all\u00e9gations de crimes de guerre, les hauts responsables de l\u2019UE soulignent qu\u2019il faut respecter le processus judiciaire et attendre les r\u00e9sultats des enqu\u00eates men\u00e9es par la justice ukrainienne avec le soutien de la Cour p\u00e9nale internationale, de l\u2019Union europ\u00e9enne, du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies et de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Discussions dimanche et lundi entre l\u2019UE et la CPI sur les crimes de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-09T14:29:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T14:16:09+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a entam\u00e9 samedi une visite surprise \u00e0 Kiev par un entretien en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 Andrii Sybiha, chef adjoint de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          \u00ab\u00a0La Grande-Bretagne est le leader dans le soutien militaire de l\u2019Ukraine, leader de la coalition antiguerre, leader des sanctions contre l\u2019agresseur russe\u00a0\u00bb, \u00e9crit M. Sybiha sur Facebook en postant une photo montrant les deux dirigeants en train de discuter. Boris Johnson est le premier leader du G7 \u00e0 visiter l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson est \u00e0 Kiev pour rencontrer Volodymyr Zelensky ","dateModified":"2022-04-09T14:28:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T14:01:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, je re-retente ma question : est-ce que la Bi\u00e9lorussie \u00e9volue dans son soutien au Kremlin ?    Marine22         Bonjour Marine22,          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, la Bi\u00e9lorussie \u00e9tait et reste le principal alli\u00e9 du r\u00e9gime de Vladimir Poutine en Europe.\u00a0Quand les troupes russes se d\u00e9ployaient dans le nord de l\u2019Ukaine, celles-ci utilisaient le territoire bi\u00e9lorusse comme base arri\u00e8re.          Cette semaine, pourtant, la pr\u00e9sidence bi\u00e9lorusse a d\u00e9vi\u00e9 de la ligne de Moscou. Alexandre Loukachenko a r\u00e9clam\u00e9 jeudi de participer aux n\u00e9gociations sur la \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, utilisant le terme dont l\u2019emploi a \u00e9t\u00e9 banni par Moscou. La Russie a appel\u00e9 son offensive \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb et a interdit, notamment aux m\u00e9dias, d\u2019utiliser les termes de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb ou d\u2019\u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb, sous peine de lourdes peines de prison.          Visiblement agac\u00e9 de ne pas participer aux pourparlers en cours entre Moscou et Kiev, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, M.\u00a0Loukachenko, qui a pr\u00eat\u00e9 son territoire \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, veut \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 ce processus. \u00ab\u00a0Nous consid\u00e9rons cela comme une guerre qui est juste \u00e0 la porte de notre pays. Et elle a des effets s\u00e9rieux sur la situation en Bi\u00e9lorussie. C\u2019est pourquoi il ne doit pas y avoir d\u2019accord dans le dos de la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union de son conseil de s\u00e9curit\u00e9.          Selon lui, Moscou \u00ab\u00a0comprend\u00a0\u00bb cette position, mais pas l\u2019Occident, qui n\u2019entretient presque aucune relation avec Minsk du fait de la r\u00e9pression interne massive de l\u2019opposition et de son alliance avec la Russie. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Ukraine ne veut pas de Minsk \u00e0 la table des n\u00e9gociations, car le pays a laiss\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe lancer son offensive sur Kiev depuis le territoire bi\u00e9lorusse. Moscou n\u2019a jamais dit vouloir inclure Minsk aux pourparlers, alors que M. Loukachenko a toujours \u00e0 c\u0153ur d\u2019\u00eatre trait\u00e9 sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9 par la Russie.          La Bi\u00e9lorussie s\u2019est vu infliger des sanctions \u00e9conomiques lourdes pour son r\u00f4le dans l\u2019offensive russe, des mesures qui frappent une \u00e9conomie d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement d\u00e9pendante de la Russie et \u00e9trangl\u00e9e par de pr\u00e9c\u00e9dentes vagues de repr\u00e9sailles \u00e9conomiques occidentales.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a sign\u00e9, vendredi, deux projets de loi qui ont pr\u00e9vu d\u2019imposer de nouvelles sanctions \u00e0 la Russie et \u00e0 la Bi\u00e9lorussie. L\u2019un des projets de loi punit les deux pays en ouvrant la voie \u00e0 des tarifs plus \u00e9lev\u00e9s sur leurs importations. L\u2019autre projet interdit les importations d\u2019\u00e9nergie en provenance de Russie, y compris le p\u00e9trole, le charbon et le gaz naturel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T14:12:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T13:35:48+00:00","articleBody":"         Un secouriste se tient pr\u00e8s du b\u00e2timent \u00e0 plusieurs \u00e9tages d\u00e9truit par un raid a\u00e9rien russe au d\u00e9but de la guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie, \u00e0 Borodianka, pr\u00e8s de Kiev, samedi 9\u00a0avril 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP               Des secouristes enl\u00e8vent le corps d\u2019un r\u00e9sident, \u00e0 Borodianka, le 9\u00a0avril 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP               Un parent pleure alors que le corps d\u2019un civil tu\u00e9 lors du raid a\u00e9rien est charg\u00e9 dans une camionnette, \u00e0 Borodianka, le 9\u00a0avril 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/5202042_1649511064727-227072.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les secouristes recherchent toujours des victimes dans un immeuble d\u00e9truit par une frappe russe \u00e0 Borod...","dateModified":"2022-04-09T13:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T13:31:04+00:00","articleBody":"     Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, a plaid\u00e9 samedi pour que davantage de civils soient \u00e9vacu\u00e9s de cette r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les bombardements se sont intensifi\u00e9s ces derniers jours et o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe renforce ses troupes.          S\u2019exprimant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef a d\u00e9clar\u00e9 que 30\u00a0% des habitants se trouvaient encore dans la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0[Les Russes] rassemblent leurs forces pour une offensive et nous voyons que le nombre de bombardements a augment\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.          L\u2019Ukraine s\u2019attend \u00e0 ce que la Russie intensifie ses attaques dans l\u2019est et le sud du pays apr\u00e8s avoir retir\u00e9 ses troupes des zones situ\u00e9es au nord et autour de la capitale, Kiev. Les Etats-Unis ont estim\u00e9 cette semaine que Moscou pr\u00e9voyait de d\u00e9ployer des dizaines de milliers de soldats dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a d\u00e9clar\u00e9 que dix couloirs humanitaires destin\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer des civils des r\u00e9gions ukrainiennes assi\u00e9g\u00e9es par les forces russes ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s pour la journ\u00e9e de samedi. Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019un de ces couloirs humanitaires concerne Marioupol, ville du Sud-Est attaqu\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe d\u00e8s les premiers jours de l\u2019offensive militaire de la Russie, et assi\u00e9g\u00e9e depuis d\u00e9but mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLe gouverneur de Louhansk r\u00e9clame plus d\u2019\u00e9vacuations de civils","dateModified":"2022-04-09T13:43:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T13:23:42+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukraine a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter avoir d\u00e9couvert 132 corps de civils \u00ab\u00a0tortur\u00e9s et assassin\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 Makariv, ville \u00ab\u00a0\u00e0 moiti\u00e9 d\u00e9truite\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion de Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces arm\u00e9es ukrainiennes annoncent avoir d\u00e9couvert 132 corps de civils \u00e0 Makariv","dateModified":"2022-04-09T13:36:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T13:19:44+00:00","articleBody":"     Plusieurs centaines d\u2019habitants de Sarajevo ont envoy\u00e9 samedi un message de soutien au \u00ab\u00a0courageux peuple de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb lors d\u2019un rassemblement co\u00efncidant avec le trenti\u00e8me anniversaire du d\u00e9but du si\u00e8ge de la capitale bosnienne.          Regroup\u00e9s symboliquement sur la place Susan-Sontag, du nom de l\u2019\u00e9crivaine am\u00e9ricaine qui s\u2019\u00e9tait rendue en\u00a01993 \u00e0 Sarajevo, alors assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e serbe de Ratko Mladic, certains manifestants agitaient de petits drapeaux ukrainiens, alors que d\u2019autres brandissaient des pancartes \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0L\u2019amour de Sarajevo pour Kiev\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous savons tr\u00e8s bien, par notre exp\u00e9rience, que les appels ne font pas arr\u00eater la tuerie, mais nous nous rassemblons pour dire aux Ukrainiens qu\u2019ils ne sont pas seuls. Ils se battent pour nous tous qui savons l\u2019importance de la lutte contre le fascisme\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 aux manifestants le metteur en sc\u00e8ne bosnien Dino Mustafic.          \u00ab\u00a0Toute image de guerre qui nous parvient aujourd\u2019hui de l\u2019Ukraine fait revenir nos souvenirs et des images qui partaient de notre pays dans les ann\u00e9es 1990. Elles sont identiques\u00a0: des enfants en larmes qui partent dans des convois, des foyers incendi\u00e9s, des b\u00e9b\u00e9s naissant dans des abris, le sang sur le sol. Nous comprenons peut-\u00eatre le mieux en Europe ce qui ce passe aujourd\u2019hui l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a \u00e9galement dit l\u2019artiste bosnien.          Sarajevo marque cette semaine les 30\u00a0ans du si\u00e8ge de la ville, qui a commenc\u00e9 le 5\u00a0avril\u00a01992. Pendant quarante-quatre mois, ses quelque 360\u00a0000 habitants avaient \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s aux bombardements de l\u2019artillerie des forces serbes bosniennes. Plus de 11\u00a0500 personnes, dont 1\u00a0600 enfants et adolescents, y ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plus de 50\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.          La maire de Sarajevo, Benjamina Karic, a d\u00e9plor\u00e9 pour sa part \u00ab\u00a0la souffrance terrible du peuple courageux d\u2019Ukraine, qui est en train de vivre quelque chose que nous connaissons si bien\u00a0\u00bb.              Des personnes participent \u00e0 un rassemblement en soutien \u00e0 l'Ukraine et pour d\u00e9noncer l'invasion russe \u00e0 Sarajevo, le 9 avril 2022. ELVIS BARUKCIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/d58e75e_1649513836864-406866.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des habitants de Sarajevo saluent \u00ab\u00a0le peuple courageux de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-09T14:17:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T13:18:42+00:00","articleBody":"         Sur le parking devant l\u2019entr\u00e9e de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Hostomel, le 5\u00a0avril 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Deux militaires ukrainiens devant un b\u00e2timent de l\u2019a\u00e9roport br\u00fbl\u00e9 par les bombardements. A Hostomel, le 5\u00a0avril 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Une des entr\u00e9es de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Hostomel, d\u2019o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9e par les bombardements ukrainiens, le 5\u00a0avril 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Des militaires ukrainiens devant un b\u00e2timent de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Hostomel, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe avait pris position, le 5\u00a0avril 2022. L\u2019a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9  ravag\u00e9 ensuite par les bombardements ukrainiens. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/c0c4199_1649510087358-v4c2742.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Hostomel, l\u2019a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de violents combats","dateModified":"2022-04-09T13:25:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T13:02:36+00:00","articleBody":"     Alors que les n\u00e9gociations sont au point mort depuis la d\u00e9couverte d\u2019atrocit\u00e9s dans des villes ukrainiennes lib\u00e9r\u00e9es, l\u2019Ukraine est cependant \u00ab\u00a0toujours pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 mener des pourparlers avec la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous battre et chercher parall\u00e8lement des voies diplomatiques pour arr\u00eater cette guerre. Pour l\u2019instant, nous envisageons parall\u00e8lement un dialogue\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le chancelier autrichien Karl Nehammer, en visite \u00e0 Kiev et \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de la capitale ukrainienne, devenue un symbole des atrocit\u00e9s de l\u2019invasion russe.              Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le chancelier autrichien Karl Nehammer, \u00e0 Kiev, le 9\u00a0avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/f7b4021_5945897-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0toujours pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 des pourparlers avec la Russie, affirme Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-09T13:06:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T12:54:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, peut-on avoir la liste des pays ayant vot\u00e9 contre l'exclusion de la f\u00e9d\u00e9ration de Russie du Conseil des droits de l'Homme de l'ONU. + Quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action du gouvernement chinois apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations des massacres de Boutcha et de Kramatorsk ? Merci    Joel         Bonjour,          Sur les 193 pays membres de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, 24 ont vot\u00e9 contre la suspension de Moscou du Conseil des droits de l\u2019homme (la deuxi\u00e8me de l\u2019histoire de l\u2019ONU, apr\u00e8s l\u2019\u00e9viction de la Libye en\u00a02011), initi\u00e9e par les Etats-Unis\u00a0: l\u2019Alg\u00e9rie, la Bi\u00e9lorussie, la Bolivie, le Burundi, la R\u00e9publique centrafricaine, la Chine, le Congo, Cuba, la Cor\u00e9e du Nord, l\u2019Erythr\u00e9e, l\u2019Ethiopie, le Gabon, l\u2019Iran, le Kazakhstan, le Kirghizistan, le Laos, le Mali, le Nicaragua, la Russie, la Syrie, le Tadjikistan, l\u2019Ouzb\u00e9kistan, le Vietnam et le Zimbabwe.          Par ailleurs, la Chine a parl\u00e9 mercredi d\u2019images \u00ab\u00a0profond\u00e9ment d\u00e9rangeantes\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte de cadavres dans la ville de Boutcha en Ukraine, tout en se refusant \u00e0 incriminer la Russie.          \u00ab\u00a0Les informations et les images de civils morts \u00e0 Boutcha sont profond\u00e9ment d\u00e9rangeantes\u00a0\u00bb, a reconnu mercredi devant la presse le porte-parole de la diplomatie chinoise, Zhao Lijian. Mais \u00ab\u00a0toute accusation doit \u00eatre fond\u00e9e sur des faits\u00a0\u00bb et il ne faut pas \u00ab\u00a0m\u00e9langer la situation humanitaire avec la politique\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Avant que ne soient rendus les r\u00e9sultats de l\u2019enqu\u00eate, toutes les parties doivent faire preuve de retenue et \u00e9viter les accusations sans fondement\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 M. Zhao.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T13:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T12:29:45+00:00","articleBody":"    Est ce que la France donne des armes?    Gg         Depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, la France est rest\u00e9e tr\u00e8s discr\u00e8te sur ses livraisons d\u2019armes aux Ukrainiens. Le chef de l\u2019Etat et le gouvernement \u2013 dont le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le\u00a0Drian, le 6\u00a0mars \u2013 assurent qu\u2019ils se sont limit\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0des \u00e9quipements d\u00e9fensifs et \u00e0 un soutien en carburant\u00a0\u00bb.          Dans les premiers jours qui ont suivi l\u2019invasion russe en Ukraine, Paris, comme d\u2019autres capitales europ\u00e9ennes, a fourni des \u00e9quipements de protection, casques et gilets pare-balles. Mais, depuis, la France a livr\u00e9 des missiles antichars Milan aux combattants ukrainiens. Nous avons publi\u00e9 un article \u00e0 ce sujet le 9\u00a0mars dernier.          De leur c\u00f4t\u00e9, les Etats-Unis vont envoyer \u00e0 l\u2019Ukraine de nouveaux syst\u00e8mes d\u2019armement, a annonc\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, apr\u00e8s \u00eatre convenu avec ses homologues de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) d\u2019une acc\u00e9l\u00e9ration des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev pour faire face \u00e0 l\u2019offensive de la Russie.          Alors que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a exhort\u00e9 les Occidentaux \u00e0 mettre fin aux d\u00e9lais administratifs, Antony Blinken a d\u00e9clar\u00e9 que les Etats-Unis et trente autres pays envoyaient des armes \u00e0 l\u2019Ukraine et que ce processus allait s\u2019intensifier.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas laisser quoi que ce soit se mettre en travers de la route pour fournir aux Ukrainiens ce dont ils ont besoin et ce qui, nous le pensons, est efficace\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, \u00e9voquant des \u00ab\u00a0nouveaux syst\u00e8mes\u00a0\u00bb jusque-l\u00e0 jamais fournis par l\u2019OTAN, sans en dire davantage. D\u2019apr\u00e8s des diplomates de l\u2019Alliance, cela signifie en partie aider l\u2019Ukraine \u00e0 moderniser son arsenal datant de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T13:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T12:24:35+00:00","articleBody":"         Une femme \u00e2g\u00e9e fait signe depuis un bus alors que des civils sont \u00e9vacu\u00e9s, \u00e0 Kramatorsk, samedi 9 \u00a0avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP               Des personnes attendent de monter dans des bus pendant leur \u00e9vacuation \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, samedi 9\u00a0avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP               Une femme accompagn\u00e9e d'un enfant monte dans un bus alors que des civils sont \u00e9vacu\u00e9s, \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, le samedi 9\u00a0avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/b819c60_1649506903422-226917.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nDes habitants quittent Kramatorsk quittent la ville en bus","dateModified":"2022-04-09T12:29:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T12:00:41+00:00","articleBody":"      Au moins 52 personnes, dont cinq enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 109 bless\u00e9es, vendredi, par une frappe de missile sur la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb, demande \u00ab\u00a0une r\u00e9ponse mondiale ferme\u00a0\u00bb. Moscou a d\u00e9menti \u00eatre responsable de l\u2019attaque.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a accus\u00e9 Vladimir Poutine d\u2019avoir commis une \u00ab\u00a0horrible atrocit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Kramatorsk, tandis qu\u2019Emmanuel Macron a qualifi\u00e9 l\u2019attaque d\u2019\u00ab\u00a0abominable\u00a0\u00bb. Ce bombardement est constitutif d\u2019un \u00ab\u00a0crime contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian. Au lendemain du bombardement de la gare, des habitants quittaient la ville par bus.          Les troupes russes ont d\u00e9sormais totalement \u00e9vacu\u00e9 le nord de l\u2019Ukraine pour basculer leur effort vers l\u2019est, laissant derri\u00e8re elles des villes ravag\u00e9es et des accusations de violences extr\u00eames contre les civils.          \u00ab\u00a0Les op\u00e9rations russes continuent de se concentrer sur la r\u00e9gion du Donbass, \u00e0 Marioupol et Mykola\u00efv, appuy\u00e9es par des tirs constants de missiles de croisi\u00e8re par les forces navales russes\u00a0\u00bb, relate le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son dernier rapport, relevant que \u00ab\u00a0les ambitions russes d\u2019\u00e9tablir un couloir terrestre entre la Crim\u00e9e et le Donbass sont contrecarr\u00e9es par la r\u00e9sistance ukrainienne\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes continuent de repousser quotidiennement les assauts russes dans les districts de Donetsk et Louhansk\u00a0\u00bb, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).          L\u2019Ukraine et la Russie ont convenu de la mise en place de dix couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils dans les r\u00e9gions du sud-est du pays, l\u00e0 o\u00f9 se concentrent d\u00e9sormais les combats, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.          La France a d\u00e9cid\u00e9 de saisir un tableau de la collection Morozov appartenant \u00e0 un oligarque russe et pr\u00eat\u00e9 \u00e0 la Fondation Louis Vuitton pour l\u2019exposition \u00ab\u00a0Ic\u00f4nes de l\u2019art moderne\u00a0\u00bb, qui s\u2019est tenue \u00e0 Paris du 22\u00a0septembre\u00a02021 au 3\u00a0avril\u00a02022.          L\u2019agence de notation financi\u00e8re S&P Global Ratings a abaiss\u00e9, samedi, la note de la Russie pour ses paiements en devises \u00e9trang\u00e8res au niveau de \u00ab\u00a0d\u00e9faut de paiement s\u00e9lectif\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que Moscou a r\u00e9gl\u00e9 en roubles une dette en dollars en d\u00e9but de semaine.          Un couvre-feu sera en vigueur de samedi soir \u00e0 lundi matin \u00e0 Odessa, grand port ukrainien de l\u2019ouest du pays, sur la mer Noire, face \u00e0 la \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb de frappes de missiles, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          Plus de 4,38\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion ordonn\u00e9e par Vladimir Poutine le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres publi\u00e9s vendredi par le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s des Nations unies.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 la mi-journ\u00e9e  ","dateModified":"2022-04-09T12:20:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T11:46:32+00:00","articleBody":"     Le site d\u2019h\u00e9bergement de vid\u00e9os YouTube a bloqu\u00e9 \u00ab\u00a0Douma-TV\u00a0\u00bb, la cha\u00eene de la chambre basse du Parlement russe, la Douma, provoquant la col\u00e8re de responsables russes qui ont menac\u00e9 de repr\u00e9sailles.          Samedi, un message sur YouTube, propri\u00e9t\u00e9 du g\u00e9ant am\u00e9ricain Google, expliquait que le compte de la Douma avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0r\u00e9sili\u00e9 pour violation des conditions d\u2019utilisation de YouTube\u00a0\u00bb, rapporte l\u2019agence de presse Reuters. Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) \u00e0 Moscou ont \u00e9galement constat\u00e9 que le compte en question n\u2019\u00e9tait plus accessible sur la plate-forme samedi matin.          Viatcheslav Volodine, le pr\u00e9sident de la Douma, a d\u00e9clar\u00e9 que la d\u00e9cision de YouTube \u00e9tait une preuve suppl\u00e9mentaire des violations des droits et libert\u00e9s par Washington. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis veulent obtenir le monopole de la diffusion de l\u2019information. Nous ne pouvons pas laisser faire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Viatcheslav Volodine sur Telegram, rapporte Reuters.          Le r\u00e9gulateur des communications russe, Roskomnadzor, a demand\u00e9 \u00e0 Google de r\u00e9tablir imm\u00e9diatement l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la cha\u00eene parlementaire. \u00ab\u00a0La soci\u00e9t\u00e9 d\u2019IT am\u00e9ricaine adh\u00e8re \u00e0 une position antirusse affich\u00e9e dans la guerre de l\u2019information d\u00e9clench\u00e9e par l\u2019Occident contre notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le r\u00e9gulateur.          Dans un courriel \u00e0 Reuters, Google a d\u00e9clar\u00e9 se conformer \u00e0 toutes les sanctions applicables et aux r\u00e8gles de conformit\u00e9. \u00ab\u00a0Si nous constatons qu\u2019un compte enfreint nos conditions d\u2019utilisation, nous prenons les mesures appropri\u00e9es. Nos \u00e9quipes surveillent de pr\u00e8s la situation pour toute actualisation et modification\u00a0\u00bb, r\u00e9torque Google.          La Russie a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 restreint l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Twitter ainsi qu\u2019\u00e0 Facebook et Instagram, de Meta Platforms, depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe, le 24 f\u00e9vrier. Roskomnadzor a annonc\u00e9 jeudi des mesures de repr\u00e9sailles contre Google, que le r\u00e9gulateur des communications russe accuse de diffuser de \u00ab\u00a0fausses images\u00a0\u00bb sur le conflit ukrainien. Roskomnadzor lui interdit notamment toute publicit\u00e9 pour la plate-forme et ses ressources d\u2019information.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"YouTube bloque la cha\u00eene parlementaire russe \u00ab\u00a0Douma-TV\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-09T11:56:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T11:30:48+00:00","articleBody":"     Plus de 4,4 millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion ordonn\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le 24 f\u00e9vrier, selon les chiffres du Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) des Nations unies. Le HCR recensait exactement 4\u00a0441\u00a0663\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens samedi. Ce sont 59 347 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage, vendredi. L\u2019Europe n\u2019a pas connu un tel flot de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la deuxi\u00e8me guerre mondiale.          Quelque 90\u00a0% de ceux qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019autorisant pas le d\u00e9part des hommes en \u00e2ge de porter les armes. Selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) de l\u2019ONU, environ 210 000\u00a0non-Ukrainiens ont aussi fui le pays, rencontrant parfois des difficult\u00e9s \u00e0 rentrer dans leur pays d\u2019origine.          L\u2019ONU estime aussi \u00e0 7,1\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays, selon les chiffres de l\u2019OIM publi\u00e9s le 5 avril. Au total, ce sont donc plus de 11\u00a0millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population, qui ont d\u00fb quitter leur foyer soit en traversant la fronti\u00e8re pour gagner les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.          Parmi les r\u00e9fugi\u00e9s, 2\u00a0564\u00a0994\u00a0personnes, soit plus de la moiti\u00e9 du nombre total de r\u00e9fugi\u00e9s, sont entr\u00e9es en Pologne.          Avant ce conflit, l\u2019Ukraine \u00e9tait peupl\u00e9e de plus de 37\u00a0millions de personnes dans les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev \u2013 qui n\u2019incluent donc pas la Crim\u00e9e (sud), annex\u00e9e en 2014 par la Russie, ni les zones de l\u2019est sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes prorusses depuis la m\u00eame ann\u00e9e.              Un jeune r\u00e9fugi\u00e9 ukrainien regarde apr\u00e8s \u00eatre arriv\u00e9 dans un train en provenance d\u2019Odessa \u00e0 la gare de Przemysl Glowny, apr\u00e8s avoir fui l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, en Pologne, le 9 avril 2022. LEONHARD FOEGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/5fb3678_ppp-leo04-ukraine-crisis-poland-0409-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4,4 millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-04-09T13:12:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T11:15:54+00:00","articleBody":"    Merci pour votre exceptionnelle couverture de ce conflit.\nConcernant l'attaque de cette gare. Existe t-il un objectif militaire \u00e0 proximit\u00e9 qui aurait p\u00fb \u00eatre \u00e0 l'origine de cette frappe ?    Aym         Bonjour Aym,          Comme \u00e0 chaque accusation d\u2019exaction, Moscou a ni\u00e9 toute implication dans le massacre de Kramatorsk. Mais le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a accus\u00e9 \u00ab\u00a0le r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb d\u2019avoir \u00ab\u00a0orchestr\u00e9\u00a0\u00bb la frappe pour \u00ab\u00a0emp\u00eacher le d\u00e9part de la population afin de pouvoir l\u2019utiliser comme bouclier humain\u00a0\u00bb. Ce d\u00e9menti survient toutefois apr\u00e8s que Moscou a annonc\u00e9, plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, avoir d\u00e9truit avec des missiles de haute pr\u00e9cision \u00ab\u00a0des armements\u00a0\u00bb dans les gares de Pokrovsk, Sloviansk et Barvinkove, des villes proches de Kramatorsk.          Par ailleurs, la ville de Kramatorsk se trouve dans la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est du pays, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie. Il s\u2019agit d\u2019un vaste bassin minier et industriel de plus de 60\u00a0000\u00a0km2, ce qui en fait un levier strat\u00e9gique pour Vladimir Poutine, dont les forces arm\u00e9es sont d\u00e9sormais concentr\u00e9es dans cette r\u00e9gion.          Apr\u00e8s avoir retir\u00e9 ses troupes de la r\u00e9gion de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine, la Russie a fait de la conqu\u00eate totale du Donbass, dont une partie est contr\u00f4l\u00e9e depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses, sa priorit\u00e9. ll ne reste \u00e0 Vladimir Poutine qu\u2019environ un quart du Donbass \u00e0 conqu\u00e9rir.          Or, Kramatorsk fait figure de \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb du Donbass pour les Ukrainiens. C\u2019est l\u00e0 que se situe notamment son \u00e9tat-major militaire officiel. Les sp\u00e9cialistes s\u2019attendaient donc, depuis quelques jours, \u00e0 ce que la ville soit un lieu-cl\u00e9 d\u2019affrontements.          De nombreux observateurs estiment que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, souhaite une prise du Donbass avant le d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9\u00a0mai. Cette date, qui marque en Russie la fin de la seconde guerre mondiale, est la c\u00e9l\u00e9bration la plus importante dans le pays. En pr\u00e9vision d\u2019une offensive massive, les autorit\u00e9s locales de l\u2019est de l\u2019Ukraine s\u2019effor\u00e7ent de faire \u00e9vacuer les civils.          Retrouvez notre article sur le massacre de Kramatorsk\u00a0:                    Lire aussi :  Le massacre de Kramatorsk soul\u00e8ve l\u2019indignation internationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T11:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T11:04:49+00:00","articleBody":"         Des personnes montent dans des bus pendant leur \u00e9vacuation, avec un monument repr\u00e9sentant un avion de chasse sovi\u00e9tique MiG-17 en arri\u00e8re-plan, \u00e0 Kramatorsk, samedi 9 avril. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/1dd1a06_8e4b76bb7e7f4f23aaad2e254c68a2c3-8e4b76bb7e7f4f23aaad2e254c68a2c3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Evacuation \u00e0 Kramatorsk","dateModified":"2022-04-09T13:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T11:00:41+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a quasi \u00e9puis\u00e9 ses possibilit\u00e9s d\u2019approvisionner l\u2019Ukraine en mat\u00e9riel tir\u00e9 des r\u00e9serves de son arm\u00e9e, la Bundeswehr, mais planche sur des livraisons effectu\u00e9es directement par l\u2019industrie de l\u2019armement, a d\u00e9clar\u00e9 samedi la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht.          \u00ab\u00a0Pour les livraisons provenant des stocks de la Bundeswehr, je dois dire honn\u00eatement que nous sommes entre-temps arriv\u00e9s \u00e0 une limite\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la ministre au quotidien Augsburger Allgemeine.          L\u2019arm\u00e9e allemande doit maintenir sa capacit\u00e9 d\u2019action et \u00eatre en mesure de \u00ab\u00a0garantir la d\u00e9fense du pays et de l\u2019Alliance [OTAN]\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Mais cela ne veut pas dire que nous ne pouvons pas faire plus pour l\u2019Ukraine. C\u2019est pourquoi nous avons clarifi\u00e9 ce que l\u2019industrie peut fournir directement\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, poursuit Mme Lambrecht. Berlin se concerte \u00ab\u00a0continuellement avec l\u2019Ukraine \u00e0 ce sujet\u00a0\u00bb, selon la ministre de la d\u00e9fense allemande.          Jusqu\u2019\u00e0 l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, l\u2019Allemagne a refus\u00e9, pour des raisons historiques, d\u2019envoyer des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, qui les r\u00e9clamait face \u00e0 la mont\u00e9e des tensions avec Moscou. Le chancelier, Olaf Scholz, a ensuite op\u00e9r\u00e9 une volte-face et les forces ukrainiennes ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u de Berlin des armes antichar, des lance-missiles et des missiles sol-air.          Mais le conflit en Ukraine a aussi jet\u00e9 une lumi\u00e8re crue sur l\u2019\u00e9tat \u00ab\u00a0alarmant\u00a0\u00bb de la Bundeswehr, selon la commissaire \u00e0 la d\u00e9fense au Bundestag (Parlement), Eva H\u00f6gl, tandis qu\u2019un des plus hauts grad\u00e9s a parl\u00e9 d\u2019une arm\u00e9e de terre \u00ab\u00a0plus ou moins \u00e0 sec\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a exhort\u00e9 jeudi les membres de l\u2019OTAN \u00e0 lui fournir rapidement plus de mat\u00e9riel militaire, notamment des armes lourdes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin se dit limit\u00e9 dans ses possibilit\u00e9s de livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-09T11:21:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T10:45:19+00:00","articleBody":"    Que devient Poutine, on ne le voit ni ne l'entend plus ?    Gilou         Bonjour Gilou,          La derni\u00e8re d\u00e9claration publique de Vladimir Poutine remonte \u00e0 mardi dernier, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019annonce de l\u2019Allemagne de prendre le contr\u00f4le temporaire d\u2019une filiale allemande du g\u00e9ant gazier russe, Gazprom.          Le pr\u00e9sident russe a alors d\u00e9nonc\u00e9 la \u00ab\u00a0pression\u00a0\u00bb exerc\u00e9e contre Gazprom en Europe, soulignant que nationaliser des actifs russes \u00e9tait \u00ab\u00a0une arme \u00e0 double tranchant\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La situation dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique s\u2019aggrave \u00e0 cause de mesures grossi\u00e8res, qui ne sont pas li\u00e9es au march\u00e9, notamment la pression administrative sur notre soci\u00e9t\u00e9 Gazprom dans plusieurs pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, lors d\u2019une r\u00e9union consacr\u00e9e au secteur agricole.          Pour rappel, les sanctions occidentales visent d\u00e9sormais le cercle rapproch\u00e9 du pr\u00e9sident russe, mais aussi sa famille. Le Royaume-Uni a sanctionn\u00e9 vendredi les deux filles du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et celle du chef de la diplomatie, Sergue\u00ef Lavrov, disant vouloir s\u2019en prendre au \u00ab\u00a0train de vie fasteux du cercle rapproch\u00e9 du Kremlin\u00a0\u00bb.          Katerina Tikhonova et Maria Vorontsova, filles de Vladimir Poutine avec son ex-femme Lioudmila, ainsi qu\u2019Ekaterina Vinokourova, fille de Sergue\u00ef Lavrov, sont d\u00e9sormais interdites d\u2019entr\u00e9e sur le territoire britannique, o\u00f9 tout \u00e9ventuel actif sera gel\u00e9, a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la diplomatie britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T13:07:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T10:40:54+00:00","articleBody":"     Editorial. La Hongrie et d\u00e9sormais la Pologne, notamment en raison des diatribes de son premier ministre, sont dans une logique d\u2019affrontement avec l\u2019UE sur cette question. D\u00e9sormais, la voie est libre pour la Commission de subordonner le d\u00e9blocage des fonds europ\u00e9ens au respect de l\u2019Etat de droit.                    Lire aussi :  Sans Etat de droit, il n\u2019y a pas d\u2019Europe                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sans Etat de droit, il n\u2019y a pas d\u2019Europe","dateModified":"2022-04-09T10:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T10:34:56+00:00","articleBody":"         Antonina Kaletnyk attend le corps de son fils devant un b\u00e2timent effondr\u00e9 dans la ville de Borodianka, au nord-ouest de Kiev, le 8 avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/eb170ed_1649500445750-406373.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Borodianka","dateModified":"2022-04-09T10:34:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T10:30:37+00:00","articleBody":"     Au lendemain de la frappe de missile, imput\u00e9e par l\u2019Ukraine aux forces russes, qui a fait au moins 52 morts \u00e0 la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est du pays, les \u00e9vacuations de civils se poursuivaient samedi matin.          Des minibus et des camionnettes venaient r\u00e9cup\u00e9rer des dizaines de rescap\u00e9s du bombardement qui ont pass\u00e9 la nuit dans une temple protestant du centre-ville, non loin de la gare, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Pr\u00e8s de 80 personnes, en majorit\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es, ont trouv\u00e9 refuge dans ce b\u00e2timent. \u00ab\u00a0Hier ils \u00e9taient pr\u00e8s de 300 \u00e0 400 qui se sont pr\u00e9cipit\u00e9s ici juste apr\u00e8s la frappe pour se mettre \u00e0 l\u2019abri\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 Yevguen, un membre du temple.          \u00ab\u00a0Ils \u00e9taient traumatis\u00e9s. La moiti\u00e9 ont couru se r\u00e9fugier dans la cave, les autres voulaient partir au plus vite. Certains ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s dans l\u2019apr\u00e8s-midi en bus. Finalement, pr\u00e8s de 80 sont rest\u00e9s, j\u2019en ai pris aussi sept \u00e0 la maison\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le b\u00e9n\u00e9vole.          Les r\u00e9fugi\u00e9s ont dormi dans le petite temple en forme de presbyt\u00e8re \u00e0 m\u00eame le sol sur des matelas, et se restauraient samedi matin, avec un petit d\u00e9jeuner pr\u00e9par\u00e9 par les volontaires, en attendant de prendre le bus.          Selon un dernier bilan officiel des autorit\u00e9s r\u00e9gionales, 52 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 109 bless\u00e9es dans le bombardement qui a vis\u00e9 vendredi matin la gare bond\u00e9e de Kramatorsk, principal centre des \u00e9vacuations en cours dans le Donbass sous contr\u00f4le ukrainien, sous la menace d\u2019une offensive russe majeure et imminente.              Des personnes marchent avec leurs bagages en attendant un bus, un jour apr\u00e8s l\u2019attaque de la gare de Kramatorsk, le 9 avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/1ae8786_1649500534180-406225.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk, des civils sont \u00e9vacu\u00e9s en bus apr\u00e8s avoir pass\u00e9 la nuit dans un temple protestant","dateModified":"2022-04-09T11:13:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T10:12:04+00:00","articleBody":"     La France a d\u00e9cid\u00e9, samedi 9\u00a0avril, de saisir un tableau de la collection Morozov appartenant \u00e0 un oligarque russe et pr\u00eat\u00e9 \u00e0 la Fondation Louis Vuitton pour l\u2019exposition \u00ab\u00a0Ic\u00f4nes de l\u2019art moderne\u00a0\u00bb, qui s\u2019est tenue \u00e0 Paris du 22\u00a0septembre\u00a02021 au 3\u00a0avril\u00a02022.          La saisie d\u2019une autre toile est \u00e9galement \u00e0 l\u2019\u00e9tude. Le reste de la collection, constitu\u00e9e d\u2019environ 200 \u0153uvres de Gauguin, Renoir, Matisse, Bonnard ou Van Gogh, n\u2019est pas concern\u00e9 et devrait \u00eatre rapatri\u00e9 en Russie dans les prochains jours.          Retrouvez notre article d\u00e9taill\u00e9 sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la France saisit un tableau de\u00a0la\u00a0collection Morozov appartenant \u00e0\u00a0un\u00a0oligarque russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France saisit un tableau de la collection Morozov appartenant \u00e0 un oligarque russe","dateModified":"2022-04-09T10:13:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T10:00:02+00:00","articleBody":"     Dans la banlieue de Kiev, Boutcha a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe du 27\u00a0f\u00e9vrier \u00e0 la nuit du 30 au 31\u00a0mars. A la suite de la lib\u00e9ration de la r\u00e9gion de Kiev, annonc\u00e9e le 2\u00a0avril par le gouvernement ukrainien apr\u00e8s un mois de rudes combats et le retrait militaire russe, les villes et villages qui furent occup\u00e9s affichent un visage meurtri par les tueries, les destructions, les pillages.          A ce stade des recherches, c\u2019est \u00e0 Boutcha qu\u2019il y a eu le plus de morts. Dans la seule rue Ivana-Franka de la ville, on d\u00e9nombre 13 morts et 4 disparus.          Les habitants de la rue Ivana-Franka ont peu d\u2019informations sur leurs tortionnaires. Ils savent juste qu\u2019ils fouillaient les maisons, menaient des interrogatoires et passaient beaucoup de temps \u00e0 explorer le contenu des t\u00e9l\u00e9phones, qu\u2019ils leur interdisaient de sortir et de communiquer avec leurs voisins et, qu\u2019au fil des semaines, la situation a empir\u00e9. Beaucoup d\u2019habitants \u00e9voquent des soldats russes \u00ab\u00a0souvent saouls et drogu\u00e9s\u00a0\u00bb.          Voici le r\u00e9cit d\u2019un mois d\u2019occupation qui a tourn\u00e9 au cauchemar.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Boutcha, la plong\u00e9e en enfer de la rue Ivana-Franka         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha, plong\u00e9e dans l\u2019enfer de la rue Ivana-Franka ","dateModified":"2022-04-09T10:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T09:41:33+00:00","articleBody":"     Voici la photo que vous voyez en t\u00eate de ce direct.              Une femme salue son mari alors qu\u2019elle part en bus, au lendemain de l\u2019attaque \u00e0 la roquette de la gare de Kramatorsk, le 9 avril. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/2986d57_1649496694315-406237.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T13:52:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T09:37:43+00:00","articleBody":"    Bonjour tout Le Monde, je suis \u00e9tonn\u00e9 de ne voir aucune information sur la localit\u00e9 de Borodianka, une localit\u00e9 au nord-ouest de Kiev, r\u00e9cemment reprise par les Ukrainiens aux Russses et o\u00f9 on s'attendait \u00e0 des exactions encore pires qu'\u00e0 Boutcha... Qu'en est-il vraiment ? Avez-vous des informations ?    Nour         Bonjour Nour,          Nous apprenions, en effet, jeudi que vingt-six corps avaient \u00e9t\u00e9 extraits par les secouristes ukrainiens des d\u00e9combres de deux immeubles d\u2019habitation \u00e0 Borodianka, au nord-ouest de Kiev, par une annonce, faite jeudi sur Facebook, de la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova.          Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, les destructions \u00e0 Borodianka sont pires qu\u2019\u00e0 Boutcha, o\u00f9 les images de cadavres jonchant les rues ont suscit\u00e9 une indignation internationale. Les forces ukrainiennes r\u00e9alisent un recensement des victimes.          Dans Borodianka, la rue principale n\u2019est plus que ruines et d\u00e9solation sur pr\u00e8s de deux kilom\u00e8tres. La localit\u00e9 \u2013 pr\u00e8s de 13 000\u00a0habitants avant la guerre \u2013, situ\u00e9e \u00e0 50\u00a0kilom\u00e8tres de la capitale, a \u00e9t\u00e9 reprise aux Russes par les forces ukrainiennes \u00e0 la fin de mars, comme le reste de la r\u00e9gion.          Voici une vid\u00e9o sur la situation \u00e0 Borodianka\u00a0:                    Voir aussi :  A Borodianka, une situation \u00ab\u00a0bien plus horrible\u00a0\u00bb qu\u2019\u00e0 Boutcha                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T09:45:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T09:30:20+00:00","articleBody":"     Samedi, l\u2019Ukraine et la Russie ont convenu de la mise en place de dix couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils dans les r\u00e9gions du sud-est du pays, l\u00e0 o\u00f9 se concentrent d\u00e9sormais les combats. C\u2019est ce qu\u2019a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, comme le rapporte le site de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Les couloirs humanitaires sont pr\u00e9vus pr\u00e9cis\u00e9ment depuis\u00a0:         Marioupol (oblast de Donetsk)          Berdiansk, Tokmak, Enerhodar et Melitopol (oblast de Zaporijia)          Sievierodonetsk, Lyssytchansk, Popasna, Hirske et Roubijne (oblast de Louhansk).                     Rien qu\u2019\u00e0 Marioupol, le maire de la ville estimait mardi \u00e0 \u00ab 120 000 le nombre d\u2019habitants \u00bb \u00e0 \u00e9vacuer de la ville portuaire presque enti\u00e8rement d\u00e9truite par les bombardements depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9pass\u00e9 le stade de la catastrophe humanitaire, parce que depuis plus de trente jours, les gens n\u2019ont plus ni chauffage, ni eau, ni rien\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait Vadym Bo\u00eftchenko \u00e0 l\u2019AFP de Zaporijia, par visioconf\u00e9rence pour raison de s\u00e9curit\u00e9 bien qu\u2019il se trouve dans cette ville situ\u00e9e \u00e0 plus de 200 km au nord-ouest de Marioupol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"10 couloirs humanitaires mis en place dans le sud-est, selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne","dateModified":"2022-04-09T09:41:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T09:21:26+00:00","articleBody":"    Bonjour, Je retente ma question. Que devient l'Eglise russe ? A-t-elle parl\u00e9 ? Merci    alain         Bonjour Alain,          Dans cet article publi\u00e9 \u00e0 la fin de\u00a0mars, notre journaliste C\u00e9cile Chambraud explique en quoi la guerre en Ukraine a provoqu\u00e9 des divisions au sein du clerg\u00e9, dans un contexte de concurrence avec l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine.          En quelques sermons enflamm\u00e9s prononc\u00e9s \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier et au\u00a0d\u00e9but de\u00a0mars, le patriarche Kirill, le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, a apport\u00e9 une caution religieuse \u00e0 l\u2019offensive militaire, dot\u00e9e, selon lui, d\u2019une dimension \u00ab\u00a0m\u00e9taphysique\u00a0\u00bb et livr\u00e9e contre \u00ab\u00a0les forces du mal\u00a0\u00bb, qui s\u2019opposent \u00e0 l\u2019unit\u00e9 du peuple et de l\u2019Eglise russes.          Au d\u00e9but de la guerre, quelques protestations se sont exprim\u00e9es dans son clerg\u00e9 contre cet enr\u00f4lement. Depuis quinze jours, en revanche, un certain attentisme accompagne le flottement perceptible dans l\u2019avanc\u00e9e russe sur le terrain.          Pour en savoir plus, retrouvez cet article d\u00e9taill\u00e9\u00a0:                    Lire aussi :  L\u2019Eglise orthodoxe russe dans la tourmente                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T09:23:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T09:17:50+00:00","articleBody":"         Des personnes attendent un bus pour quitter la ville de\u00a0Kramatorsk, le 9 avril. FADEL SENNA \/ AFP               Un couple s\u2019embrasse avant le d\u00e9part d\u2019un bus \u00e9vacuant les civils, au lendemain d\u2019une attaque contre la gare de Kramatorsk, le 9 avril. FADEL SENNA \/ AFP               Des personnes attendent d\u2019\u00eatre \u00e9vacu\u00e9es dans la ville de Kramatorsk, le 9 avril. FADEL SENNA \/ AFP               Une femme salue son mari alors qu\u2019elle part en bus, au lendemain de l\u2019attaque \u00e0 la roquette de la gare de Kramatorsk, le 9 avril. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/90b74bb_1649495667222-406239.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au lendemain de l\u2019attaque \u00e0 la roquette de la gare de Kramatorsk les habitants quittent la ville par b...","dateModified":"2022-04-09T09:22:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#353016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T08:56:08+00:00","articleBody":"     En ce 25\u00a0mars, un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019attarde sur un concept qui le tourmente\u00a0: la cancel culture, ce mal qui ronge l\u2019Ouest, coupable \u00e0 ses yeux d\u2019\u00ab\u00a0annuler la culture russe\u00a0\u00bb.          Son visage s\u2019\u00e9claircit, cependant, \u00e0 la mention d\u2019une \u0153uvre qui \u00ab\u00a0donne de l\u2019espoir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Beaucoup d\u2019entre vous savent que, \u00e0 Naples, un artiste de rue a peint sur le mur d\u2019un immeuble le portrait de l\u2019\u00e9crivain russe Fiodor Dosto\u00efevski, d\u00e9sormais annul\u00e9 en Occident, rel\u00e8ve le ma\u00eetre du Kremlin. A travers la sympathie r\u00e9ciproque entre les personnes, \u00e0 travers une culture qui nous unit, la v\u00e9rit\u00e9 fera s\u00fbrement son chemin.\u00a0\u00bb          Le street-artiste Jorit Agoch s\u2019est \u00e9tonn\u00e9 de la r\u00e9cup\u00e9ration poutinienne, sans la condamner explicitement. \u00ab\u00a0Absurde\u00a0! Se pourrait-il que je parvienne, moi, simple citoyen, avec une fresque, \u00e0 faire davantage pour la paix que notre gouvernement\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est interrog\u00e9 le Napolitain, le 31\u00a0mars, sur son compte Instagram.                    Lire aussi :  Poutine r\u00e9cup\u00e8re Dosto\u00efevski jusqu\u2019\u00e0 Naples                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine r\u00e9cup\u00e8re Dosto\u00efevski jusqu\u2019\u00e0 Naples ","dateModified":"2022-04-09T09:16:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T08:54:39+00:00","articleBody":"         Le pont traversant la rivi\u00e8re Irpine, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Boutcha, o\u00f9 la bataille a fait rage, le 6 avril. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Une des nombreuses voitures abandonn\u00e9es dans Boutcha, cribl\u00e9es de balles ou \u00e9cras\u00e9es par des chenilles de chars d\u2019assaut, le 6 avril. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Deux militaires ukrainiens devant un b\u00e2timent de l\u2019a\u00e9roport br\u00fbl\u00e9 par les bombardements, \u00e0 Boutcha, le 5 avril. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/e046f92_1649492447681-v4c3391.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha","dateModified":"2022-04-09T08:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T08:45:43+00:00","articleBody":"     Six semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait dans son dernier pointage vendredi plus de 4,38\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ayant fui leur pays, dont plus de la moiti\u00e9 \u00e9taient entr\u00e9s en Pologne.          Parmi ces civils fuyant la guerre, un nombre croissant rejoint l\u2019Union europ\u00e9enne par la fronti\u00e8re estonienne en traversant au pr\u00e9alable la Russie. C\u2019est le cas \u00e0 Narva, une ville \u00e0 la fronti\u00e8re orientale de l\u2019Estonie, \u00e0 environ 150 km de Saint-P\u00e9tersbourg.          \u00ab\u00a0Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s a augment\u00e9. Une moyenne de 300\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s est arriv\u00e9e ici ces derniers jours par le poste fronti\u00e8re de Narva \u00a0\u00bb, a ainsi d\u00e9clar\u00e9 vendredi la direction de la police et des gardes-fronti\u00e8res d\u2019Estonie dans un article de la Radio-T\u00e9l\u00e9vision publique estonienne (ERR) signal\u00e9 par l\u2019un de nos lecteurs parmi les commentaires du live.          \u00ab\u00a0La semaine derni\u00e8re, environ 200\u00a0Ukrainiens passaient chaque jour par la fronti\u00e8re orientale de l\u2019Estonie, mais ce nombre a augment\u00e9 de moiti\u00e9 cette semaine\u00a0\u00bb, note ERR sur son site. Selon les gardes-fronti\u00e8res, s\u2019appuyant sur des t\u00e9moignages de r\u00e9fugi\u00e9s, la raison de cette augmentation est la fuite des combats dans le sud-est de l\u2019Ukraine, l\u00e0 o\u00f9 les troupes russes ont concentr\u00e9 leurs contingents ces derniers jours.          Ainsi, faute de pouvoir fuir \u00e0 l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, des r\u00e9fugi\u00e9s auraient choisi l\u2019option de contourner leur pays et de parcourir un p\u00e9riple de plusieurs miliers de km pour entrer dans l\u2019UE.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la fronti\u00e8re russo-estonienne, le nombre de personnes fuyant la guerre en Ukraine augmente","dateModified":"2022-04-09T09:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T08:18:32+00:00","articleBody":"                   L\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine, samedi 9 avril 2022. INFOGRAPHIE DU MONDE.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/ec111e6_1649492246805-web-inter-1422-avancee-russe-ukraine-0904.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte de l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine ","dateModified":"2022-04-09T08:19:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T08:15:19+00:00","articleBody":"     L\u2019agence de notation financi\u00e8re S&P Global Ratings a abaiss\u00e9, samedi, la note de la Russie pour ses paiements en devises \u00e9trang\u00e8res au niveau de \u00ab\u00a0d\u00e9faut de paiement s\u00e9lectif\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que Moscou a r\u00e9gl\u00e9 en roubles une dette en dollars en d\u00e9but de semaine.          La notation de l\u2019agence, pour les paiements en devises \u00e9trang\u00e8res comme le dollar, est abaiss\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0SD\u00a0\u00bb, tandis que la note reste \u00e0 \u00ab\u00a0CC\u00a0\u00bb pour les paiements en roubles, selon un communiqu\u00e9 de l\u2019agence, qui annonce \u00e9galement arr\u00eater imm\u00e9diatement ses notations sur la Russie, conform\u00e9ment aux exigences de l\u2019Union europ\u00e9enne. Il ne reste qu\u2019un cran plus bas que SD dans l\u2019\u00e9chelle de l\u2019agence\u00a0: la note \u00ab\u00a0D\u00a0\u00bb, pour d\u00e9faut.          \u00ab\u00a0Nous ne pensons pas que les investisseurs seront en mesure de convertir ces paiements en roubles en dollars \u00e9quivalents aux montants dus initialement, ni \u00e0 ce que le gouvernement convertisse ces paiements dans le d\u00e9lai de gr\u00e2ce de trente jours\u00a0\u00bb, explique S&P.          L\u2019agence estime que les sanctions contre la Russie risquent d\u2019\u00eatre renforc\u00e9es dans les prochaines semaines \u00ab\u00a0entravant la volont\u00e9 et les capacit\u00e9s techniques de la Russie d\u2019honorer les termes et conditions de ses obligations envers les d\u00e9biteurs \u00e9trangers\u00a0\u00bb.          Comme tous les Etats, la Russie emprunte de l\u2019argent sous forme d\u2019obligations, souvent en dollars, et doit payer r\u00e9guli\u00e8rement des int\u00e9r\u00eats et rembourser le capital. Un pays est consid\u00e9r\u00e9 en d\u00e9faut de paiement quand il est incapable d\u2019honorer ses engagements financiers aupr\u00e8s de ses cr\u00e9anciers, qui peuvent \u00eatre des Etats, des institutions financi\u00e8res (Fonds mon\u00e9taire international, Banque mondiale,\u00a0etc.) ou des investisseurs sur les march\u00e9s financiers. Le d\u00e9faut est qualifi\u00e9 de partiel quand l\u2019Etat ne rembourse pas une partie de ses obligations.          Pendant plusieurs semaines, la Russie a \u00e9cart\u00e9 le danger d\u2019un d\u00e9faut, le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain ayant permis l\u2019utilisation de devises \u00e9trang\u00e8res d\u00e9tenues par Moscou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger pour r\u00e9gler des dettes ext\u00e9rieures. En mars, la Russie a ainsi pay\u00e9 plusieurs tranches d\u2019int\u00e9r\u00eats, d\u00e9montrant sa volont\u00e9 et sa capacit\u00e9 \u00e0 rembourser.          Mais depuis lundi les Etats-Unis n\u2019autorisent plus la Russie \u00e0 rembourser sa dette avec des dollars d\u00e9tenus dans des banques am\u00e9ricaines. Par cons\u00e9quent JPMorgan, qui servait de banque correspondante, a bloqu\u00e9 un paiement.          En cons\u00e9quence, le minist\u00e8re des finances russe a annonc\u00e9 mercredi avoir r\u00e9gl\u00e9 en roubles pr\u00e8s de 650 millions de dollars dus le 4 avril. Les trois grandes agences de notation S&P, Fitch et Moody\u2019s servent d\u2019arbitres pour d\u00e9clarer un pays en d\u00e9faut. Mais Fitch et Moody\u2019s ont d\u00e9j\u00e0 abandonn\u00e9 l\u2019\u00e9valuation de la dette de l\u2019Etat et des entreprises russes, dans le cadre des sanctions d\u00e9cid\u00e9es contre Moscou. L\u2019agence S&P Global Ratings devait cesser les notations d\u2019ici au 15 avril, mais a finalement annonc\u00e9 samedi qu\u2019elle arr\u00eatait imm\u00e9diatement de le faire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie en d\u00e9faut \u00ab\u00a0s\u00e9lectif\u00a0\u00bb sur ses paiements en devises, d\u00e9clare l\u2019agence S&P","dateModified":"2022-04-09T08:32:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T08:01:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, l'adh\u00e9sion de l'Ukraine \u00e0 l'UE peut-elle r\u00e9sulter en l'intervention militaire des autres pays de l'Union contre la Russie ?    Klee         Bonjour Klee,          Vendredi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est vu remettre par la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, un questionnaire pour commencer le processus de demande d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), un souhait \u00e9mis depuis longtemps par Kiev.          L\u2019UE est une organisation politico-\u00e9conomique, \u00e0 la diff\u00e9rence de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), qui est une organisation politico-militaire. \u00ab\u00a0La toute premi\u00e8re responsabilit\u00e9 de l\u2019OTAN est d\u2019assurer la protection et la d\u00e9fense du territoire et des populations de ses pays membres contre toute attaque\u00a0\u00bb, \u00e9nonce l\u2019Alliance atlantique sur son site.          Parce que l\u2019Ukraine n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN et parce que cela impliquerait que l\u2019Alliance atlantique entre en guerre contre la Russie, l\u2019OTAN n\u2019intervient pas dans le conflit. Si Volodymyr Zelensky affirmait au d\u00e9but du conflit la volont\u00e9 de son pays d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN, il a depuis fait machine arri\u00e8re. \u00ab\u00a0S\u2019agissant de l\u2019OTAN, j\u2019ai temp\u00e9r\u00e9 ma position sur cette question (\u2026), lorsque nous avons compris\u00a0\u00bb que \u00ab\u00a0l\u2019OTAN n\u2019\u00e9tait pas pr\u00eate \u00e0 accepter l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait le chef d\u2019Etat \u00e0 la mi-mars.          En ce qui concerne l\u2019Union europ\u00e9enne, l\u2019article 42 du trait\u00e9 de Maastricht\u00a0indique\u00a0: \u00ab\u00a0au cas o\u00f9 un \u00c9tat membre serait l\u2019objet d\u2019une agression arm\u00e9e sur son territoire, les autres \u00c9tats membres lui doivent aide et assistance par tous les moyens en leur pouvoir\u00a0\u00bb.              Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky et la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Ursula von der Leyen lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe \u00e0 Kiev, le 8 avril. STRINGER \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/8be03fc_5945104-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T08:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T07:44:45+00:00","articleBody":"         Liudmila Sumanchuk, au centre en manteau noir, la grand-m\u00e8re de Veronika Kuts pleure pendant la c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire dans le village de L\u2019giv, r\u00e9gion de Tchernihiv, vendredi 8 avril. Veronika Kuts, qui avait 12 ans, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e lors d\u2019un bombardement russe. EVGENIY MALOLETKA \/ AP               Des chars russes d\u00e9truits dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, vendredi\u00a08 avril. EVGENIY MALOLETKA \/ AP               Un militaire ukrainien inspecte une maison qui a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e par les forces russes dans le village de L\u2019giv, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, vendredi 8 avril. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/fe3190a_1649489950699-225962.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tchernihiv, au nord-est de Kiev","dateModified":"2022-04-09T07:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T07:34:50+00:00","articleBody":"     Au 45e jour de la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son point quotidien sur la situation sur le terrain.          Si l\u2019organe du gouvernement du Royaume-Uni annonce que \u00ab\u00a0les op\u00e9rations russes continuent de se concentrer sur la r\u00e9gion du Donbass, \u00e0 Marioupol et Mykola\u00efv, appuy\u00e9es par des tirs constants de missiles de croisi\u00e8re par les forces navales russes\u00a0\u00bb, il note cependant que \u00ab\u00a0les ambitions russes d\u2019\u00e9tablir un couloir terrestre entre la Crim\u00e9e et le Donbass sont contrecarr\u00e9es par la r\u00e9sistance ukrainienne\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La Russie continue de frapper des civils ukrainiens, comme ceux qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier lors du tir de roquette sur la gare de Kramatorsk\u00a0\u00bb, insiste le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ambitions russes sont \u00ab\u00a0contrecarr\u00e9es par la r\u00e9sistance ukrainienne \u00bb, note le minist\u00e8re de la ...","dateModified":"2022-04-09T07:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T07:23:43+00:00","articleBody":"    Bonjour,  la situation \u00e0 Marioupol est-elle toujours la m\u00eame ?    Pasci         Bonjour,          Selon nos derni\u00e8res informations, \u00e0 Marioupol, cit\u00e9 portuaire assi\u00e9g\u00e9e et d\u00e9vast\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis la fin de\u00a0f\u00e9vrier, quelque 100 000 habitants se terrent toujours dans cette ville du sud-est.          Le \u00ab\u00a0nouveau maire\u00a0\u00bb proclam\u00e9 par les forces prorusses a annonc\u00e9 jeudi qu\u2019\u00ab\u00a0environ 5\u00a0000\u00a0personnes\u00a0\u00bb \u00e9taient mortes parmi la population civile. Les autorit\u00e9s ukrainiennes avancent des bilans beaucoup plus lourds.          De source militaire occidentale, il resterait encore 3\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la ville en position d\u00e9fensive, notamment dans une usine sid\u00e9rurgique \u00e9quip\u00e9e de souterrains.          Depuis l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, des tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont rest\u00e9es \u00e0 quai dans les ports ukrainiens, notamment \u00e0 Marioupol, cit\u00e9e assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe pour sa position strat\u00e9gique, sur la mer d\u2019Azov.          \u00ab\u00a0Comment se repr\u00e9senter la zone industrielle\u00a0? C\u2019est une ville dans la ville, et il y a plusieurs niveaux souterrains datant de la p\u00e9riode sovi\u00e9tique, ce n\u2019est pas possible de bombarder d\u2019en haut, il faut nettoyer sous terre. Cela prendra du temps\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Edouard Bassourine, repr\u00e9sentant des forces s\u00e9paratistes de Donetsk, sur la cha\u00eene russe Pervyi Kanal.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi Marioupol est une cible prioritaire de la Russie                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T07:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T07:16:20+00:00","articleBody":"         Une femme passe devant des maisons endommag\u00e9es pendant les combats \u00e0 Marioupol, sur le territoire qui est maintenant sous le contr\u00f4le du gouvernement de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, dans l'est de Marioupol, en Ukraine, vendredi\u00a08\u00a0avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/8dd5784_1649488539995-225653.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-09T09:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T07:11:11+00:00","articleBody":"     C\u2019est une enveloppe aux couleurs des drapeaux ukrainien et europ\u00e9en. Vendredi 8\u00a0avril, au terme de sa visite \u00e0 Kiev, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a remis au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, un questionnaire qui servira de point de d\u00e9part \u00e0 une d\u00e9cision sur l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.          \u00ab\u00a0Ce ne sera pas, comme d\u2019ordinaire, une question d\u2019ann\u00e9es pour se faire une opinion, mais je pense une question de semaines\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse sur place.                    Lire aussi :  A Kiev, Ursula von der Leyen ouvre la marche de l\u2019Ukraine vers \u00ab\u00a0l\u2019avenir europ\u00e9en\u00a0\u00bb                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, Ursula von der Leyen ouvre la marche de l\u2019Ukraine vers \u00ab\u00a0l\u2019avenir europ\u00e9en\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-09T07:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T07:00:10+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelle est la nouvelle image en t\u00eate de ce live s'il vous plait?    Curieux         Bonjour,          Voici la photo que vous voyez en t\u00eate de ce direct.              Photo de la gare de Kramatorsk apr\u00e8s son attaque par un missile, publi\u00e9e sur le compte Telegram du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le 8 avril 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/97af98e_1649487434365-2f92c62-fc0241d286cc45ac9c2f210398f9b987-12e5f0056eb14356be8dcd6732a2e439-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T07:02:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T06:51:25+00:00","articleBody":"    A-t-on des pr\u00e9cisions sur les pertes russes ? Un porte-parole parlait sur une chaine britannique de \"lourde pertes\", cette info est elle reprise \u00e0 Moscou ?    Tum         Bonjour Tum,          Jeudi, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a effectivement \u00e9voqu\u00e9 des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb au sein des forces russes d\u00e9ploy\u00e9es en Ukraine, mais sans les quantifier. Sur le plan militaire, les fourchettes sont extr\u00eamement larges.          A la fin de\u00a0mars, Moscou avait reconnu la mort de 1 351\u00a0soldats pour 3 825\u00a0bless\u00e9s, premiers chiffres depuis plus de trois semaines. Les sources occidentales parlent \u00e0 l\u2019unisson de plusieurs milliers de morts c\u00f4t\u00e9 russe, Kiev allant m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 12\u00a0000.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, le dernier chiffre officiel annonc\u00e9 par Kiev date du 12 mars, avec \u00ab\u00a0environ 1 300\u00a0\u00bb\u00a0militaires tu\u00e9s. Un bilan probablement sous-estim\u00e9 et qui a n\u00e9cessairement augment\u00e9 depuis.          Concernant les victimes civiles, aucun bilan r\u00e9cent n\u2019est disponible, mais il atteint \u00e0 l\u2019\u00e9vidence \u2013 et au minimum \u2013 plusieurs milliers. La r\u00e9cente d\u00e9couverte de nombreux cadavres \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, a provoqu\u00e9 une indignation internationale.          Les Nations unies souhaitent publier un chiffre plus r\u00e9aliste du nombre de victimes civiles en Ukraine, a fait savoir cette semaine un responsable de l\u2019organisation \u00e0 l\u2019organisation non gouvernementale (ONG) sp\u00e9cialis\u00e9e Airwars. Les Nations unies (ONU), \u00e0 travers la Mission de surveillance des droits de l\u2019homme en Ukraine, recense les victimes civiles dans le pays depuis 2014, ann\u00e9e o\u00f9 Moscou a annex\u00e9 la Crim\u00e9e.          Cette mission a poursuivi son travail depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le\u00a024\u00a0f\u00e9vrier, ce qui permet au Haut-Commissariat de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme de publier quotidiennement un bilan humain du conflit. Ainsi, le Haut-Commissariat \u00e9voquait vendredi au moins 1 626\u00a0civils tu\u00e9s, dont 132\u00a0enfants. Mais de l\u2019aveu m\u00eame de l\u2019ONU, il fait peu de doutes que les bilans r\u00e9els sont tr\u00e8s sup\u00e9rieurs.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T06:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T06:36:50+00:00","articleBody":"     Stephanie Lamy est cofondatrice de l\u2019association danaides.org, qui d\u00e9veloppe des outils num\u00e9riques d\u2019aide aux civils en zones de conflit, et autrice d\u2019Agora toxica, la soci\u00e9t\u00e9 incivile \u00e0 l\u2019heure d\u2019Internet (Editions du d\u00e9tour, 2022). Elle analyse le fonctionnement de la propagande russe et de ses relais dans la soci\u00e9t\u00e9 civile.                    Lire aussi :  D\u00e9sinformation russe\u00a0: \u00ab\u00a0Peu importe que le\u00a0faux soit grossier, pourvu qu\u2019il capte l\u2019attention\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-09T06:36:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T06:21:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez-vous nous expliquer, si ce n\u2019est d\u00e9j\u00e0 fait, le pourquoi de ces mots \u00ab\u00a0pour nos enfants\u00a0\u00bb retrouv\u00e9s sur le missile suppos\u00e9 russe. Un grand merci pour votre live.     Nath         Bonjour,          A la suite de l\u2019attaque de la gare de Kramatorsk, les restes d\u2019un missile \u00e9taient toujours visibles\u00a0sur le parvis, on pouvait effectivement y lire en russe \u00ab\u00a0Pour nos enfants\u00a0\u00bb. Une expression r\u00e9currente des s\u00e9paratistes prorusses en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 leurs enfants tu\u00e9s depuis la premi\u00e8re guerre du Donbass, commenc\u00e9e en 2014.          Le Donbass ukrainien est contr\u00f4l\u00e9 en partie depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses. Juste avant l\u2019offensive du 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie avait reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des deux r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et de Louhansk, et a lanc\u00e9 son intervention militaire dans le but officiel de les prot\u00e9ger d\u2019un suppos\u00e9 \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb orchestr\u00e9 par le pouvoir ukrainien.                    Lire aussi :  Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T06:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T06:00:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nVous \u00e9crivez en titre que le massacre  d\u2019hier provoque une indignation internationale mais vous ne faites mention que des r\u00e9actions europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines. Qu\u2019en est-il en Inde, au Moyen-Orient, en Chine, sur le continent africain, en Am\u00e9rique du Sud ? \r\nMerci de votre r\u00e9ponse    James         Bonjour,          Pour l\u2019heure,  seuls les Etats-Unis, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne et la diplomatie fran\u00e7aise ont r\u00e9agi au massacre de civils \u00e0 Kramatorsk, o\u00f9 au moins 52\u00a0personnes, dont cinq enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans une frappe de missile vendredi, sur la gare.          Cette attaque sanglante sur la \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb de la partie du Donbass encore sous contr\u00f4le ukrainien est une \u00ab\u00a0nouvelle horrible atrocit\u00e9 commise par la Russie\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi dans un tweet Joe Biden.                    Une \u00ab\u00a0attaque m\u00e9prisable\u00a0\u00bb, selon la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, arriv\u00e9e en Ukraine pour une visite de soutien, accompagn\u00e9e du chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell.          Le chef d\u2019Etat fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, avait auparavant lui aussi d\u00e9nonc\u00e9 le bombardement de Kramatorsk comme \u00ab\u00a0abominable\u00a0\u00bb, son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian, parlant m\u00eame d\u2019un \u00ab\u00a0crime contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb.          M. Macron a annonc\u00e9 ensuite que la France \u00e9tait en train de \u00ab\u00a0rassembler les preuves\u00a0\u00bb contre \u00ab\u00a0des crimes de guerre des Russes\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous avons envoy\u00e9 des gendarmes et des magistrats en coop\u00e9ration pour aider (\u2026) \u00e0 r\u00e9colter des preuves de la culpabilit\u00e9 de soldats russes et l\u2019identit\u00e9 de ces soldats russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind...","dateModified":"2022-04-09T06:06:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T05:34:49+00:00","articleBody":"     Surpris par l\u2019attaque russe, plus de 4 millions d\u2019Ukrainiens ont d\u00e9j\u00e0 fui leur pays. Les bagages pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 la h\u00e2te des r\u00e9fugi\u00e9s crois\u00e9s en Pologne disent la vie d\u2019avant, la sid\u00e9ration, les regrets. Ils racontent aussi, \u00e0 leur fa\u00e7on, le plus grand exode europ\u00e9en depuis la seconde guerre mondiale.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Dans ma valise, j\u2019ai entass\u00e9 nos quatre vies et, coinc\u00e9es entre les chaussettes, les \u00e2mes aim\u00e9es de ceux qui sont rest\u00e9s en Ukraine, dans l\u2019enfer\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Dans ma valise, j\u2019ai entass\u00e9 nos quatre vies\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019exil pr\u00e9cipit\u00e9 des Ukrainiens ","dateModified":"2022-04-09T05:34:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T05:01:55+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a sign\u00e9, hier, vendredi deux projets de loi qui ont pr\u00e9vu d\u2019imposer de nouvelles sanctions \u00e0 la Russie et \u00e0 la Bi\u00e9lorussie.          L\u2019un des projets de loi punit les deux pays en ouvrant la voie \u00e0 des tarifs plus \u00e9lev\u00e9s sur leurs importations. L\u2019autre projet interdit les importations d\u2019\u00e9nergie en provenance de Russie, y compris le p\u00e9trole, le charbon et le gaz naturel.          Le S\u00e9nat avait adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 les deux mesures jeudi matin. La Chambre des repr\u00e9sentants a \u00e9galement vot\u00e9 \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 l\u2019adoption de ces projets, mais ils ont rencontr\u00e9 plus d\u2019opposition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden signe les sanctions contre la Russie et la Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-04-09T07:29:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T04:52:19+00:00","articleBody":"         Un fragment d\u2019un missile Tochka-U g\u00eet au sol apr\u00e8s une attaque \u00e0 la gare de Kramatorsk, en Ukraine, le 8 avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/1eee0aa_56437e59a2584c3c8f0467f95a5f88bd-56437e59a2584c3c8f0467f95a5f88bd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la gare de Kramatorsk","dateModified":"2022-04-09T10:07:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T04:50:08+00:00","articleBody":"     La gare de cette ville du Donbass a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e, vendredi, par une frappe de missile attribu\u00e9e \u00e0 la Russie. Au moins 52 personnes sont mortes, dont 5 enfants.                    Lire aussi :  Le massacre de Kramatorsk soul\u00e8ve l\u2019indignation internationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le massacre de Kramatorsk soul\u00e8ve l\u2019indignation internationale","dateModified":"2022-04-09T04:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T04:47:19+00:00","articleBody":"      Au moins 52 personnes, dont cinq enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, vendredi, dans une frappe de missile sur la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb, demande \u00ab\u00a0une r\u00e9ponse mondiale ferme\u00a0\u00bb. Moscou a d\u00e9menti \u00eatre responsable de l\u2019attaque.          Arriv\u00e9e vendredi en Ukraine pour une visite de soutien, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019\u00ab\u00a0attaque m\u00e9prisable\u00a0\u00bb sur Kramatorsk. Elle s\u2019est rendue \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, ville symbole des atrocit\u00e9s dont est accus\u00e9e la Russie.          Volodymyr Zelensky s\u2019est vu remettre par Ursula von der Leyen un questionnaire pour entamer le processus de demande d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, un souhait \u00e9mis depuis longtemps par Kiev. \u00ab\u00a0Je suis convaincu que nous sommes enfin sur le point d\u2019atteindre notre objectif de longue date (\u2026) L\u2019Ukraine deviendra membre de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans la soir\u00e9e.          Un couvre-feu sera en vigueur de samedi soir \u00e0 lundi matin \u00e0 Odessa, le grand port ukrainien de l\u2019ouest du pays, sur la mer Noire, face \u00e0 la \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb de frappes de missiles, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          La r\u00e9gion de Soumy, frontali\u00e8re de la Russie dans le nord-est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 totalement \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb des forces russes, a annonc\u00e9 vendredi le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale, ajoutant toutefois que la zone n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas s\u00fbre\u00a0\u00bb et que des op\u00e9rations de d\u00e9minage \u00e9taient en cours.          Apr\u00e8s avoir retir\u00e9 ses troupes de la r\u00e9gion de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine, la Russie a fait de la conqu\u00eate totale du Donbass, dont une partie est contr\u00f4l\u00e9e depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses, sa priorit\u00e9. Selon les observateurs, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, veut atteindre cet objectif avant le d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9\u00a0mai marquant la fin de la seconde guerre mondiale, c\u00e9l\u00e9bration la plus importante en Russie.          Apr\u00e8s Washington et Bruxelles, le Royaume-Uni a sanctionn\u00e9 vendredi les deux filles de Vladimir Poutine et celle de son chef de la diplomatie, Sergue\u00ef Lavrov, disant vouloir s\u2019en prendre au \u00ab\u00a0train de vie fastueux du cercle rapproch\u00e9 du Kremlin\u00a0\u00bb. Elles sont d\u00e9sormais interdites d\u2019entr\u00e9e sur le territoire britannique, o\u00f9 tout \u00e9ventuel actif sera gel\u00e9.          La Russie a ferm\u00e9 les bureaux locaux des ONG de d\u00e9fense des droits humains Amnesty International et Human Rights Watch, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 vendredi par le minist\u00e8re de la justice russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-04-09T12:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T04:44:39+00:00","articleBody":"     sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier","dateModified":"2022-04-09T04:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html#352768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-toujours-prete-a-des-pourparlers-avec-la-russie-des-civils-evacues-a-kramatorsk_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T04:44:10+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-09T04:44:10+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/84cb66a_bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-bcf8f88d8bc3496e90961024cb947df9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/09/19-4">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Un Palestinien a été tué et d’autres blessés dans des échanges de tirs lors d’une opération de l’armée israélienne à Jénine, d’où est originaire l’auteur de l’attaque meurtrière, jeudi, à Tel-Aviv.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Israël/Palestine             L’armée israélienne mène un raid dans le camp palestinien de Jénine, deux jours après l’attentat de Tel-Aviv      Un Palestinien a été tué et d’autres blessés dans des échanges de tirs lors d’une opération de l’armée israélienne à Jénine, d’où est originaire l’auteur de l’attaque meurtrière, jeudi, à Tel-Aviv.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 10h49, mis à jour à 13h59    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des lacrymogènes sont tirées depuis un véhicule militaire israélien près du camp de réfugiés palestiniens de Jénine, en Cisjordanie, le 9 avril 2022.  JAAFAR ASHTIYEH / AFP                 Le raid est survenu dans un contexte de recrudescence des tensions entre Israël et la Palestine. Un Palestinien a été tué et plusieurs autres blessés, samedi 9 avril, dans des échanges de tirs lors d’une opération de l’armée israélienne dans le camp palestinien de Jénine, d’où est originaire l’auteur de l’attaque meurtrière jeudi à Tel-Aviv.            Ahmed Al-Saadi, âgé de 25 ans, est mort lors de ces affrontements, ont annoncé des responsables palestiniens. Selon des sources locales, il était membre du Jihad islamique, principal groupe islamiste armé palestinien après le Hamas et qui dispose de plusieurs combattants dans le camp de Jénine, un bastion des factions armées palestiniennes en Cisjordanie, territoire palestinien occupé par Israël depuis 1967.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un nouvel attentat à Tel-Aviv fragilise le gouvernement israélien                   Une foule compacte a porté sa dépouille sur un brancard recouvert d’un drapeau du Jihad islamique lors de ses funérailles, a rapporté un photographe de l’Agence France-Presse sur place.              Le Croissant-Rouge palestinien a aussi fait état de 12 blessés palestiniens, dont plusieurs par balle, lors de cette opération de l’armée israélienne, qui s’est terminée à la mi-journée.            Bennett donne carte blanche aux forces de sécurité            Le premier ministre israélien, Naftali Bennett, avait donné carte blanche vendredi aux forces de sécurité pour « vaincre » une nouvelle vague de « terreur » en Israël, après l’attaque armée, jeudi soir, en plein centre de Tel-Aviv, qui a fait trois morts, tous Israéliens, et une dizaine de blessés.            A la suite d’une chasse à l’homme dans les rues de la métropole israélienne, les forces de sécurité ont localisé et abattu dans un échange de tirs l’assaillant, Raëd Hazem, 28 ans. Un Palestinien « sans affiliation connue » à une faction armée, selon le renseignement israélien, et originaire de Jénine.              L’attaque de Tel-Aviv avait été saluée par le Jihad islamique et le Hamas, mais condamnée par le président palestinien, Mahmoud Abbas, qui est aussi le chef du parti laïc Fatah.            Après l’attaque qui a tué cinq personnes la semaine dernière à Bnei Brak, ville juive ultraorthodoxe dans la banlieue de Tel-Aviv, l’armée israélienne a mené une opération dans le secteur de Jénine, d’où était aussi originaire l’assaillant.            Au moins trois combattants du Jihad islamique, principal mouvement islamiste armé palestinien après le Hamas, ont été tués dans des échanges de tirs dans ce camp densément peuplé, qui avait été au cœur des affrontements pendant la deuxième Intifada, soulèvement palestinien du début des années 2000.              Il y a vingt ans, après des attentats meurtriers anti-israéliens, l’armée avait lancé une offensive de grande envergure à Jénine, au cours de laquelle 53 Palestiniens, des civils pour plus de la moitié, et 23 soldats israéliens avaient été tués durant dix jours d’intenses combats.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le retour des attentats dans les villes israéliennes                       Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Victor Hugo, l’homme-siècle  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/09/apres-le-nouvel-attentat-de-tel-aviv-raid-de-l-armee-israelienne-dans-le-camp-palestinien-de-jenine_6121372_3210.html"},"headline":"L\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne m\u00e8ne un raid dans le\u00a0camp palestinien de J\u00e9nine, deux jours apr\u00e8s l\u2019attentat de Tel-Aviv","dateCreated":"2022-04-09T10:49:40+02:00","datePublished":"2022-04-09T10:49:40+02:00","dateModified":"2022-04-09T13:59:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Un Palestinien a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et d\u2019autres bless\u00e9s dans des \u00e9changes de tirs lors d\u2019une op\u00e9ration de l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne \u00e0 J\u00e9nine, d\u2019o\u00f9 est originaire l\u2019auteur de l\u2019attaque meurtri\u00e8re, jeudi, \u00e0 Tel-Aviv.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/edba402_5945211-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/09/19-5">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Dans une rue de Boutcha, on dénombre 13 morts et 4 disparus. L’enquête s’oriente vers la 64e brigade de fusiliers motorisés de l’armée russe. Les habitants racontent un mois d’occupation qui a tourné au cauchemar.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          LAURENT VAN DER STOCKT POUR «LE MONDE»          Guerre en Ukraine : à Boutcha, la plongée en enfer de la rue Ivana-Franka   Par Rémy Ourdan (Boutcha (région de Kiev), envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 11h30   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageDans une rue de Boutcha, on dénombre 13 morts et 4 disparus. L’enquête s’oriente vers la 64e brigade de fusiliers motorisés de l’armée russe. Les habitants racontent un mois d’occupation qui a tourné au cauchemar.         Les portes de l’Enfer se sont ouvertes rue Ivana-Franka, sans raison apparente. L’enfer, Natalya l’appelle « la colère des Russes ». Gregoriy en tremble encore. Irina a fui à l’autre bout du pays. Aucun habitant d’Ivana-Franka, à l’orée de Boutcha, ne comprend encore vraiment ce qu’il s’est passé durant ce mois d’occupation militaire russe. Pour le moment, on découvre et l’on recueille des corps, ici ou là, dans des maisons, des jardins ou sur un sentier, spectres de la tornade de violence qui s’est abattue sur la ville.          La vie, d’habitude, est paisible rue Ivana-Franka. Entre le centre-ville et la voie ferrée, non loin de la rivière Irpine, on se croirait presque à la campagne. On y vit en maison individuelle, il y a quelques arbres dans les jardins, souvent un cabanon pour le bois et les outils, parfois un potager. D’habitude, les jeunes vont travailler dans le centre de Boutcha ou de Kiev, tandis que les vieux se promènent. On y vit entre deux mondes, entre ville et campagne. Ivana-Franka respire la quiétude.          Puis la guerre est arrivée. Des soldats sont arrivés. Ils ont installé une base dans une maison vide, dans la ruelle entre Staroyablonska et Novoyablonska, près de l’entrée d’Ivana-Franka. Ils ont installé un tank devant la maison d’Irina et de Serhiy, à l’angle de la rue Maksima-Rydzanycha, avec un checkpoint. Puis un autre tank, à côté de la maison de Yuri.                             Un démineur devant la maison de la famille Shipilo, occupée par l'armée russe. La famille a disparu.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR «LE MONDE»                                  Une voiture signée « V », l’emblème des forces russes, devant la maison de la famille Shipilo, qui fut occupée par l'armée russe. Dans un terrain vague, non loin de là, plusieurs corps ont été retrouvés calcinés.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR «LE MONDE»                                  Dans la maison de la famille Shipilo, occupée par l'armée russe.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR «LE MONDE»                                  Natalya devant la maison d'Irina Gavriluk, dont le mari Serhiy et le frère Roman ont été tués.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR «LE MONDE»               Boutcha a été occupée par l’armée russe du 27 février à la nuit du 30 au 31 mars. A la suite de la libération de la région de Kiev, annoncée le 2 avril par le gouvernement ukrainien après un mois de rudes combats et le retrait militaire russe, les villes et villages qui furent occupés affichent un visage meurtri par les tueries, les destructions, les pillages. A ce stade des recherches, c’est à Boutcha qu’il y a eu le plus de morts.          Les découvertes macabres de la rue Ivana-Franka ont été réalisées d’Est en Ouest. L’Est, c’est l’accès au centre-ville, alors que l’Ouest, c’est un cul-de-sac en bordure d’une voie ferrée. C’est à l’Est, près de la base militaire, que la tuerie la plus spectaculaire s’est déroulée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le massacre de Kramatorsk soulève l’indignation internationale                 Dans un terrain vague, au bout de la ruelle où se trouve la maison ayant servi de quartier général à l’unité russe, les voisins ont trouvé les corps de sept personnes, brûlées ensemble après avoir été exécutées. Il n’y a eu aucun témoin. Les voisins n’avaient pas le droit d’emprunter la ruelle, désormais jonchée de bouteilles d’alcool. Les corps sont en cours d’identification.                             Une cinquantaine de sacs mortuaires, contenant les corps des personnes tuées pendant l’occupation par l’armée russe, sont inventoriés par la police au cimetière de la ville.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR «LE MONDE»                                  Les corps des personnes tuées pendant l’occupation de Boutcha par l’armée russe sont collectés par la police, au cimetière de la ville.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR «LE MONDE»               En remontant la rue Ivana-Franka, la liste des suppliciés continue. Ce sont d’abord Serhiy et son beau-frère Roman, abattus dans leur jardin devant Irina Gavriluk, épouse de Serhiy et sœur de Roman. L’un a été touché d’une balle, l’autre transpercé par une rafale d’arme automatique.        Il vous reste 66.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/09/guerre-en-ukraine-a-boutcha-la-plongee-en-enfer-de-la-rue-ivana-franka_6121371_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Boutcha, la plong\u00e9e en enfer de la rue Ivana-Franka","dateCreated":"2022-04-09T10:45:29+02:00","datePublished":"2022-04-09T10:45:29+02:00","dateModified":"2022-04-09T11:30:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans une rue de Boutcha, on d\u00e9nombre 13 morts et 4 disparus. L\u2019enqu\u00eate s\u2019oriente vers la 64e brigade de fusiliers motoris\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe. Les habitants racontent un mois d\u2019occupation qui a tourn\u00e9 au cauchemar.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Boutcha (r\u00e9gion de Kiev), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/400/0/2500/1250/1342/671/60/0/178bb63_488414190-v4c3966.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/09/19-6">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ La Hongrie et désormais la Pologne, notamment en raison des diatribes de son premier ministre, sont dans une logique d’affrontement avec l’UE sur cette question. Désormais, la voie est libre pour la Commission de subordonner le déblocage des fonds européens  au respect de l’Etat de droit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                Débats       Editoriaux         Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe   Éditorial   Le Monde    La Hongrie et désormais la Pologne, notamment en raison des diatribes de son premier ministre, sont dans une logique d’affrontement avec l’UE sur cette question. Désormais, la voie est libre pour la Commission de subordonner le déblocage des fonds européens  au respect de l’Etat de droit.   Publié aujourd’hui à 10h39, mis à jour à 10h39    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». Sur fond de guerre russe en Ukraine, deux dirigeants européens qui ne cachent pas leur bienveillance à l’égard de Moscou viennent de voir leur assise électorale très largement confortée. En Serbie, le président Aleksandar Vucic a été réélu, dimanche 3 avril, avec près de 60 % des suffrages. En Hongrie, le parti du premier ministre Viktor Orban, le Fidesz, a remporté, le même jour, une victoire si large qu’elle lui permet de conserver une majorité des deux tiers au Parlement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine, UE, énergie... En Serbie, après la victoire de Vucic, les décisions difficiles du président réélu                   Ces deux dirigeants ont en commun une pratique particulière, restrictive, de la démocratie et de l’Etat de droit. L’appropriation politique des médias publics par le pouvoir, notamment, a joué un rôle important dans ces deux campagnes électorales. Face à un électorat inquiet des conséquences du retour de la guerre sur leur continent, MM. Vucic et Orban ont tous deux joué sur la promesse de stabilité qu’offrait la reconduction du candidat sortant.              A la différence de la Serbie, la Hongrie est membre de l’Union européenne (UE). La victoire de M. Orban, d’autant plus éclatante qu’elle est sa quatrième consécutivement depuis 2010, et qu’il faisait face à une opposition unie, est donc plus lourde de conséquences pour l’Europe. Il en a fait la démonstration dès la proclamation des résultats, en dénonçant « les adversaires » qui, selon lui, avaient tenté de faire obstacle à sa réélection, y compris « les bureaucrates de Bruxelles » et le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Vladimir Poutine a été l’un des premiers à le féliciter pour sa victoire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Hongrie, Viktor Orban écrase l’opposition aux législatives                   Si les partenaires européens de Viktor Orban sont habitués à ses diatribes contre Bruxelles, son attaque du président ukrainien, au moment où le monde découvrait les images du massacre de Boutcha, pose à l’UE un défi d’une autre nature. Elle met en danger la précieuse solidarité européenne, comme on le voit déjà dans le refus de la Hongrie de s’associer à un éventuel embargo sur le pétrole russe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Boutcha, la plongée en enfer de la rue Ivana-Franka                   M. Orban a besoin des fonds européens pour tenir les promesses qu’il a faites à son électorat pendant la campagne. L’UE dispose là d’un levier important, dont elle entend se servir à l’égard de Budapest : le mécanisme de conditionnalité, qui permet de subordonner le déblocage des fonds européens alloués à un Etat membre au respect de l’Etat de droit par celui-ci. Bruxelles avait évité de déclencher ce mécanisme jusqu’ici pour ne pas être accusé d’ingérence dans la campagne électorale. Désormais la voie est libre, et la Commission européenne a raison de s’y engager. Il n’est plus acceptable que le contribuable européen finance des subventions à des pays dont le gouvernement refuse de garantir qu’elles seront utilisées dans le respect du droit.              Le problème se pose à présent pour Varsovie, également en conflit avec la Commission sur l’Etat de droit. Contrairement à Budapest, la Pologne, plaque tournante pour la livraison d’armes et havre pour près de 2 millions de réfugiés, est un acteur de premier plan dans la solidarité avec l’Ukraine. A ce titre, elle doit être aidée. Mais l’attitude de son premier ministre, Mateusz Morawiecki, qui ne cesse d’attaquer publiquement l’Allemagne et la France, montre que le parti au pouvoir est toujours dans une logique d’affrontement au sein de l’UE. Solidarité sur l’Ukraine mais rigueur totale sur le respect de l’Etat de droit : plus que jamais, cette ligne doit prévaloir pour l’ensemble des Etats membres. Il n’y a pas d’Europe sans Etat de droit.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Victor Hugo, l’homme-siècle  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/09/sans-etat-de-droit-il-n-y-a-pas-d-europe_6121370_3232.html"},"headline":"Sans Etat de droit, il n\u2019y a pas d\u2019Europe","dateCreated":"2022-04-09T10:39:27+02:00","datePublished":"2022-04-09T10:39:27+02:00","dateModified":"2022-04-09T10:39:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Editoriaux"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Pologne","Serbie","Hongrie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"La Hongrie et d\u00e9sormais la Pologne, notamment en raison des diatribes de son premier ministre, sont dans une logique d\u2019affrontement avec l\u2019UE sur cette question. D\u00e9sormais, la voie est libre pour la Commission de subordonner le d\u00e9blocage des fonds europ\u00e9ens  au respect de l\u2019Etat de droit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/430/0/5157/2578/1342/671/60/0/571d6c4_1649489085174-328090.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Editoriaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/editoriaux/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/09/19-7">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ L’octroi d’un prêt de 3 milliards de dollars est conditionné à la mise en œuvre de réformes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Liban             L’accord entre le FMI et le Liban, « un premier pas » vers le déblocage d’une aide      L’octroi d’un prêt de 3 milliards de dollars est conditionné à la mise en œuvre de réformes.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h16, mis à jour à 10h16    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président libanais Michel Aoun (à gauche) et le premier ministre Najib Mikati (à droite), le 7 avril 2022, à Beyrouth.  - / AFP               L’annonce d’un accord de principe entre le Fonds monétaire international (FMI) et le Liban, jeudi 7 avril, première avancée concrète en deux ans vers le déblocage d’un plan d’aide, a été accueillie avec satisfaction au pays du Cèdre et chez ses parrains étrangers. Elle a aussi suscité beaucoup de scepticisme chez ceux qui doutent de la capacité des dirigeants à mettre en œuvre les réformes laissées jusqu’à présent en suspens, et qui conditionnent la signature d’un accord final. « C’est une étape très importante et un premier pas, mais beaucoup de travail nous attend, au vu des problèmes compliqués, auxquels fait face le Liban », reconnaît Saadé Chami, le négociateur en chef et vice-premier ministre libanais, l’un des principaux artisans de cet accord.          A la clé, il y a la promesse d’une aide de 3 milliards de dollars (2,8 milliards d’euros) sur quatre ans au titre du mécanisme élargi de crédit du FMI. Cette aide est aujourd’hui considérée comme la seule issue à l’une des pires crises de l’histoire du Liban, qui a vu la monnaie nationale perdre 90 % de sa valeur, et 80 % de la population sombrer dans la pauvreté. Elle est aussi, a souligné le premier ministre, Najib Mikati, « un visa pour que les pays donateurs commencent à coopérer avec le Liban et le remettent sur la carte de la finance mondiale ». Avec, à l’horizon, la possible allocation des 11 milliards de dollars de prêts et de dons promis à la Conférence économique pour le développement du Liban par les réformes et avec les entreprises (Cedre), à Paris en 2018 – un montant qui n’a jamais été déboursé, faute de réformes crédibles côté libanais.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, début de campagne électorale en vue des législatives                 Rien n’est acquis. Le plan d’aide doit, au préalable, recevoir l’aval de la direction du FMI et de son conseil d’administration. A cette fin, la partie libanaise s’est engagée à honorer une série de conditions. Il y a tout d’abord le vote de lois sur le budget 2022, le contrôle des capitaux, le secret bancaire et la résolution bancaire. Le gouvernement doit aussi unifier les taux de change et adopter un taux de change flottant face au dollar. Il doit élaborer une stratégie budgétaire ainsi que des stratégies de restructuration du secteur bancaire et de la dette publique extérieure. Enfin, des réformes sont attendues sur la fiscalité, les retraites ou encore l’énergie.          « La question de l’acceptabilité politique »          Le calendrier est serré. Le 15 mai doivent se tenir les élections législatives, après quoi le gouvernement ne gérera plus que les affaires courantes jusqu’à l’investiture d’un nouveau cabinet, généralement source de longues tractations politiques. « Il y a des conditions que l’on peut remplir avant les élections, d’autres pour lesquelles il faudra plus de temps. On va essayer au moins de transférer tous les documents au Parlement, afin que la nouvelle Chambre puisse les voter », explique M. Chami.        Il vous reste 52.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/09/accord-entre-le-fmi-et-le-liban-un-premier-pas-vers-le-deblocage-d-une-aide_6121368_3210.html"},"headline":"L\u2019accord entre le FMI et le Liban, \u00ab\u00a0un premier pas\u00a0\u00bb vers le d\u00e9blocage d\u2019une aide","dateCreated":"2022-04-09T10:16:15+02:00","datePublished":"2022-04-09T10:16:15+02:00","dateModified":"2022-04-09T10:16:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["International","Proche-Orient","Liban"],"description":"L\u2019octroi d\u2019un pr\u00eat de 3\u00a0milliards de dollars est conditionn\u00e9 \u00e0 la mise en \u0153uvre de r\u00e9formes.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/319/0/5400/2700/1342/671/60/0/60fe1c1_1649488201153-215456.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/09/19-8">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le président russe voit un signe « d’espoir » dans la fresque réalisée par le street-artiste italien Jorit, dans un lycée professionnel napolitain.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Arts             Poutine récupère Dostoïevski jusqu’à Naples      Le président russe voit un signe « d’espoir » dans la fresque réalisée par le street-artiste italien Jorit, dans un lycée professionnel napolitain.          Par Aureliano Tonet         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Fresque murale représentant l’écrivain russe Fiodor Dostoïevski, réalisée par l’Italien Jorit Agoch et le Néerlandais Digital Does, inaugurée le 5 avril 2022, à l’Istituto Tecnico Industriale A. Righi, un lycée professionnel de Naples, en Italie.  JORIT AGOCH ET DIGITAL DOES               Le ton est solennel, et le décor, minimal – deux drapeaux russes, sur fond beige. Depuis sa résidence de Novo-Ogaryovo, à 25 kilomètres du Kremlin, Vladimir Poutine s’entretient par liaison vidéo avec plusieurs apparatchiks des arts et des lettres, dont le chef d’orchestre Valery Gergiev, banni des pupitres occidentaux. En ce 25 mars, un mois après le début de la guerre en Ukraine, le président s’attarde sur un concept qui le tourmente : la cancel culture, ce mal qui ronge l’Ouest, coupable à ses yeux « d’annuler la culture russe ». « Les auteurs russes et leurs livres sont en train d’être interdits, alerte-t-il. Les derniers à avoir mené une telle campagne de masse pour détruire une littérature répréhensible, c’étaient les nazis, en Allemagne, il y a près de quatre-vingt-dix ans. »          Durant son réquisitoire, M. Poutine cite les mésaventures de l’autrice britannique J. K. Rowling, « annulée » parce qu’elle « ne plaisait pas aux fans des prétendues libertés de genre ». Son visage s’éclaircit, cependant, à la mention d’une œuvre qui « donne de l’espoir ». « Beaucoup d’entre vous savent que, à Naples, un artiste de rue a peint sur le mur d’un immeuble le portrait de l’écrivain russe Fiodor Dostoïevski, désormais annulé en Occident, relève le maître du Kremlin. A travers la sympathie réciproque entre les personnes, à travers une culture qui nous unit, la vérité fera sûrement son chemin. »          A l’inverse de l’autrice d’Harry Potter, qui s’est aussitôt élevée sur Twitter contre ceux qui « massacrent des civils » ou « emprisonnent et empoisonnent leurs critiques », le street-artiste Jorit Agoch s’est étonné de la récupération poutinienne, sans la condamner explicitement. « Absurde ! Se pourrait-il que je parvienne, moi, simple citoyen, avec une fresque, à faire davantage pour la paix que notre gouvernement ? », s’est interrogé le Napolitain, le 31 mars, sur son compte Instagram. Joint par Le Monde, l’artiste de 31 ans, de son vrai nom Ciro Cerullo, dit avoir entrepris sa fresque « à la suite d’une discussion, il y a un mois, avec l’écrivain Paolo Nori ». Début mars, ce spécialiste de littérature russe avait accusé la direction de l’université de Milan-Bicocca de lui avoir demandé d’ajourner son séminaire sur Dostoïevski – un cours qu’il a finalement choisi, malgré le rétropédalage de l’institution, de donner ailleurs.                   View this post on Instagram            A post shared by Jorit (@jorit)

<article-nb="2022/04/09/19-9">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rappelé à la présidente de la Commission européenne la nécessité d’un embargo total sur l’énergie venue de Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             A Kiev, Ursula von der Leyen ouvre la marche de l’Ukraine vers « l’avenir européen »      Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rappelé à la présidente de la Commission européenne la nécessité d’un embargo total sur l’énergie venue de Russie.          Par Thomas d'Istria(Kiev (Ukraine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 08h53    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le premier ministre ukrainien, Volodymyr Zelensky, reçoit des mains de la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, un questionnaire qui servira de point de départ à une décision sur l’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne, à Kiev, en Ukraine, le 8 avril 2022.  ADAM SCHRECK / AP               C’est une enveloppe aux couleurs des drapeaux ukrainien et européen. Vendredi 8 avril, au terme de sa visite à Kiev, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a remis au président ukrainien, Volodymyr Zelensky, un questionnaire qui servira de point de départ à une décision sur l’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne. « Ce ne sera pas, comme d’ordinaire, une question d’années pour se faire une opinion, mais je pense une question de semaines », a-t-elle précisé lors d’une conférence de presse sur place.          En réponse, M. Zelensky a assuré sous les rires de l’assistance que le dossier sera renvoyé dans une semaine. Dans la soirée, lors de son adresse quotidienne aux Ukrainiens, le président a déclaré être convaincu que « nous sommes enfin sur le point d’atteindre notre objectif de longue date. L’Ukraine sera l’un des égaux dans la maison commune européenne. L’Ukraine deviendra membre de l’Union européenne ».          Visite à Boutcha          La journée d’Ursula von der Leyen dans le pays en guerre avait commencé par une visite à Boutcha, ville de 37 000 habitants dans la région de Kiev, occupée par les forces russes du 27 février au 31 mars. Les images de cadavres de civils découverts dans les rues, pour certains les mains attachées dans le dos, ont suscité un mouvement d’indignation internationale et poussé les Occidentaux à accentuer la pression sur Moscou. La visite s’est déroulée en présence de Josep Borrell, haut représentant de l’Union européenne pour les affaires étrangères, et de Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien.          Face aux corps exhumés d’une fosse commune, la présidente de la Commission, portant un gilet pare-balles, a déclaré : « L’impensable s’est produit ici. Nous avons vu la face cruelle de l’armée de (Vladimir) Poutine. » Josep Borrell a affirmé que l’Union européenne allait allouer un budget de 7,5 millions d’euros afin de soutenir la collecte de données sur les personnes disparues. « Les crimes de guerre russes à Boutcha et ailleurs doivent faire l’objet d’une enquête et de poursuites. Notre mission civile en Ukraine aidera le procureur général d’Ukraine à fournir une formation et du matériel pour soutenir les enquêtes et la collecte de preuves », a-t-il écrit sur Twitter.          We bear witness to harrowing images in #Bucha today with Prime Minister @Denys_Shmyhal
Destruction,

<article-nb="2022/04/09/19-10">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Stephanie Lamy, autrice d’« Agora toxica », analyse le mode de fonctionnement de la propagande russe et ses principales ficelles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                        Les Décodeurs        Guerre en Ukraine             Désinformation russe : « Peu importe que le faux soit grossier, pourvu qu’il capte l’attention »      Stephanie Lamy, autrice d’« Agora toxica », analyse le mode de fonctionnement de la propagande russe et ses principales ficelles.          Propos recueillis par William Audureau         Publié aujourd’hui à 08h18    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les corps de centaines de civils gisant dans les rues de Boutcha, en Ukraine, venaient à peine d’être découverts, le 2 avril, lorsque des premiers contenus ont commencé à circuler sur Internet pour nier la réalité du massacre. En quelques jours ont afflué quantité de théories alambiquées, basées sur un détail microscopique d’un reportage, sur une vidéo de tournage de film détourné, comme si tout était bon pour semer le doute, le plus vite possible. Une opération répétée à chaque nouvelle séquence, témoignant de ce qui peut être qualifié de crime de guerre.            Stephanie Lamy est cofondatrice de l’association danaides.org, qui développe des outils numériques d’aide aux civils en zones de conflit, et autrice d’Agora toxica, la société incivile à l’heure d’Internet (Editions du détour, 2022). Elle analyse le fonctionnement de la propagande russe et de ses relais dans la société civile.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : ces intox qui cherchent à faire passer le massacre de Boutcha pour une mise en scène                   Certaines des intox circulant sur Boutcha reposent sur l’idée que les morts seraient des mannequins. Comment expliquer ce tour de pensée si particulier ?            Ce type d’« intox » est produit dans le cadre de la stratégie de l’agresseur, nommée en anglais Darvo (acronyme de deny, attack and reverse victim and offender), pour « attaquer et décrédibiliser les victimes de violences ». Par exemple, lors de la tuerie de Sandy Hook, aux Etats-Unis, en 2012, l’idée qu’il y ait des crisis actors [théorie selon laquelle des acteurs professionnels se font passer pour des victimes] a été très répandue. Ce n’est pas étonnant que le procédé ait été calqué pour l’Ukraine, ce sont les mêmes communautés.              C’est la raison pour laquelle il ne faut pas regarder fake par fake, mais observer les tactiques. Ce sont les mêmes qui reviennent. Ils appliquent cette matrice, ce mode de raisonnement suspicieux à chaque contenu, et il leur suffit de les appliquer à chaque situation.            On parle souvent de l’art opératoire de l’armée russe sur le champ militaire. Peut-on parler d’art opératoire sur le champ de la désinformation aussi ?            Oui, ce sont des chaînes de production, avec une logistique, des personnes qui ont différents rôles. C’est une organisation sociale qu’on observe pour chaque communauté d’action, même si c’est probablement plus institutionnalisé à mesure que l’on se rapproche de l’Etat et du Kremlin. Mais il faut rappeler que ce phénomène est « transplate-forme » et ces groupes-là sont poreux entre eux.            Peut-on mettre sur le même plan les cas de désinformation ukrainienne avec la désinformation russe ?              Je parlerais plutôt côté ukrainien de mésinformation, c’est-à-dire d’informations erronées, mais qui ont été vraies ou partiellement vraies à un moment donné. En ce moment, on est dans une situation fluide, où ce que l’on peut savoir évolue vite. On peut citer l’épisode de l’île aux serpents [les autorités ukrainiennes avaient annoncé la mort de treize soldats, avant de faire marche arrière], des dérapages comme le fantôme de Kiev [une légende urbaine attribuant des exploits hors normes à un pilote d’avion ukrainien probablement imaginaire], et des tentatives d’étouffement de crimes de guerre, comme des soldats ukrainiens torturant des soldats russes. Mais même sur ces histoires, il y a finalement eu reconnaissance du besoin d’enquête. Il y a aussi la probabilité que des chiffres de pertes des troupes aient été minorés.            Mais, dans le fond, on ne parle pas de la même chose. La Russie agresse l’Ukraine, et retourne la situation d’agresseur-agressé, par différentes tactiques d’armes sémantiques, pour modifier la perception d’un certain public, faire passer la Russie comme victime et justifier la violence.            Vous parlez de « stratégie du grain de sable », de quoi s’agit-il ?            C’est l’hypercaptation de l’attention sur des détails minimes, alors que la commission des violences est beaucoup plus large que ça. Par exemple, dans le cas de Boutcha, obliger à focaliser sur l’état de décomposition des corps, ce qui demande un investissement d’attention et d’émotion très fort. Quand on se focalise sur un tel détail, on ne voit plus le reste. Cela fait oublier que ce grain de sable est posé sur une plage constituée de milliers de grains de sable. C’est une forme de diversion, de manipulation de l’attention avant tout. On en oublie le cadre large, le fait que la Russie attaque l’Ukraine, ce qui est un crime, et qu’il y a des milliers de victimes.            Certains faux paraissent grotesques. Est-ce un signe d’amateurisme ou qu’il n’y a pas besoin de faux très élaborés pour pervertir l’information ?            Le problème, c’est que quand on a un cadre de lecture « vrai ou faux », on en oublie que ces campagnes ont pour but de divertir l’attention. Le simple fait d’en discuter le montre. Cela n’a pas besoin d’être fin. Cela doit juste capter. Et de ce point de vue, peu importe que le faux soit grossier, l’objectif est atteint.            Certaines photos et vidéos utilisées dans la propagande pro-Kremlin viennent de TikTok, d’autres, de Telegram, d’autres encore, d’American Press… Comment est-il possible de les dénicher et de les exploiter aussi vite ?            Nous sommes face à une action collective, avec des gens extrêmement engagés et réactifs, a fortiori dans le contexte d’une guerre. Les contenus qui circulent sont presque tous piochés sur des médias pro-ukrainiens. Ces communautés d’action – pour ne pas dire complotistes – vont chercher des informations ou images pour les distordre et les décontextualiser. Ils ne créent rien, ils agissent en réaction à des contenus pro-Ukrainiens déjà largement relayés. Cela montre qu’ils surveillent ces réseaux-là, qu’ils sont également organisés.            Par extension, on parle fréquemment de « trolls russes » : est-ce un terme adapté ?            Quand on entend parler de trolls, c’est souvent pour désigner la phase d’« amplification » d’une campagne de désinformation. Derrière, il ne faut pas oublier qu’il y a toujours des humains. Pourquoi le font-ils ? Quel est le bénéfice pour eux ? Il existe des raisons très différentes. Certains le font pour l’argent, on sait qu’il y a des fermes à trolls dans les pays de l’Est, voire en Russie. Parfois, certains le font pour des raisons professionnelles, pour obtenir, par exemple, de l’avancement dans une carrière, par exemple dans les services de renseignement.              Mais pourquoi une personne lambda participe-t-elle à ce genre d’opération en France ? On manque d’études sociologiques pour l’expliquer. D’après mes échanges avec ce type de personnes, cela leur permet de se sentir mises en valeur. Les études montrent qu’être relayé produit des endorphines, hormone du plaisir. Leur action est valorisée et leur système de croyances est renforcé. Mais j’insiste sur le fait que c’est de l’action collective. Si l’intention de nuire n’est pas présente chez tout le monde, elle l’est chez les personnes qui pilotent ces campagnes.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le début de l’offensive russe                        William Audureau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 avril   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/04/09/desinformation-russe-peu-importe-que-le-faux-soit-grossier-pourvu-qu-il-capte-l-attention_6121341_4355770.html"},"headline":"D\u00e9sinformation russe\u00a0: \u00ab\u00a0Peu importe que le\u00a0faux soit grossier, pourvu qu\u2019il capte l\u2019attention\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-09T08:18:47+02:00","datePublished":"2022-04-09T08:18:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Stephanie Lamy, autrice d\u2019\u00ab\u00a0Agora toxica\u00a0\u00bb, analyse le mode de fonctionnement de la propagande russe et ses principales ficelles.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/424/0/5086/2543/1342/671/60/0/093754b_e43b5edc803d44d1b16a3b8d54e3f337-e43b5edc803d44d1b16a3b8d54e3f337-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/09/19-11">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Outre la pandémie de Covid-19 et la guerre en Ukraine, la concentration du transport maritime expliquerait l’explosion des prix du fret. Les autorités des Etats-Unis, d’Australie, de Nouvelle-Zélande, du Royaume-Uni et d’Afrique du Sud soupçonnent une entente dans un secteur dominé par une dizaine d’entreprises.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Économie              Les compagnies maritimes soupçonnées de pratiques anticoncurrentielles      Outre la pandémie de Covid-19 et la guerre en Ukraine, la concentration du transport maritime expliquerait l’explosion des prix du fret. Les autorités des Etats-Unis, d’Australie, de Nouvelle-Zélande, du Royaume-Uni et d’Afrique du Sud soupçonnent une entente dans un secteur dominé par une dizaine d’entreprises.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Dans le port de Hambourg (Allemagne), le 7 mars 2022.  ODD ANDERSEN / AFP               C’est un sujet que les compagnies maritimes évitent soigneusement d’aborder lorsqu’on leur demande pourquoi leurs tarifs de fret ont monté en flèche depuis le début de la pandémie de Covid-19. Elles citent volontiers la congestion des ports, la pénurie de conteneurs, ou encore le déséquilibre entre l’offre et la demande. Des raisons qui, au final, échappent à leur responsabilité. Or, selon l’administration américaine, une concentration excessive du secteur pourrait aussi avoir alimenté cette flambée des prix.          « La cause profonde des augmentations du coût de transport est la nature anticoncurrentielle du marché du fret », accuse ainsi la sénatrice américaine Elizabeth Warren, dans une lettre envoyée fin mars au français CMA CGM ainsi qu’à huit autres armateurs. Quelques semaines plus tôt, le président américain, Joe Biden, a menacé, dans son discours sur l’état de l’Union, de « sévir contre les compagnies qui pratiquent une tarification abusive et excessive », en pointant du doigt les « profits gigantesques » des transporteurs maritimes. Leurs bénéfices cumulés ont atteint les 150 milliards de dollars(environ 138 milliards d’euros) en 2021, un record historique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Maersk, CMA CGM, MSC, Hapag-Lloyd… Les profits historiques des géants du porte-conteneurs                 Fait inhabituel, les autorités des Etats-Unis, d’Australie, de Nouvelle-Zélande, du Royaume-Uni et d’Afrique du Sud ont décidé, début avril, de coopérer pour enquêter sur des soupçons d’entente. L’Union européenne (UE), où quatre des cinq grandes compagnies maritimes au monde possèdent leur siège (MSC, Maersk, CMA CGM, Hapag-Lloyd), est l’une des rares à ne pas avoir annoncé l’ouverture d’une enquête, malgré les demandes répétées de plusieurs organisations, à l’instar de l’Association des utilisateurs de transport de fret (AUTF), installée en France.          Des tarifs surveillés de près          Avec son équipe de chercheurs, Olaf Merk, spécialiste du commerce maritime au Forum International des transports (FIT) de l’Organisation de coopération et de développement économiques, a pourtant décelé plusieurs indices d’une possible entente dans le secteur : « On a remarqué qu’en Europe les ports n’étaient pas plus congestionnés en 2020 qu’avant la pandémie, et les retards avaient d’ailleurs commencé bien avant. » Les économistes ont aussi été étonnés de constater qu’à l’été 2020, alors que l’activité reprenait en Chine et que la demande restait soutenue en Europe, les armateurs avaient attendu le mois de septembre avant de redémarrer leurs expéditions à un rythme normal. C’est justement à partir de juin 2020 que les prix du fret commencent à s’envoler tout en se maintenant, depuis, à des niveaux élevés.        Il vous reste 67.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/09/les-compagnies-maritimes-soupconnees-de-pratiques-anticoncurrentielles_6121340_3234.html"},"headline":"Les compagnies maritimes soup\u00e7onn\u00e9es de pratiques anticoncurrentielles","dateCreated":"2022-04-09T08:00:18+02:00","datePublished":"2022-04-09T08:00:18+02:00","dateModified":"2022-04-09T08:00:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["International","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"Outre la pand\u00e9mie de Covid-19 et la guerre en Ukraine, la concentration du transport maritime expliquerait l\u2019explosion des prix du fret. Les autorit\u00e9s des Etats-Unis, d\u2019Australie, de Nouvelle-Z\u00e9lande, du Royaume-Uni et d\u2019Afrique du Sud soup\u00e7onnent une entente dans un secteur domin\u00e9 par une dizaine d\u2019entreprises.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/1368/0/8192/4096/1342/671/60/0/421d3aa_1649433650077-000-324u8jn.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/09/19-12">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Dans une tribune au « Monde », un collectif de soixante-dix personnalités, parmi lesquelles Michelle Perrot, Jacques Toubon, Anouk Grinberg, Rithy Panh, Annette Wieviorka, Abderrahmane Sissako, Bruno Solo et Didier Deschamps, appelle Emmanuel Macron à faire « le choix de la sécurité et de l’humanité », en ordonnant le rapatriement des enfants français et de leurs mères détenus en Syrie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Syrie         « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Tribune        Collectif        Dans une tribune au « Monde », un collectif de soixante-dix personnalités, parmi lesquelles Michelle Perrot, Jacques Toubon, Anouk Grinberg, Rithy Panh, Annette Wieviorka, Abderrahmane Sissako, Bruno Solo et Didier Deschamps, appelle Emmanuel Macron à faire « le choix de la sécurité et de l’humanité », en ordonnant le rapatriement des enfants français et de leurs mères détenus en Syrie.   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h01    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Sarah est une petite fille française. Elle est orpheline et survit avec sa grande sœur depuis trois ans dans le camp de Roj, dans le Nord-Est syrien. Sarah est traumatisée d’avoir vu sa mère et son petit frère mourir sous ses yeux.          Sohan, 8 ans, est un petit garçon français. Il songe à la France, sous la tente qui l’abrite tant bien que mal des températures pouvant avoisiner les − 10 °C. Transi de froid malgré son anorak, il ne parvient pas à s’endormir. Un espoir lui trotte dans la tête : un jour, il rêve d’aller à l’école, dans son pays, en France.          La meilleure amie de Sohan a 6 ans : elle s’appelle Inès, elle est française, comme lui. Elle a enterré sa mère à proximité du camp il y a quatre mois. Sa mère était malade depuis trois ans, et Inès, impuissante, l’a regardée agoniser. Sohan ne parvient pas à la consoler et Inès ne parle plus : ni sa langue, la nôtre, ni aucune autre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Enfants détenus en Syrie : la France condamnée à l’ONU                 Comme 200 autres enfants français, Sarah, Sohan et Inès sont actuellement prisonniers dans le camp de Roj. Ils ne sont pour rien dans ce qui leur arrive et paient pour des crimes qu’ils n’ont pas commis. Leur destin a été sacrifié par leurs parents d’abord, et par le refus de la France de les rapatrier ensuite.          Des victimes          Sarah, Sohan et Inès sont des victimes : ils n’ont choisi ni de partir en Syrie rejoindre Daech, ni de naître en zone de guerre, ni de grandir dans un camp de prisonniers.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Roj, en Syrie, dans le camp des orphelins français : « La France, elle ne veut pas nous prendre ? »                 Monsieur le Président, vous le savez : ces enfants français sont innocents. Pourquoi refusez-vous de les libérer d’un interminable cauchemar ? Tous ou presque sont entrés dans ces camps avant l’âge de 6 ans et y survivent dans des conditions atroces.          Ils souffrent de malnutrition, de déshydratation, de maladies, et ne bénéficient d’aucun soin approprié. Ils ne sont pas scolarisés et n’ont pour horizon que des barbelés.          En 2021, une centaine d’enfants sont morts dans les camps du Nord-Est syrien. Allons-nous faire payer à des enfants les crimes de leurs parents ? Allons-nous continuer à fermer les yeux sur ce « Guantanamo pour enfants » ?                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Rien ne peut justifier l’obstination française à refuser de rapatrier les enfants retenus dans les camps syriens »                 Depuis le 1er janvier, 77 mères et enfants prisonniers du camp de Roj sont rentrés dans leurs pays. Parmi eux, 63 Européens et aucun Français. Depuis quatorze mois, la France n’a rapatrié personne, pas même la petite orpheline qu’elle a fabriquée en refusant le rapatriement sanitaire de sa mère.          Sauver, aimer et protéger          Monsieur le Président, ne laissez pas ces enfants s’éteindre à petit feu dans ces camps, ne les transformez pas en fantômes : ils respirent, espèrent, pensent, et rêvent. Ne laissez pas s’installer chez eux une haine dévastatrice qui pourrait se retourner contre nous. Notre devoir est de les sauver, de les aimer et les protéger : tandis qu’on leur vole leur enfance, leurs familles les attendent ici, en France.        Il vous reste 66.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/09/monsieur-le-president-ne-laissez-pas-des-enfants-francais-s-eteindre-a-petit-feu-dans-les-camps-syriens_6121339_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Monsieur\u00a0le Pr\u00e9sident, ne laissez pas des enfants fran\u00e7ais s\u2019\u00e9teindre \u00e0 petit feu dans les camps syriens\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-09T08:00:15+02:00","datePublished":"2022-04-09T08:00:15+02:00","dateModified":"2022-04-09T08:01:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Syrie"],"keywords":["\u00c9tat islamique","Politique","Proche-Orient","Syrie","Tribunes","D\u00e9bats","International"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un collectif de soixante-dix personnalit\u00e9s, parmi lesquelles Michelle Perrot, Jacques Toubon, Anouk Grinberg, Rithy Panh, Annette Wieviorka, Abderrahmane Sissako, Bruno Solo et Didier Deschamps, appelle Emmanuel Macron \u00e0 faire \u00ab\u00a0le choix de la s\u00e9curit\u00e9 et de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, en ordonnant le rapatriement des enfants fran\u00e7ais et de leurs m\u00e8res d\u00e9tenus en Syrie.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/11/29/485/0/5472/2736/1342/671/60/0/3fe8b5a_e395dbd93daf46238732d063d074bd72-e395dbd93daf46238732d063d074bd72-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/09/19-13">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Après le début de la pandémie, en 2020, un millier de personnes seulement avaient été admises à participer au pèlerinage annuel, et ils n’étaient que 60 000 l’an passé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Arabie saoudite             Covid-19 : l’Arabie saoudite autorise la présence d’un million de pèlerins à La Mecque      Après le début de la pandémie, en 2020, un millier de personnes seulement avaient été admises à participer au pèlerinage annuel, et ils n’étaient que 60 000 l’an passé.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Rassemblement de musulmans autour de la Kaaba, le sanctuaire le plus sacré du complexe de la Grande Mosquée de la ville saoudienne de La Mecque, avant les prières du premier jour du mois de jeûne du ramadan, le 2 avril 2022.  - / AFP                 Le ministère du hadj saoudien « a autorisé un million de pèlerins, étrangers ou nationaux, à accomplir le hadj cette année », a-t-il annoncé, samedi 9 avril, dans un communiqué. Ce pèlerinage annuel à La Mecque aura lieu du 7 au 12 juillet 2022.            Le gouvernement veut assurer la sécurité des pèlerins, « tout en veillant à ce qu’un maximum de musulmans dans le monde puissent accomplir le hadj », poursuit le communiqué.              Le hadj, l’un des cinq piliers de l’islam, doit être accompli par tous les musulmans qui en ont les moyens au moins une fois dans leur vie. C’est l’un des plus grands rassemblements religieux au monde. Environ 2,5 millions de personnes y ont participé en 2019.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Brève histoire de La Mecque avant l’islam                   Après le début de la pandémie en 2020, les autorités saoudiennes n’ont autorisé que 1 000 pèlerins à y participer. L’année suivante, elles ont autorisé 60 000 résidents entièrement vaccinés choisis par tirage au sort. Ces restrictions ont alimenté le ressentiment des musulmans de l’étranger qui n’ont pas été autorisés à participer.            Des conditions d’accès qui vont du vaccin aux tests PCR            Selon l’annonce faite samedi, cette année le hadj sera limité aux pèlerins vaccinés âgés de moins de 65 ans. Ceux qui viennent de l’extérieur de l’Arabie saoudite devront présenter un test PCR négatif de moins de soixante-douze heures.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pèlerinage limité à La Mecque au temps du Covid-19                   Le hadj consiste en une série de rites religieux accomplis pendant cinq jours dans la ville la plus sacrée de l’islam, La Mecque, et dans les régions environnantes de l’ouest de l’Arabie saoudite. L’accueil du hadj est une question de prestige pour les dirigeants saoudiens, la responsabilité des sites les plus sacrés de l’islam asseyant leur légitimité politique.              Avant la pandémie, le pèlerinage était une source de revenus essentielle pour le royaume, rapportant quelque 12 milliards de dollars (11 milliards d’euros) par an.            Le royaume d’environ 34 millions d’habitants a enregistré plus de 751 000 cas de coronavirus depuis le début de la pandémie et 9 055 décès, selon les données du ministère de la santé. Au début de mars, il a annoncé la levée de la plupart des restrictions liées au Covid-19, notamment la distanciation physique dans les lieux publics et la quarantaine pour les arrivants vaccinés, tandis que les masques ne sont désormais obligatoires que dans les lieux fermés.                                                    Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Victor Hugo, l’homme-siècle  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/09/covid-19-l-arabie-saoudite-autorise-la-presence-d-un-million-de-pelerins-a-la-mecque_6121319_3210.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: l\u2019Arabie saoudite autorise la\u00a0pr\u00e9sence d\u2019un million de p\u00e8lerins \u00e0\u00a0La\u00a0Mecque","dateCreated":"2022-04-09T05:15:33+02:00","datePublished":"2022-04-09T05:15:33+02:00","dateModified":"2022-04-09T10:00:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arabie saoudite"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Islam","International","Proche-Orient","Arabie saoudite"],"description":"Apr\u00e8s le d\u00e9but de la pand\u00e9mie, en\u00a02020, un millier de personnes seulement avaient \u00e9t\u00e9 admises \u00e0 participer au p\u00e8lerinage annuel, et ils n\u2019\u00e9taient que 60\u00a0000 l\u2019an pass\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/616/0/6583/3291/1342/671/60/0/37b241f_5899884-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arabie saoudite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arabie-saoudite/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/09/19-14">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La Cour interaméricaine des droits de l’homme a ordonné à l’Etat péruvien de « s’abstenir d’exécuter » la décision de la Cour constitutionnelle, qui avait autorisé la libération anticipée de l’ex-chef d’Etat emprisonné pour crime contre l’humanité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Pérou             Pérou : pas de libération anticipée pour l’ancien président Fujimori      La Cour interaméricaine des droits de l’homme a ordonné à l’Etat péruvien de « s’abstenir d’exécuter » la décision de la Cour constitutionnelle, qui avait autorisé la libération anticipée de l’ex-chef d’Etat emprisonné pour crime contre l’humanité.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 03h35, mis à jour à 09h58    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’ancien président du Pérou Alberto Fujimori assiste à un procès en tant que témoin, à la base navale de Callao, au Pérou, le 15 mars 2018.  MARIANA BAZO / REUTERS                 Alberto Fujimori va finalement rester en prison. La libération anticipée de l’ancien autocrate péruvien a été rejetée, vendredi 8 avril, par la Cour interaméricaine des droits de l’homme.            Président du Pérou de 1990 à 2000, Alberto Fujimori, 83 ans, purge depuis 2009 une peine de vingt-cinq ans, notamment pour deux massacres perpétrés par un escadron de la mort en 1991 et 1992 dans le cadre de la lutte contre la guérilla maoïste du Sentier lumineux. Vingt-cinq personnes, dont un enfant, avaient été tuées. La Cour constitutionnelle du Pérou avait ordonné le 17 mars la libération de l’ancien chef d’Etat, qui souffre de nombreux problèmes de santé. Elle rétablissait la grâce accordée la veille de Noël 2017 par le président de l’époque, Pedro Pablo Kuczynski, qui avait été annulée en 2018 par la justice.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pérou, la libération de l’ex-autocrate Alberto Fujimori provoque la colère                   Mais la Cour interaméricaine, sise au Costa Rica, a demandé à l’Etat péruvien de « s’abstenir d’exécuter » la décision de la Cour constitutionnelle. Le gouvernement du Pérou, dirigé par le président de gauche Pedro Castillo, avait fait savoir qu’il se conformerait à la décision de la Cour interaméricaine, qui, selon l’arrêt, considère que la décision de la Cour constitutionnelle « n’a pas évalué l’impact d’une grâce pour des violations flagrantes des droits de l’homme sur le droit d’accès à la justice des victimes et de leurs proches ».            « Nous sommes rassurés »            Les proches des victimes des massacres ont accueilli avec soulagement la décision de la Cour. « Nous sommes rassurés et nous sentons soutenus ». La Cour « fixe des lignes cohérentes en matière de droits de l’homme et l’Etat péruvien a l’obligation de s’y conformer », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) Gisela Ortiz, une parente d’une des victimes des escadrons de la mort.              M. Fujimori, seul détenu de la petite prison de Barbadillo située dans une caserne de police, avait été hospitalisé onze jours au début de mars pour des problèmes cardiaques. Sa famille a demandé à maintes reprises, sans succès, sa remise en liberté pour raisons de santé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Alberto Fujimori, l’ex-président du Pérou, poursuivi pour la stérilisation forcée de milliers de femmes                   Sa fille, Keiko Fujimori, qui a perdu à trois reprises au second tour de la présidentielle avait annoncé avant le scrutin de 2021 qu’elle gracierait son père si elle était élue. Battue par M. Castillo, elle est poursuivie en justice pour financement illégal de ses campagnes présidentielles perdues en 2011 et 2016.            Alberto Fujimori a gouverné le Pérou d’une main de fer mais face à une opposition croissante, il s’était enfui en novembre 2000 au Japon, d’où sa famille est originaire, et avait annoncé renoncer à son mandat par fax. Extradé du Chili en 2007 il avait été condamné et emprisonné deux ans plus tard.                Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Victor Hugo, l’homme-siècle  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/09/perou-pas-de-liberation-anticipee-pour-l-ancien-president-fujimori_6121312_3210.html"},"headline":"P\u00e9rou\u00a0: pas de lib\u00e9ration anticip\u00e9e pour l\u2019ancien pr\u00e9sident Fujimori","dateCreated":"2022-04-09T03:35:03+02:00","datePublished":"2022-04-09T03:35:03+02:00","dateModified":"2022-04-09T09:58:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","P\u00e9rou"],"keywords":["International","P\u00e9rou","Am\u00e9riques"],"description":"La Cour interam\u00e9ricaine des droits de l\u2019homme a ordonn\u00e9 \u00e0 l\u2019Etat p\u00e9ruvien de \u00ab\u00a0s\u2019abstenir d\u2019ex\u00e9cuter\u00a0\u00bb la d\u00e9cision de la Cour constitutionnelle, qui avait autoris\u00e9 la lib\u00e9ration anticip\u00e9e de l\u2019ex-chef d\u2019Etat emprisonn\u00e9 pour crime contre l\u2019humanit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/262/0/1726/863/1342/671/60/0/d07df1d_fw1-peru-fujimori-0331-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9rou","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/perou/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/09/19-15">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La gare de cette ville du Donbass a été visée, vendredi, par une frappe de missile attribuée à la Russie alors que des milliers de personnes se pressaient pour fuir la guerre en Ukraine. Au moins cinquante-deux personnes sont mortes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Le massacre de Kramatorsk soulève l’indignation internationale      La gare de cette ville du Donbass a été visée, vendredi, par une frappe de missile attribuée à la Russie alors que des milliers de personnes se pressaient pour fuir la guerre en Ukraine. Au moins cinquante-deux personnes sont mortes.          Par Elise Vincent et Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 01h44, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des corps recouverts après une frappe de missile sur la gare de Kramatorsk, dans l’est de l’Ukraine, qui a fait au moins 52 morts, dont cinq enfants, le vendredi 8 avril 2022.  FADEL SENNA / AFP               Un nouveau massacre de civils a été commis en Ukraine, vendredi 8 avril. Une frappe de missile a touché la gare ferroviaire de Kramatorsk, dans le Donbass, alors que plusieurs milliers d’Ukrainiens se pressaient pour fuir la guerre. Cette attaque est survenue alors que la Russie intensifie sa pression sur cette région de l’est de l’Ukraine. Au moins cinquante-deux morts, dont cinq enfants, ont été recensés vendredi soir par les autorités ukrainiennes. Ce bilan pourrait s’alourdir, près de cent personnes ayant été blessées.          L’attaque a eu lieu à 10 h 30 du matin, alors même que les évacuations en train reprenaient après une interruption liée à une destruction d’une partie de la voie ferrée. Elle a aussitôt été attribuée à la Russie, en particulier en raison de l’inscription en russe sur un missile retrouvé sur place, « pour nos enfants », une expression récurrente des séparatistes prorusses du Donbass depuis le début de la guerre dans cette région en 2014.                          INFOGRAPHIE LE MONDE               Selon un policier présent à la gare de Kramatorsk, il s’agissait d’un missile Tochka-U, soit une « bombe à fragmentation ». D’après l’Agence France-Presse (AFP), qui a mené des constatations sur place, les victimes ont effectivement été fauchées à au moins quatre endroits de la gare, dont le quai principal et le parvis. « Les Russes ont effectué deux frappes de missiles et ont utilisé des armes à sous-munitions », a assuré pour sa part le ministère de la défense ukrainien.          L’emploi de ces armes est en principe interdit depuis 2008 par un traité international. Mais ni la Russie, ni l’Ukraine, ni les Etats-Unis n’en sont signataires. Ce n’est pas la première fois que Moscou est accusé d’utiliser ce type d’armes. Le 28 mars, la procureure générale ukrainienne avait déclaré posséder des « preuves de l’utilisation de bombes à sous-munitions dans la région d’Odessa et dans la région de Kherson », ajoutant que des enquêtes étaient en cours pour le certifier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                 Dénégation de Moscou          Comme à chaque accusation d’exactions, Moscou a nié, vendredi, toute implication dans le massacre de Kramatorsk. Le ministère russe de la défense a accusé « le régime de Kiev » d’avoir « orchestré » la frappe pour « empêcher le départ de la population afin de pouvoir l’utiliser comme bouclier humain ». Ce démenti intervient toutefois après que Moscou eut annoncé, plus tôt dans la journée, avoir détruit avec des missiles de haute précision « des armements » dans les gares de Pokrovsk, Sloviansk et Barvinkove, des villes proches de Kramatorsk.          Le massacre de Kramatorsk a soulevé l’indignation internationale, comme après les autres exactions découvertes dans des localités dont s’est retirée l’armée russe autour de Kiev. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, en visite en Ukraine, a qualifié l’attaque de « méprisable ». Le chef de la diplomatie de l’Union européenne, Josep Borrell, qui l’accompagnait, a condamné une « attaque aveugle ».        Il vous reste 51.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/09/guerre-en-ukraine-le-massacre-de-kramatorsk-souleve-l-indignation-internationale_6121309_3210.html"},"headline":"Le massacre de Kramatorsk soul\u00e8ve l\u2019indignation internationale","dateCreated":"2022-04-09T01:44:18+02:00","datePublished":"2022-04-09T01:44:18+02:00","dateModified":"2022-04-09T15:00:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La gare de cette ville du Donbass a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e, vendredi, par une frappe de missile attribu\u00e9e \u00e0 la Russie alors que des milliers de personnes se pressaient pour fuir la guerre en Ukraine. Au moins cinquante-deux personnes sont mortes.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/63722fa_5940288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/09/19-16">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Kiev a un « avenir européen » a dit la présidente de la Commission européenne Ursula von der Leyen, en déplacement en Ukraine, vendredi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                    La Russie menacée de « décomposition », l’Ukraine a un « avenir européen », déclare Ursula von der Leyen         Attaque de la gare de Kramatorsk : au moins cinquante morts, selon le gouverneur         Plus de 4,38 millions de réfugiés ukrainiens         La Slovaquie fournit à l’Ukraine le système de défense antiaérien S-300                    Le contexte             Des vidéos, dont certaines ont pu être authentifiées, montrent des militaires ukrainiens exécutant des prisonniers de guerre russes. La présidence ukrainienne promet que les responsables seront traduits en justice, mais certains officiels sont plus ambigus.L’Union européenne (UE) a décidé, jeudi, un embargo sur le charbon russe, qui entrera en vigueur au début d’août, et la fermeture des ports européens aux navires russes, dans le cadre d’une cinquième salve de sanctions contre Moscou. Dans le même temps, l’UE a proposé d’augmenter de 500 millions d’euros le financement pour fournir des armes à l’Ukraine, qui serait porté à un total de 1,5 milliard depuis le début de l’invasion.L’Assemblée générale de l’ONU, composée des 193 pays membres, a, elle, suspendu, jeudi, la Russie de son siège au Conseil des droits de l’homme des Nations unies. Moscou a dénoncé une suspension « illégale et politiquement motivée, visant à punir de manière ostentatoire un Etat membre souverain de l’ONU qui mène une politique intérieure et étrangère indépendante », et a décidé d’une « résiliation anticipée » de ce conseil.Le « nouveau maire » proclamé par les forces prorusses à Marioupol, Kostiantyn Ivachtchenko, a annoncé qu’« environ 5 000 personnes » étaient mortes parmi la population civile de cette ville ukrainienne, assiégée depuis des semaines par l’armée russe et ses alliés séparatistes. Les estimations des autorités ukrainiennes sont plus élevées.Vingt-six corps ont été extraits par les secouristes ukrainiens des décombres de deux immeubles d’habitation bombardés à Borodianka, au nord-ouest de Kiev. La situation dans cette ville a été qualifiée par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, de « bien plus horrible » qu’à Boutcha, où des massacres de civils ont été commis.Les troupes russes ont desserré leur étau autour de Kiev ces derniers jours en vue, selon Moscou, d’une concentration de l’offensive russe dans l’est de l’Ukraine. Les jours à venir seront pour les civils de l’est du pays « la dernière chance » d’évacuer la région, ont averti, jeudi, les autorités locales.La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, et le chef de la diplomatie de l’Union européenne, Josep Borrell, se sont rendus vendredi à Boutcha, dans la banlieue de Kiev, pour exprimer leur « soutien indéfectible » à l’Ukraine dans son combat contre l’invasion russe.Moscou a reconnu des « pertes importantes » au sein de son armée déployée en Ukraine, a déclaré le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, sans les quantifier. « C’est une immense tragédie pour nous », a-t-il déploré.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Les forces ukrainiennes accusées d’exactions envers des soldats russes         Reportage. Les Géorgiens s’identifient aux Ukrainiens et critiquent leur gouvernement         Récit. La Suisse, championne du monde des bunkers         Décryptages. Imbroglio européen autour de la collection d’art Morozov         Reportage. Tour de France des initiatives en faveur des réfugiés ukrainiens         Vidéo. A Boutcha, les rues transformées en cimetière à ciel ouvert         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          La Russie menacée de « décomposition », l’Ukraine a un « avenir européen », déclare Ursula von der Leyen         Attaque de la gare de Kramatorsk : au moins cinquante morts, selon le gouverneur         Plus de 4,38 millions de réfugiés ukrainiens         La Slovaquie fournit à l’Ukraine le système de défense antiaérien S-300                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-09T00:44:26+00:00","coverageEndTime":"2022-04-09T12:44:26+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev pr\u00e9pare sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, d\u00e9clare...","description":"Kiev a un \u00ab\u00a0avenir europ\u00e9en\u00a0\u00bb a dit la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Ursula von der Leyen, en d\u00e9placement en Ukraine, vendredi.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev prépare sa demande d’adhésion à l’Union européenne, déclare Zelensky ; au moins 52 morts après une frappe sur la gare de Kramatorsk","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Kiev a un \u00ab\u00a0avenir europ\u00e9en\u00a0\u00bb a dit la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Ursula von der Leyen, en d\u00e9placement en Ukraine, vendredi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/0/0/2081/1387/1342/894/3/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-04-09T00:44:26+00:00"
,"endDate":"2022-04-09T12:44:26+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct du jour avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9.","dateModified":"2022-04-09T04:41:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-09T02:49:23+00:00","articleBody":"     La Pologne a convoqu\u00e9, vendredi, l\u2019ambassadeur de France au sujet des d\u00e9clarations du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron sur le premier ministre polonais.          Interrog\u00e9 jeudi sur TF1, Emmanuel Macron avait qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0infond\u00e9es\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0scandaleuses\u00a0\u00bb les critiques du premier ministre polonais Mateusz Morawiecki sur ses entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques avec Vladimir Poutine. Ces propos \u00ab\u00a0ne m\u2019\u00e9tonnent pas\u00a0\u00bb car M. Morawiecki, soutenu par \u00ab\u00a0un parti d\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0s\u2019immisce dans la campagne politique fran\u00e7aise\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir \u00ab\u00a0plusieurs fois re\u00e7u madame [Marine] Le Pen\u00a0\u00bb, qu\u2019il \u00ab\u00a0soutient\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Macron.          Les remarques du chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais r\u00e9pondaient aux critiques s\u00e9v\u00e8res de M. Morawiecki concernant ses entretiens avec le dirigeant russe Vladimir Poutine dans un effort encore vain pour mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine. M.\u00a0Morawiecki avait d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019aucune discussion ne devrait avoir lieu avec des criminels (de guerre) comme Adolf Hitler ou Joseph Staline.          Il n\u2019est pas encore \u00e9tabli si l\u2019ambassadeur fran\u00e7ais Fr\u00e9d\u00e9ric Billet s\u2019est effectivement rendu vendredi au minist\u00e8re polonais des affaires \u00e9trang\u00e8res. Diff\u00e9rents responsables polonais ont imput\u00e9 les mots durs de M. Macron \u00e0 la ferveur de la campagne avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de ce week-end en France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadeur fran\u00e7ais en Pologne convoqu\u00e9 apr\u00e8s les propos de Macron sur le premier ministre polona...","dateModified":"2022-04-09T02:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-09T02:10:19+00:00","articleBody":"    Bonsoir ! sur twitter on peut lire des centaines de messages qui affirme que le missile qui a atteint la gare de Kramatorsk est ..ukrainien ..que c'est un mod\u00e8le que les russes n'utilisent plus .. fake news ? propagande russe ? ..ou r\u00e9alit\u00e9 .. comment faire la part du vrai et du faux ??  votre avis sur la question svp ...    Philippe B (de Belgique)          Bonsoir Philippe B,          attention \u00e0 tout ce qui se dit, de mani\u00e8re d\u00e9finitive, sur les r\u00e9seaux sociaux. Ce que l\u2019on sait, pour l\u2019heure, sur la frappe \u00e0 Kramatorsk est que Moscou a d\u00e9menti en \u00eatre responsable, affirmant ne pas disposer du type de missile qui aurait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9, avant de d\u00e9noncer une \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb ukrainienne.          Des arguments qu\u2019un haut responsable am\u00e9ricain du minist\u00e8re de la d\u00e9fense a balay\u00e9s. \u00ab\u00a0Je note qu\u2019initialement ils ont fait \u00e9tat d\u2019une frappe r\u00e9ussie, et qu\u2019ils se sont r\u00e9tract\u00e9s uniquement apr\u00e8s des informations sur des victimes civiles\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense avait en effet annonc\u00e9 plus t\u00f4t vendredi que l\u2019arm\u00e9e russe avait d\u00e9truit avec des missiles de haute pr\u00e9cision \u00ab\u00a0des armements et d\u2019autres \u00e9quipements militaires dans les gares de Pokrovsk, Sloviansk et Barvinkove\u00a0\u00bb, des localit\u00e9s toutes situ\u00e9es non loin de Kramatorsk, la \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb de la partie du Donbass encore sous contr\u00f4le ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev pr\u00e9pare sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, d\u00e9clare...","dateModified":"2022-04-09T02:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-09T01:00:44+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident sud-africain Cyril Ramaphosa s\u2019est entretenu vendredi par t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue am\u00e9ricain Joe Biden, au lendemain du vote \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies d\u2019une r\u00e9solution suspendant la Russie du Conseil des droits de l\u2019homme.          L\u2019Afrique du Sud, dont le gouvernement a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour avoir refus\u00e9 de condamner l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, figure parmi les 58 pays qui se sont abstenus de voter sur cette r\u00e9solution. C\u2019\u00e9tait la troisi\u00e8me fois que l\u2019Afrique du Sud s\u2019abstenait de voter sur des r\u00e9solutions adopt\u00e9es au sujet de la guerre.          M. Ramaphosa a tweet\u00e9 tard vendredi qu\u2019il avait eu un appel t\u00e9l\u00e9phonique \u00ab\u00a0productif\u00a0\u00bb avec M. Biden. \u00ab\u00a0Nous avons partag\u00e9 nos points de vue sur le conflit en Ukraine et sommes convenus de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un cessez-le-feu et d\u2019un dialogue entre l\u2019Ukraine et la Russie\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Ramaphosa sur Twitter.          Jeudi, Cyril Ramaphosa avait vivement critiqu\u00e9 le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU qu\u2019il n\u2019estime pas repr\u00e9sentatif. \u00ab\u00a0La formation actuelle du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies est d\u00e9pass\u00e9e et non repr\u00e9sentative\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Elle d\u00e9savantage les pays dont l\u2019\u00e9conomie est en d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden et le pr\u00e9sident sud-africain Cyril Ramaphosa \u00e9changent sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-09T02:03:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-09T00:31:39+00:00","articleBody":"     Voici la photo que vous voyez en t\u00eate de ce direct.              Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, re\u00e7oit un questionnaire pour entamer le processus de demande d\u2019adh\u00e9sion de son pays \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, de la part de la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e0 Kiev, vendredi 8 avril 2022. ADAM SCHRECK \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev pr\u00e9pare sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, d\u00e9clare...","dateModified":"2022-04-09T00:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-09T00:30:16+00:00","articleBody":"     Cette ville du Donbass a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e, vendredi, par une frappe de missile attribu\u00e9e \u00e0 la Russie. Au moins 52 personnes sont mortes, dont 5 enfants.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le massacre de Kramatorsk soul\u00e8ve l\u2019indignation internationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le massacre de Kramatorsk soul\u00e8ve l\u2019indignation internationale","dateModified":"2022-04-09T00:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-09T00:02:14+00:00","articleBody":"     Iryna Verechtchouk, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, a d\u00e9voil\u00e9 sur Telegram le bilan des \u00e9vacuations humanitaires du jour en Ukraine.          Selon elle, 6\u00a0665 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es ce 8\u00a0avril. dont 1\u00a0507 personnes en provenance de plusieurs villes de la r\u00e9gion de Louhansk, \u00e0 l\u2019est du pays. Elle pr\u00e9cise que les 5\u00a0158 autres personnes sont arriv\u00e9es \u00e0 Zaporijia depuis Marioupol et Berdiansk par leurs propres moyens de transport.          Mme Verechtchouk fait \u00e9galement savoir qu\u2019\u00e0 Melitopol, une ville \u00e0 environ 130\u00a0km au sud de Zaporijia, l\u2019arm\u00e9e russe (\u00ab\u00a0les forces d\u2019occupation\u00a0\u00bb) retient huit bus d\u2019\u00e9vacuation depuis 24\u00a0heures. \u00ab\u00a0Nous n\u00e9gocions le retour de ces bus et, selon les accords, il sera possible d\u2019\u00e9vacuer les habitants\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle dans son message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 6\u00a0600 personnes \u00e9vacu\u00e9es aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-04-09T00:25:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T22:42:23+00:00","articleBody":"     Voici le message vid\u00e9o publi\u00e9 dans la soir\u00e9e sur le site de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Sa traduction en anglais est sur ce lien.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o quotidienne de Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-08T22:42:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T22:40:12+00:00","articleBody":"     Dans sa vid\u00e9o de la soir\u00e9e, Volodymyr Zelensky pr\u00e9cise \u00e9galement que l\u2019Ukraine a re\u00e7u les documents n\u00e9cessaires au processus de demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, un souhait \u00e9mis par Kiev depuis longtemps.           Aujourd\u2019hui, nous avons re\u00e7u un questionnaire de la Commission europ\u00e9enne. Enfin. Un questionnaire dont les r\u00e9ponses serviront de base \u00e0 l\u2019examen de la Commission europ\u00e9enne pr\u00e9alable aux n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE. Notre gouvernement va r\u00e9pondre sans tarder et avec soin \u00e0 ces questions. Je pense d\u2019ici \u00e0 une semaine. Viendra ensuite le rapport de la Commission europ\u00e9enne, qui sera pr\u00e9par\u00e9 dans les prochains mois. Et puis il y aura les d\u00e9cisions des \u00c9tats membres et les n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion.            Je suis convaincu de notre succ\u00e8s dans cette voie. Je suis convaincu que nous sommes enfin sur le point d\u2019atteindre notre objectif de longue date. L\u2019Ukraine sera l\u2019un des \u00e9gaux dans la maison commune europ\u00e9enne. L\u2019Ukraine deviendra membre de l\u2019Union europ\u00e9enne. Un \u00c9tat pacifique, souverain et reconstruit. Nous le certifions. Il n\u2019y a pas de doute.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine avance dans sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-04-09T00:33:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T22:27:22+00:00","articleBody":"     Dans son message vid\u00e9o de la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien maintient que les sanctions europ\u00e9ennes envers Moscou ne sont pas suffisantes.           Il est n\u00e9cessaire de d\u00e9cider un embargo total sur l\u2019\u00e9nergie \u2013 sur le p\u00e9trole, sur le gaz. Ce sont les exportations d\u2019\u00e9nergie qui fournissent la majeure partie des profits de la Russie et permettent aux dirigeants russes de croire en leur impunit\u00e9. Cela permet \u00e0 la Russie d\u2019esp\u00e9rer que le monde ignorera les crimes de guerre de son arm\u00e9e. Nous ne le permettrons pas.           \u00ab\u00a0Les banques russes doivent \u00e9galement \u00eatre compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9es du syst\u00e8me financier mondial. Pas certaines d\u2019entre elles, mais toutes, l\u2019ensemble du syst\u00e8me bancaire de la Russie\u00a0\u00bb, ajoute Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky continue de r\u00e9clamer l\u2019embargo total sur le p\u00e9trole et le gaz russes","dateModified":"2022-04-08T22:27:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T22:17:43+00:00","articleBody":"     Selon un haut responsable am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, le Pentagone a \u00e9tabli que certaines des unit\u00e9s russes qui se sont retir\u00e9es de la r\u00e9gion de Kiev ces derniers jours sont si gravement atteintes et \u00e9puis\u00e9es que leur utilit\u00e9 au combat est remise en question.          Le responsable d\u00e9crit ces unit\u00e9s comme \u00ab\u00a0\u00e9radiqu\u00e9es\u00a0\u00bb, avec seulement un petit nombre de troupes fonctionnelles et d\u2019armes restantes. Le responsable, qui s\u2019est exprim\u00e9 sous couvert d\u2019anonymat, n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 combien d\u2019unit\u00e9s avaient subi des dommages aussi importants. Il a d\u00e9clar\u00e9 que certaines unit\u00e9s qui se sont retir\u00e9es de la r\u00e9gion de Kiev commencent \u00e0 se d\u00e9placer vers les villes russes de Belgorod et de Valou\u00efki pour se r\u00e9organiser et se r\u00e9approvisionner avant de se d\u00e9ployer probablement dans la r\u00e9gion du Donbass en Ukraine.          Toujours selon la m\u00eame source, les \u00c9tats-Unis ont constat\u00e9 que la force de combat que Moscou utilisait dans et autour de la ville ukrainienne de Kharkiv a re\u00e7u le renfort de milliers de soldats russes. Washington pense que la Russie a perdu de 15 \u00e0 20\u00a0% de la puissance de combat qu\u2019elle avait rassembl\u00e9e le long des fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine avant de lancer son invasion le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour un haut responsable du Pentagone, certaines unit\u00e9s russes sont \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9es\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-09T00:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T22:10:46+00:00","articleBody":"     Dans sa vid\u00e9o quotidienne, publi\u00e9e ce soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, revient sur la frappe qui a fait au moins cinquante-deux morts, dont cinq enfants, sur la gare de Kramatorsk, \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Toutes les grandes puissances mondiales ont d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 l\u2019attaque russe contre Kramatorsk. Nous attendons une r\u00e9ponse ferme et mondiale \u00e0 ce crime de guerre\u00a0\u00bb, r\u00e9clame le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a0Comme le massacre de Boutcha, comme beaucoup d\u2019autres crimes de guerre russes, la frappe de missile sur Kramatorsk doit \u00eatre l\u2019une des accusations port\u00e9es devant le tribunal, ce qui est in\u00e9vitable. Tous les efforts du monde viseront \u00e0 \u00e9tablir, \u00e0 chaque minute, qui a fait quoi, qui a donn\u00e9 des ordres. D\u2019o\u00f9 vient la roquette, qui la transportait, qui a donn\u00e9 l\u2019ordre et comment la frappe a \u00e9t\u00e9 coordonn\u00e9e. La responsabilit\u00e9 est in\u00e9vitable\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nonc\u00e9 dans la journ\u00e9e \u00ab\u00a0un mal sans limite\u00a0\u00bb en \u00e9voquant cette attaque \u00e0 Kramatorsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky veut que la frappe sur Kramatorsk soit jug\u00e9e comme un crime de guerre","dateModified":"2022-04-09T00:35:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T21:55:20+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la frappe sur la gare de Kramatorsk, le gouverneur r\u00e9gional Pavlo Kyrylenko a relev\u00e9 le bilan des victimes. \u00ab\u00a0Au moins 52 personnes sont mortes, dont cinq enfants\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur la messagerie Telegram ce soir apr\u00e8s avoir indiqu\u00e9 cinquante victimes lors un premier bilan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan \u00e0 Kramatorsk monte \u00e0 52 victimes","dateModified":"2022-04-08T21:55:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T20:52:28+00:00","articleBody":"    Bonsoir \u00e0 toute votre excellente \u00e9quipe !\r\nM.Le Dorian a parl\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9 et pas de crimes de guerre de la part des Russes. Pouvez-vous pr\u00e9ciser la diff\u00e9rence ? Merci !    OW         Bonsoir OW,          Le crime contre l\u2019humanit\u00e9 est d\u00e9fini dans l\u2019article\u00a07 du statut de Rome adopt\u00e9 par les Nations unies en\u00a01998. Il s\u2019agit d\u2019un acte \u00ab\u00a0commis dans le cadre d\u2019une attaque g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e ou syst\u00e9matique lanc\u00e9e contre toute population civile\u00a0\u00bb. Les actes prohib\u00e9s sont\u00a0: meurtre\u00a0; extermination\u00a0; r\u00e9duction en esclavage\u00a0; d\u00e9portation ou transfert forc\u00e9 de population\u00a0; emprisonnement ou autre forme de privation grave de libert\u00e9 physique en vio\u00adlation des dispositions fondamentales du droit international\u00a0; torture\u00a0; viol, esclavage sexuel, prostitution forc\u00e9e, grossesse forc\u00e9e, st\u00e9rilisation for\u00adc\u00e9e ou toute autre forme de violence sexuelle de gravit\u00e9 comparable\u00a0; etc.          Le 3\u00a0mars dernier, le parquet de la Cour p\u00e9nale internationale de La\u00a0Haye, a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur de possibles crimes de guerre en Ukraine, apr\u00e8s avoir re\u00e7u le soutien de plus de quarante Etats membres de la cour. Le crime de guerre est d\u00e9fini dans l\u2019article\u00a08 du statut de Rome, entr\u00e9 en vigueur en\u00a02002. Les actes prohib\u00e9s en temps de guerre sont nombreux\u00a0: homicide intentionnel\u00a0; torture\u00a0; causer intentionnellement de grandes souffrances ou por\u00adter gravement atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique ou \u00e0 la sant\u00e9\u00a0; destruction et appropriation de biens non justifi\u00e9es par des n\u00e9ces\u00adsi\u00adt\u00e9s militaires\u00a0; d\u00e9portation\u00a0; prise d\u2019otages\u00a0; diriger intentionnellement des attaques contre la population ci\u00advile ou des biens de ca\u00adract\u00e8re civil\u00a0; tuer ou blesser un combattant ayant d\u00e9pos\u00e9 les armes\u00a0; pillage\u00a0; etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev pr\u00e9pare sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, d\u00e9clare...","dateModified":"2022-04-08T20:56:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T20:44:05+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la visite \u00e0 Kiev, Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter\u00a0:           L\u2019Ukraine appartient \u00e0 la famille europ\u00e9enne. Et aujourd\u2019hui l\u2019Ukraine franchit une autre \u00e9tape importante vers l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE. Nous allons acc\u00e9l\u00e9rer ce processus autant que possible, tout en veillant \u00e0 ce que toutes les conditions soient respect\u00e9es. Nous avons impos\u00e9 de lourdes sanctions contre la Russie et pr\u00e9parons d\u00e9j\u00e0 la sixi\u00e8me vague.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous pr\u00e9parons d\u00e9j\u00e0 la sixi\u00e8me vague\u00a0\u00bb de sanctions contre la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sident...","dateModified":"2022-04-08T20:48:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T20:29:37+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9visions d\u2019exportations ukrainiennes de bl\u00e9 et de ma\u00efs ont de nouveau \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9es par le minist\u00e8re am\u00e9ricain de l\u2019agriculture (USDA), dans son rapport mensuel Wasde publi\u00e9 vendredi. L\u2019USDA a r\u00e9duit d\u2019un million de tonnes l\u2019estimation du volume de bl\u00e9 ukrainien envoy\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, \u00e0 19\u00a0millions, apr\u00e8s l\u2019avoir d\u00e9j\u00e0 amput\u00e9 de quatre millions de tonnes le mois pr\u00e9c\u00e9dent. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, les ports ukrainiens, par lesquels transite l\u2019essentiel des cargaisons de bl\u00e9 et de ma\u00efs \u00e0 l\u2019export, sont \u00e0 l\u2019arr\u00eat. Pour le ma\u00efs, l\u2019USDA a soustrait 4,5\u00a0millions de tonnes pour la campagne en cours. En deux mois, le minist\u00e8re am\u00e9ricain a diminu\u00e9 sa pr\u00e9vision de 10,5\u00a0millions de tonnes, soit quasiment d\u2019un tiers (31\u00a0%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les estimations d\u2019exportations par l\u2019Ukraine de bl\u00e9 et de ma\u00efs de nouveau abaiss\u00e9es","dateModified":"2022-04-08T20:40:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T20:14:02+00:00","articleBody":"    Bonsoir, est-il possible pour la France de se passer du gaz et du p\u00e9trole russe du jour au lendemain ? Quelles cons\u00e9quences cela aurait-il pour le quotidien des fran\u00e7ais ?     Jepeuxmettteunepolaire\u00e0lamaison         Bonsoir Jepeuxmettreunepolaire\u00e0lamaison,          Selon le Conseil d\u2019analyse \u00e9conomique (CAE), rattach\u00e9 aux services du premier ministre, un embargo de l\u2019Europe sur les livraisons russes d\u2019\u00e9nergie n\u2019aurait qu\u2019un \u00ab\u00a0un impact relativement faible\u00a0\u00bb sur les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et serait donc \u00ab\u00a0g\u00e9rable\u00a0\u00bb pour celle-ci. Charg\u00e9e d\u2019\u00e9clairer le gouvernement, l\u2019instance \u00e9voque une perte potentielle de revenu comprise entre 0,2 et 0,3\u00a0% en moyenne, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du continent. Soit environ 100\u00a0euros par adulte, selon la note sign\u00e9e, lundi 4\u00a0avril, par quatre \u00e9conomistes, David Baqaee, Benjamin Moll, Camille Landais et Philippe Martin.          A la diff\u00e9rence des Am\u00e9ricains, qui n\u2019en ach\u00e8tent pas, le gaz russe repr\u00e9sente encore une part consid\u00e9rable dans la consommation des Europ\u00e9ens. Pourquoi, alors, annoncer un impact limit\u00e9 en cas d\u2019embargo\u00a0? L\u2019\u00e9tude l\u2019explique \u00ab\u00a0par le fait que, m\u00eame \u00e0 court terme, les entreprises et l\u2019\u00e9conomie dans son ensemble peuvent substituer (m\u00eame tr\u00e8s partiellement) des sources d\u2019\u00e9nergie \u00e0 d\u2019autres et des biens interm\u00e9diaires ou finaux \u00e0 d\u2019autres\u00a0\u00bb.          D\u2019apr\u00e8s les coauteurs, l\u2019impact pour la France se circonscrirait \u00e0 \u00ab\u00a0une baisse d\u2019environ 0,15 \u00e0 0,3\u00a0%\u00a0\u00bb du revenu national brut. Dans le cas de l\u2019Allemagne, les sc\u00e9narios vont d\u2019une baisse de 0,3\u00a0% \u00e0 3\u00a0% pour le plus pessimiste. La premi\u00e8re \u00e9conomie de la zone euro d\u00e9pend davantage des combustibles fossiles et notamment du gaz, l\u00e0 o\u00f9 la France s\u2019appuie surtout sur le nucl\u00e9aire pour sa production \u00e9lectrique. Couper court aux importations de gaz russe \u00ab\u00a0nous nuirait plus qu\u2019\u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, estimait ainsi, lundi, le ministre allemand des finances, Christian Lindner.          Toutefois, limiter les besoins est aussi indispensable pour rendre supportable la hausse vertigineuse des prix de l\u2019\u00e9nergie et pour \u00e9viter des coupures de courant, alors que le syst\u00e8me \u00e9lectrique est sous forte tension. Comme l\u2019explique l\u2019article ci-dessous, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle individuelle, cela peut sembler avoir un effet marginal. Cumul\u00e9s au niveau national, ces efforts ont pourtant un impact non n\u00e9gligeable.                    Lire aussi :  Comment r\u00e9duire rapidement nos consommations d\u2019\u00e9nergie\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev pr\u00e9pare sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, d\u00e9clare...","dateModified":"2022-04-08T20:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T20:04:55+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle allait rouvrir sa repr\u00e9sentation diplomatique \u00e0 Kiev, apr\u00e8s l\u2019avoir temporairement transf\u00e9r\u00e9e en Pologne au d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Le chef de la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019UE en Ukraine, Matti Maasikas, a accompagn\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen, et le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, pendant leur visite dans la capitale ukrainienne ce vendredi. Matti Maasikas va rester \u00e0 Kiev pour \u00e9valuer les conditions d\u2019un retour du personnel diplomatique europ\u00e9en, a annonc\u00e9 Josep Borrell, qui a pr\u00e9sent\u00e9 cette initiative comme un moyen d\u2019apporter un soutien accru au gouvernement et au peuple ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne va rouvrir sa repr\u00e9sentation diplomatique \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-08T20:11:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T19:46:31+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde, la Chine a-t-elle r\u00e9agie au bombardement de la gare de Kramatorsk ?    Cyril         Bonjour Cyril,          Pour le moment, nous n\u2019avons pas rep\u00e9r\u00e9 de r\u00e9action de la Chine au sujet du bombardement de la gare de Kramatorsk. La Chine a \u00e9voqu\u00e9 mercredi des images \u00ab\u00a0profond\u00e9ment d\u00e9rangeantes\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte de cadavres dans la ville de Boutcha en Ukraine, tout en se refusant \u00e0 incriminer la Russie. \u00ab\u00a0Toute accusation doit \u00eatre fond\u00e9e sur des faits\u00a0\u00bb et il ne faut pas \u00ab\u00a0m\u00e9langer la situation humanitaire avec la politique\u00a0\u00bb, avait alors d\u00e9clar\u00e9 devant la presse un porte-parole de la diplomatie chinoise, Zhao Lijian. \u00ab\u00a0Avant que ne soient rendus les r\u00e9sultats de l\u2019enqu\u00eate, toutes les parties doivent faire preuve de retenue et \u00e9viter les accusations sans fondement\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 M.\u00a0Zhao en r\u00e9action.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev pr\u00e9pare sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, d\u00e9clare...","dateModified":"2022-04-08T20:01:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T19:45:16+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a affirm\u00e9 vendredi que la France \u00e9tait en train de \u00ab\u00a0rassembler les preuves\u00a0\u00bb contre \u00ab\u00a0des crimes de guerre des Russes\u00a0\u00bb en Ukraine o\u00f9 des exactions contre des civils ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es \u00e0 la Russie, qui d\u00e9ment. \u00ab\u00a0M\u00eame en prenant le maximum de pr\u00e9cautions que je me dois de prendre\u00a0\u00bb en tant que chef d\u2019Etat, \u00ab\u00a0je peux dire que ce sont des crimes de guerre des Russes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Emmanuel Macron sur le r\u00e9seau social Brut, ajoutant que \u00ab\u00a0des gendarmes, des magistrats\u00a0\u00bb fran\u00e7ais avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur place pour aider les Ukrainiens \u00e0 \u00e9tablir la r\u00e9alit\u00e9 de ces faits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron veut \u00ab\u00a0rassembler des preuves\u00a0\u00bb contre \u00ab\u00a0des crimes de guerre des Russes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-08T19:59:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T19:28:04+00:00","articleBody":"     Les banques russes \u00ab\u00a0pourront de nouveau vendre des devises en liquide aux citoyens \u00e0 partir du 18\u00a0avril\u00a02022\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la Banque centrale dans un communiqu\u00e9, tout en pr\u00e9cisant que seules les devises re\u00e7ues par les banques \u00e0 partir du 9\u00a0avril pourront \u00eatre vendues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Banque centrale russe r\u00e9autorise la vente des devises \u00e9trang\u00e8res \u00e0 partir du 18\u00a0avril","dateModified":"2022-04-08T19:28:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T19:06:35+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens ont sanctionn\u00e9, vendredi, les deux filles de Vladimir Poutine, d\u00e9sormais inscrites sur la liste noire de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), avec plus de 200\u00a0autres personnes, dont plusieurs oligarques proches du pr\u00e9sident russe, et des patrons de presse pro-Kremlin. D\u00e9j\u00e0 cibl\u00e9es par Washington et Londres, Maria Vorontsova et Katerina Tikhonova, n\u00e9es respectivement en\u00a01985 et 1986, sont les filles de Vladimir Poutine et de Lioudmila Poutina dont le pr\u00e9sident russe a annonc\u00e9 avoir divorc\u00e9 en\u00a02013.          Comme les 217\u00a0individus et les 18\u00a0entit\u00e9s ajout\u00e9s sur cette liste publi\u00e9e au Journal officiel de l\u2019UE, elles sont frapp\u00e9es d\u2019une interdiction d\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union et leurs avoirs y sont gel\u00e9s. L\u2019a\u00een\u00e9e, Maria Vorontsova, est vis\u00e9e pour son r\u00f4le dans Nomenko, une importante soci\u00e9t\u00e9 de projets d\u2019investissements dans le secteur de la sant\u00e9 qui procure \u00ab\u00a0des sources substantielles de revenus\u00a0\u00bb au gouvernement russe, pr\u00e9cise le journal. Sa s\u0153ur, Katerina Tikhonova, dirige un fonds de soutien aux jeunes scientifiques cr\u00e9\u00e9 par des compagnies dont les dirigeants \u00ab\u00a0sont des membres du cercle rapproch\u00e9 d\u2019oligarques\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident russe, selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les deux filles de Vladimir Poutine \u00e9galement sanctionn\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-04-08T19:32:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T18:47:33+00:00","articleBody":"         Des Ukrainiens marchent derri\u00e8re un fragment de roquette dans la banlieue de Tchouhou\u00efv, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 8\u00a0avril. SERGEY BOBOK \/ AFP               Le crat\u00e8re d\u2019une explosion est visible \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019immeubles d\u2019habitation endommag\u00e9s par des bombardements dans la ville de Tchouhou\u00efv, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le vendredi 8\u00a0avril. ANDREW MARIENKO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/414d56d_1649443601377-403722.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tchouhou\u00efv pr\u00e8s de Kharkiv","dateModified":"2022-04-08T18:56:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T18:45:40+00:00","articleBody":"     Deux agences de l\u2019ONU ont appel\u00e9 vendredi \u00e0 une action urgente pour venir en aide \u00e0 environ un millier de marins qui se trouvent bloqu\u00e9s dans les eaux et ports ukrainiens depuis l\u2019invasion russe. Selon l\u2019Organisation internationale du travail et l\u2019Organisation internationale pour les migrations, plus de cent navires de commerce ne peuvent quitter les ports d\u2019Ukraine et les eaux voisines. Les dirigeants de ces deux organisations ont adress\u00e9 une lettre conjointe aux dirigeants de l\u2019agence de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR), du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) et de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) pour leur faire part de leur inqui\u00e9tude concernant le sort de ces marins et demande de \u00ab\u00a0prendre des mesures urgentes\u00a0\u00bb pour aider \u00e0 r\u00e9approvisionner les navires concern\u00e9s.           Outre les dangers li\u00e9s aux bombardements, de nombreux navires concern\u00e9s manquent d\u00e9sormais de nourriture, de carburant, d\u2019eau douce et d\u2019autres fournitures essentielles. La situation des marins de nombreux pays devient donc de plus en plus intenable, ce qui pr\u00e9sente de graves risques pour leur sant\u00e9 et leur bien-\u00eatre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un millier de marins bloqu\u00e9s dans les ports ukrainiens","dateModified":"2022-04-08T18:51:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T18:30:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, ce n'est peut \u00eatre pas le bon live pour \u00e7a mais je tente quand m\u00eame : la guerre en Ukraine renforce le co\u00fbt des produits alimentaires... Mais au del\u00e0 du prix, est-ce que les besoins sont couverts au niveau mondial ou est-ce qu'on peut craindre qu'il n'y ait tout simplement pas assez pour nourrir la population globale ?    Pollock         Bonsoir Pollock,          Les prix mondiaux des denr\u00e9es alimentaires ont atteint en mars leurs \u00ab\u00a0plus hauts niveaux jamais enregistr\u00e9s\u00a0\u00bb, la guerre en Ukraine bouleversant les march\u00e9s avec un risque de crise mondiale, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO). Bl\u00e9, ma\u00efs, huile de tournesol\u00a0: les prix des mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles se sont envol\u00e9s de 12,6\u00a0% en mars sur un mois. Cet indice FAO enregistre sa plus forte progression en l\u2019espace d\u2019un mois. L\u2019Ukraine a d\u2019ailleurs r\u00e9clam\u00e9, jeudi, une aide urgente de l\u2019Union europ\u00e9enne pour ses agriculteurs, alors que le conflit ravage le pays en pleine p\u00e9riode de pr\u00e9paration des semis.          En France, les rayons d\u2019huiles, de farines ou de p\u00e2tes dans les magasins sont soumis depuis quelques semaines \u00e0 davantage de tensions, en raison notamment des achats de pr\u00e9caution des consommateurs. Cons\u00e9quence du conflit, la famine au Sahel et en Afrique de l\u2019Ouest, qui d\u00e9pendent fortement des c\u00e9r\u00e9ales russes et ukrainiennes, pourrait encore s\u2019aggraver et toucher 38,3\u00a0millions de personnes d\u2019ici \u00e0 juin faute de mesures appropri\u00e9es, pr\u00e9cise la FAO.          Autre source d\u2019inqui\u00e9tude, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a propos\u00e9 mardi de \u00ab\u00a0surveiller\u00a0\u00bb les livraisons alimentaires vers les pays \u00ab\u00a0hostiles\u00a0\u00bb au Kremlin, en pleine vague de sanctions contre Moscou. \u00ab\u00a0Nous ne devons pas stopper les \u00e9changes commerciaux mondiaux, et les exportations ne doivent \u00eatre ni restreintes ni tax\u00e9es\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la FAO, Qu Dongyu, vendredi lors d\u2019un conseil de l\u2019organisation. Il pointe les similitudes avec la crise de 2008 \u00e0 l\u2019origine d\u2019\u00e9meutes de la faim \u2013 hausse des prix alimentaires, du p\u00e9trole et des engrais \u2013 qui se superposent \u00e0 deux ann\u00e9es de pand\u00e9mie qui ont fragilis\u00e9 les \u00e9conomies.          Dans une lettre transmise \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, le directeur du bureau des urgences et de la r\u00e9silience de la FAO, Rein Paulsen, appelle \u00e0 semer au plus vite dans les pays vuln\u00e9rables, afin de cr\u00e9er un \u00ab\u00a0filet de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb plus durable qu\u2019une aide alimentaire d\u2019urgence. \u00ab\u00a01,5\u00a0milliard de dollars suffirait \u00e0 fournir une assistance agricole imm\u00e9diate qui sauverait la vie de quelque 50\u00a0millions de personnes, en leur permettant de produire des aliments l\u00e0 o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 se fait le plus sentir\u00a0\u00bb, d\u00e9fend-il.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev pr\u00e9pare sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, d\u00e9clare...","dateModified":"2022-04-08T18:44:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T18:23:23+00:00","articleBody":"     La Russie a ferm\u00e9 les bureaux locaux des ONG de d\u00e9fense des droits humains Amnesty International et Human Rights Watch (HRW), selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 vendredi par le minist\u00e8re russe de la justice. La repr\u00e9sentation locale d\u2019Amnesty (Royaume-Uni) et celle de HRW (Etats-Unis) ont \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 exclues du registre officiel des organisations non gouvernementales \u00e9trang\u00e8res\u00a0\u00bb en Russie, en raison de \u00ab\u00a0violations de la l\u00e9gislation russe\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9. Il s\u2019agit de facto de leur fermeture, a pr\u00e9cis\u00e9 pour sa part Amnesty dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ferme les bureaux locaux d\u2019Amnesty et de HRW","dateModified":"2022-04-08T18:26:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T18:20:07+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, re\u00e7oit un questionnaire pour commencer le processus d'examen de la demande d'adh\u00e9sion de son pays \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de la part de la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e0 Kyev, Ukraine, le vendredi 8 avril. ADAM SCHRECK \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/3527096_1649441917150-225284.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelenysky et la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von de...","dateModified":"2022-04-08T19:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#352151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T18:13:23+00:00","articleBody":"     La Russie est menac\u00e9e de \u00ab\u00a0d\u00e9composition \u00e9conomique, financi\u00e8re et technologique\u00a0\u00bb en raison de sanctions toujours plus s\u00e9v\u00e8res, tandis que l\u2019Ukraine a un \u00ab\u00a0avenir europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec le chef de l\u2019Etat ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev.          Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen a condamn\u00e9 le massacre de civils \u00e0 Boutcha, que l\u2019Ukraine a imput\u00e9 aux forces russes qui ont occup\u00e9 cette petite ville au nord-ouest de la capitale ukrainienne\u00a0:           Votre combat est aussi notre combat. Je suis ici \u00e0 Kiev avec vous aujourd\u2019hui [vendredi] pour adresser un message tr\u00e8s fort\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s. Nous sommes \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s. Notre humanit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9e \u00e0 Boutcha. (\u2026) Nous mobilisons notre puissance \u00e9conomique pour faire payer un prix tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00e0 [Vladimir] Poutine. Je suis profond\u00e9ment convaincue que l\u2019Ukraine va gagner cette guerre, que la d\u00e9mocratie va gagner cette guerre. Nous allons travailler ensemble avec l\u2019Ukraine pour reconstruire l\u2019Ukraine, et cela signifie des investissements et des r\u00e9formes massives, et cela formera et forgera le chemin vers l\u2019Union europ\u00e9enne. Nous sommes avec vous quand vous r\u00eavez d\u2019Europe.           \u00ab\u00a0Notre d\u00e9l\u00e9gation [l\u2019ambassade de l\u2019UE] va revenir \u00e0 Kiev. Je pense que c\u2019est une nouvelle importante \u00e0 annoncer aujourd\u2019hui. Notre d\u00e9l\u00e9gation revient, l\u2019Union europ\u00e9enne revient \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a pour sa part dit le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, \u00e9galement pr\u00e9sent.          De son c\u00f4t\u00e9, Volodymyr Zelensky a relev\u00e9 que, m\u00eame s\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0personnellement reconnaissant\u00a0\u00bb pour les cinq\u00a0s\u00e9ries de sanctions inflig\u00e9es \u00e0 la Russie par l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00ab\u00a0ce n\u2019\u00e9tait pas suffisant\u00a0\u00bb\u00a0:           Je voudrais vous remercier du soutien financier pour [l\u2019achat] d\u2019armes (\u2026). Je suis reconnaissant de ce soutien financier \u00e0 notre capacit\u00e9 de d\u00e9fendre notre pays. Ils nous ont pris beaucoup de choses, des territoires et des gens. Nous pourrons reprendre nos territoires, mais nous ne pourrons jamais rendre [la vie \u00e0 ces] gens. Pour tout cela, il va falloir que [la Russie] assume sa responsabilit\u00e9. C\u2019est pourquoi je vous demande de nous aider avec vos sanctions. Elles ne devraient qu\u2019augmenter. Nous partageons les m\u00eames valeurs et c\u2019est pour elles que nous nous battons.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie menac\u00e9e de \u00ab\u00a0d\u00e9composition\u00a0\u00bb, l\u2019Ukraine a un \u00ab\u00a0avenir europ\u00e9en\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Ursula ...","dateModified":"2022-04-08T19:29:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T17:59:36+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir fait \u00e9tat de plusieurs viols de femmes et d\u2019enfants sur sa page Facebook et rappel\u00e9 que le viol est interdit par l\u2019article\u00a027 de la convention de Gen\u00e8ve, Lioudmyla Denissova, charg\u00e9e des droits humains aupr\u00e8s du Parlement ukrainien, a lanc\u00e9 \u00ab\u00a0un appel \u00e0 la Commission d\u2019enqu\u00eate des Nations unies sur les violations des droits de l\u2019homme lors de l\u2019invasion militaire russe en Ukraine et \u00e0 la mission d\u2019experts mise en place par les Etats participants de l\u2019OSCE [Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe] conform\u00e9ment au m\u00e9canisme de Moscou pour qu\u2019ils tiennent compte de ces faits sur les crimes de guerre russes en Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La charg\u00e9e des droits humains aupr\u00e8s du Parlement ukrainien lance un appel \u00e0 la Commission d\u2019enqu\u00eat...","dateModified":"2022-04-08T18:03:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T17:41:28+00:00","articleBody":"         Cette photo prise le 8\u00a0avril\u00a02022 montre un wagon de train apr\u00e8s une attaque \u00e0 la roquette contre la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, qui \u00e9tait utilis\u00e9e pour l\u2019\u00e9vacuation des civils. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/f653693_1649439477361-403209.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque \u00e0 la gare de la gare de Kramatorsk","dateModified":"2022-04-08T19:43:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T17:32:34+00:00","articleBody":"     Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme \u00e9voquait vendredi au moins 1\u00a0626\u00a0civils tu\u00e9s, dont 132\u00a0enfants. Mais de l\u2019aveu m\u00eame de l\u2019organisation, il fait peu de doutes que les bilans r\u00e9els sont tr\u00e8s sup\u00e9rieurs. En ce sens, elle souhaite publier un bilan plus r\u00e9aliste, a inform\u00e9 Uladzimir Shcherbau, charg\u00e9 du dossier pour le Haut-Commissariat.          \u00ab\u00a0Nous travaillons actuellement sur une estimation r\u00e9aliste du nombre r\u00e9el de victimes du conflit\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 Airwars, une ONG qui enqu\u00eate sur les victimes civiles r\u00e9sultant principalement de l\u2019utilisation d\u2019armes explosives dans des pays touch\u00e9s par des conflits. \u00ab\u00a0Nous disposons d\u2019une grande masse d\u2019informations qui nous permettent de trianguler ou de nous approcher du nombre r\u00e9el de morts\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Par ailleurs, M.\u00a0Shcherbau reconna\u00eet que c\u2019est un sujet \u00ab\u00a0extr\u00eamement sensible\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Nous subissons une pression \u00e9norme car nous sommes fortement critiqu\u00e9s.\u00a0\u00bb Une porte-parole du Haut-Commissariat \u00e0 Gen\u00e8ve, Elizabeth Throssell, a n\u00e9anmoins soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0la nouvelle fa\u00e7on d\u2019\u00e9valuer les pertes a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9e dans le cadre du travail de la mission, et non pas directement \u00e0 la suite de critiques\u00a0\u00bb.          Dans le contexte actuel en Ukraine, \u00ab\u00a0nous ne pouvons pas approfondir chaque incident\u00a0\u00bb \u00e9tant donn\u00e9 l\u2019\u00e9norme quantit\u00e9 de mat\u00e9riel \u00e0 traiter en peu de temps, a affirm\u00e9 M.\u00a0Shcherbau.          Pour l\u2019heure, l\u2019ONU n\u2019a pas encore publi\u00e9 de bilan concernant les zones qui \u00e9taient sous contr\u00f4le des forces arm\u00e9es russes, comme les r\u00e9gions de Kharkiv, Tchernihiv ou Kherson. \u00ab\u00a0Mais nous allons \u00e9galement publier ces chiffres assez rapidement\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 M. Shcherbau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU souhaite publier un bilan plus r\u00e9aliste du nombre de victimes ","dateModified":"2022-04-08T18:22:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T17:29:23+00:00","articleBody":"     Le bombardement de la gare de Kramatorsk, dans lequel au moins cinquante\u00a0personnes ont trouv\u00e9 la mort vendredi, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est constitutif d\u2019un \u00ab\u00a0crime contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie fran\u00e7aise. \u00ab\u00a0Ils tapent la gare sur des r\u00e9fugi\u00e9s, donc sur des civils, donc \u00e7a r\u00e9pond aux crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Jean-Yves Le\u00a0Drian, sur la cha\u00eene France\u00a05.          \u00ab\u00a0Ces crimes ne pourront pas rester impunis, il faut des experts vite, parce qu\u2019il faut constater vite, documenter dans l\u2019urgence, pour pouvoir ensuite apporter des preuves des crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0\u201cCrimes contre l\u2019humanit\u00e9\u201d dites-vous, et pas seulement \u201ccrimes de guerre\u201d\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 le chroniqueur Patrick Cohen. \u00ab\u00a0Oui, \u201ccrimes contre l\u2019humanit\u00e9\u201d\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Jean-Yves Le\u00a0Drian.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bombardement de Kramatorsk, un \u00ab\u00a0crime contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, selon la diplomatie fran\u00e7aise","dateModified":"2022-04-08T18:01:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T17:11:35+00:00","articleBody":"     Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, a quitt\u00e9 Vienne vendredi pour l\u2019Ukraine, selon une d\u00e9claration transmise \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Il se rendra notamment samedi \u00e0 Kiev et \u00e0 Boutcha, o\u00f9 des dizaines de corps portant des v\u00eatements civils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts le week-end dernier apr\u00e8s le retrait des troupes russes. Par ailleurs, Karl Nehammer doit rencontrer le m\u00eame jour le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, puis donner une conf\u00e9rence de presse et s\u2019entretenir avec le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal. Le chancelier autrichien pr\u00e9voit \u00e9galement de rencontrer le maire de Kiev, Vitali Klitschko, avant de regagner l\u2019Autriche dans la soir\u00e9e.          L\u2019Autriche, qui est membre de l\u2019Union europ\u00e9enne mais pas membre de l\u2019OTAN, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine et affich\u00e9 sa solidarit\u00e9 avec Kiev. Dans un communiqu\u00e9, Karl Nehammer a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Il est important que, dans le cadre de notre neutralit\u00e9, nous soutenions l\u2019Ukraine tant sur le plan humanitaire que politique. Ce qui se passe en Ukraine est une terrible guerre d\u2019agression contre la population civile. (\u2026) Les responsables de ces crimes seront tenus pour responsables.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chancelier autrichien se rend en Ukraine, notamment \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-04-08T17:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T17:11:02+00:00","articleBody":"         Des pompiers travaillent au milieu des d\u00e9combres de b\u00e2timents d\u00e9truits dans la ville de Borodianka, au nord-ouest de Kiev, le 8\u00a0avril\u00a02022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP               Antonina Kaletnyk (\u00e0 gauche) attend le corps de son fils devant un b\u00e2timent effondr\u00e9 dans la ville de Borodianka, au nord-ouest de Kiev, le 8\u00a0avril\u00a02022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP               Une vue a\u00e9rienne prise le 8\u00a0avril\u00a02022 montre des pelleteuses travaillant dans les d\u00e9combres de b\u00e2timents effondr\u00e9s dans la ville de Borodianka, au nord-ouest de Kiev. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP               Un homme regarde sa voiture endommag\u00e9e dans la ville de Borodianka, au nord-ouest de Kiev, le 8\u00a0avril\u00a02022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/15a5a92_1649437545009-403292.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Borodianka","dateModified":"2022-04-08T17:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T16:48:53+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9, vendredi, le d\u00e9ploiement d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antimissile Patriot en Slovaquie apr\u00e8s que le membre de l\u2019OTAN a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il envoyait des batteries de missiles S-300 en Ukraine. \u00ab\u00a0J\u2019ai ordonn\u00e9 \u00e0 mon administration de continuer \u00e0 ne m\u00e9nager aucun effort pour identifier et fournir \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne les capacit\u00e9s d\u2019armement avanc\u00e9es dont elle a besoin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden.          Le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, a expliqu\u00e9 que la batterie Patriot serait dirig\u00e9e par les forces am\u00e9ricaines et devrait arriver dans les prochains jours. La dur\u00e9e du d\u00e9ploiement n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a0nous continuons \u00e0 consulter le gouvernement slovaque sur des solutions de d\u00e9fense a\u00e9rienne plus permanentes\u00a0\u00bb.          Joe Biden a \u00e9galement accus\u00e9, dans un tweet, la Russie d\u2019avoir commis une \u00ab\u00a0horrible atrocit\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s qu\u2019au moins 50\u00a0personnes, dont cinq enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es vendredi dans un bombardement sur la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont d\u00e9ployer leur syst\u00e8me antimissile Patriot en Slovaquie ","dateModified":"2022-04-08T17:19:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T16:25:49+00:00","articleBody":"     Le collectif Stand With Ukraine a annonc\u00e9, sur sa page Facebook, une marche \u00ab\u00a0pour l\u2019Ukraine, contre Poutine et tous ses complices\u00a0\u00bb, samedi 16\u00a0avril, place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, \u00e0 15\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une marche en solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine pr\u00e9vue samedi \u00e0 Paris","dateModified":"2022-04-08T16:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T16:12:48+00:00","articleBody":"     S\u2019adressant \u00e0 la presse \u00e0 Boutcha, Ursula von der Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, a assur\u00e9 que Bruxelles aiderait l\u2019Ukraine \u00e0 prendre les \u00ab\u00a0mesures n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb pour qu\u2019elle puisse adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 une demande formul\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Ursula von der Leyen a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           L\u2019impensable s\u2019est produit ici. Nous avons vu la face cruelle de l\u2019arm\u00e9e de [Vladimir] Poutine. Nous avons vu son irresponsabilit\u00e9 et son cynisme pendant l\u2019occupation de la ville (\u2026). [Les Ukrainiens]\u00a0d\u00e9fendent la fronti\u00e8re de l\u2019Europe, d\u00e9fendent l\u2019humanit\u00e9, d\u00e9fendent la d\u00e9mocratie et nous les soutenons donc dans ce combat.           \u00ab\u00a0Il faut habituellement des ann\u00e9es avant que le Conseil europ\u00e9en accepte une candidature, mais l\u2019Ukraine l\u2019a fait en une semaine ou deux et je veux que l\u2019on avance dans cette direction aussi vite que possible\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne dans le train qui la conduisait \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Notre but est de pr\u00e9senter d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 la candidature de l\u2019Ukraine au Conseil.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne \u00e0 Bo...","dateModified":"2022-04-08T18:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T16:10:59+00:00","articleBody":"         Des sacs en plastique contenant des cadavres exhum\u00e9s d\u2019une fosse commune sont align\u00e9s \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev, vendredi 8\u00a0avril 2022. RODRIGO ABD \/ AP               Des travailleurs m\u00e9dico-l\u00e9gaux transportent le cadavre d\u2019un civil tu\u00e9 pendant la guerre contre la Russie apr\u00e8s l\u2019avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dans une fosse commune \u00e0 Kiev, vendredi\u00a08 avril 2022. RODRIGO ABD \/ AP               La procureure g\u00e9n\u00e9rale d'Ukraine, Iryna Venediktova, s\u2019adresse aux m\u00e9dias alors qu\u2019elle visite le site d\u2019un charnier dans les jardins de l\u2019\u00e9glise Saint-Andr\u00e9 dans la ville de Bucha, au nord-ouest de Kiev, le 8 avril 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/91d4048_1649431025618-224819.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les enqu\u00eateurs poursuivent leur travail \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-04-08T16:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T16:04:19+00:00","articleBody":"     La Turquie a exprim\u00e9 vendredi sa \u00ab\u00a0grande tristesse\u00a0\u00bb apr\u00e8s le tir de missile sur la gare ukrainienne de Kramatorsk qui a fait au moins 50\u00a0morts. \u00ab\u00a0Cet \u00e9v\u00e9nement tragique a une fois de plus d\u00e9montr\u00e9 l\u2019importance et l\u2019urgence d\u2019\u00e9tablir des couloirs humanitaires afin d\u2019assurer l\u2019\u00e9vacuation en toute s\u00e9curit\u00e9 des civils\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. Proche alli\u00e9 de l\u2019Ukraine, la Turquie fait en sorte de maintenir le contact avec Kiev et Moscou, en encourageant les deux parties \u00e0 reprendre les pourparlers de paix sur son sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie r\u00e9clame l\u2019ouverture urgente de couloirs d\u2019\u00e9vacuation pour les civils \u00e0 Kramatorsk ","dateModified":"2022-04-08T16:14:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T15:50:42+00:00","articleBody":"     En cons\u00e9quence de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Finlande pense prendre d\u2019ici fin juin sa d\u00e9cision sur sa possible candidature \u00e0 l\u2019OTAN, a affirm\u00e9 vendredi la premi\u00e8re ministre, Sanna Marin.          \u00ab\u00a0Nous aurons des discussions tr\u00e8s prudentes mais nous ne prendrons pas plus de temps que n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la jeune dirigeante finlandaise lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Je pense que nous aurons termin\u00e9 notre discussion avant fin juin\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. Un sommet de l\u2019OTAN est pr\u00e9vu les 29 et 30\u00a0juin \u00e0 Madrid et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, a reconnu, jeudi, que de nombreux membres de l\u2019OTAN s\u2019interrogeaient sur une candidature d\u2019Helsinki avant cette date.          Ces derni\u00e8res semaines ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par un bond spectaculaire en faveur d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Alliance atlantique dans l\u2019opinion publique et la classe politique. Pr\u00e8s de 60\u00a0% des Finlandais sont d\u00e9sormais en faveur d\u2019une adh\u00e9sion, soit le double du niveau d\u2019avant l\u2019attaque russe.          Moscou menace depuis des ann\u00e9es Helsinki et Stockholm, qui s\u2019interroge \u00e9galement sur une \u00e9ventuelle adh\u00e9sion, de \u00ab\u00a0graves cons\u00e9quences politiques et militaires\u00a0\u00bb en cas d\u2019adh\u00e9sion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande pense se d\u00e9cider avant fin juin sur une candidature \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-04-08T16:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T15:35:18+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le bombardement de la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, qui a fait au moins cinquante\u00a0morts, \u00ab\u00a0une menace d\u2019attaque au missile \u00e0 Odessa, le 10\u00a0avril\u00a02022, plane. C\u2019est pourquoi un couvre-feu est impos\u00e9 \u00e0 Odessa et dans sa r\u00e9gion \u00e0 partir de 21\u00a0heures le 9\u00a0avril jusqu\u2019\u00e0 6\u00a0heures le 11\u00a0avril\u00a02022\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019administration militaire r\u00e9gionale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un couvre-feu pr\u00e9vu \u00e0 Odessa de samedi soir \u00e0 lundi matin","dateModified":"2022-04-08T15:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T15:31:16+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nComment expliquer que le rouble soit \u00e0 son niveau de f\u00e9vrier malgr\u00e9 toutes les sanctions ? Merci    Yop Yop         Bonsoir Yop Yop,          Apr\u00e8s un effondrement historique dans la foul\u00e9e de l\u2019offensive en Ukraine, la devise russe n\u2019a cess\u00e9 de se renforcer et a atteint vendredi le cours de 71\u00a0roubles pour 1\u00a0dollar, un record depuis l\u2019automne 2021, et 77 roubles pour 1\u00a0euro. Ce succ\u00e8s ne pr\u00e9sage pourtant pas de la sant\u00e9 r\u00e9elle de l\u2019\u00e9conomie. Selon Sofya Donets, \u00e9conomiste en chef pour la Russie chez Renaissance Capital, la r\u00e9ponse \u00e0 cette performance est \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 d\u2019un exc\u00e9dent commercial sans pr\u00e9c\u00e9dent. \u00ab\u00a0Les importations en Russie ont d\u00e9clin\u00e9, tandis que les exportations sont solides, et avec des prix des hydrocarbures \u00e9lev\u00e9s, cela donne un surplus commercial estim\u00e9 \u00e0 20-25\u00a0milliards de dollars au mois de mars.\u00a0\u00bb          Le p\u00e9trole et le gaz, principales exportations de la Russie, continuent de remplir les caisses de la Russie. \u00ab\u00a0Certes, le p\u00e9trole russe se vend \u00e0 un prix plus bas\u00a0\u00bb que le Brent, \u00ab\u00a0mais il reste sup\u00e9rieur au prix de 2021\u00a0\u00bb, remarque-t-elle. Pourtant, des annonces ont \u00e9t\u00e9 faites. Washington a ainsi d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un embargo sur le p\u00e9trole russe, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) une interdiction visant les secteurs des m\u00e9taux. \u00ab\u00a0Ce sont des annonces bruyantes, mais, si on regarde les chiffres, cela ne concerne que 5\u00a0% des exportations russes\u00a0\u00bb, note Sofya Donets. Tant que l\u2019Europe, premier acheteur d\u2019hydrocarbures russes, continue ses achats, d\u2019importants revenus sont assur\u00e9s \u00e0 Moscou.          Aux exportations robustes s\u2019ajoutent des contr\u00f4les de capitaux draconiens introduits par la Banque centrale. Cette derni\u00e8re s\u2019est vue en effet frapp\u00e9e de sanctions inattendues\u00a0: ses r\u00e9serves de devises \u00e9trang\u00e8res d\u00e9tenues \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, soit pr\u00e8s de 300\u00a0milliards de dollars, ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9es. Or, c\u2019est de cette manne qu\u2019elle se servait traditionnellement pour d\u00e9fendre la devise russe en cas de coup dur. Pour compenser, toutes les entreprises exportatrices ont \u00e9t\u00e9 contraintes de vendre 80\u00a0% de leurs recettes d\u2019exportation pour acheter des roubles. Les particuliers ont eux \u00e9t\u00e9 limit\u00e9s \u00e0 10\u00a0000\u00a0dollars achet\u00e9s par mois, et l\u2019on ne peut quitter le territoire avec plus que cette somme. Avec la plupart des transferts internationaux bloqu\u00e9s, et les \u00e9trangers interdits de vendre leurs actifs russes, le march\u00e9 financier se retrouve en vase clos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev pr\u00e9pare sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, d\u00e9clare...","dateModified":"2022-04-08T15:36:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T15:21:13+00:00","articleBody":"         Rassemblement contre l\u2019agression de la Russie en Ukraine avant une marche \u00e0 Tokyo, vendredi 8\u00a0avril\u00a02022. Sur les affiches japonaises, on peut lire : \u00ab\u00a0Russie, arr\u00eatez d\u2019envahir\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Retirez-vous de l\u2019Ukraine !\u00a0\u00bb. HIRO KOMAE \/ AP               Des manifestants se couchent sur le sol devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Bratislava, en Slovaquie, le 8\u00a0avril\u00a02022, pour protester contre l\u2019offensive russe en Ukraine. VLADIMIR SIMICEK \/ AFP               Des militants portant des masques \u00e0 l\u2019effigie du chancelier Scholz, du ministre des finances Lindner, \u00e0 gauche, et du ministre de l\u2019\u00e9conomie Habeck et tenant une pancarte \u00ab\u00a0Embargo sur le p\u00e9trole ?\u00a0\u00bb manifestent devant la porte de Brandebourg en faveur d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole et le gaz russes \u00e0 Berlin, en Allemagne, le vendredi 8\u00a0avril\u00a02022. FABIAN SOMMER \/ AP               Manifestation contre l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine devant l\u2019ambassade de Hongrie \u00e0 Vilnius, en Lituanie, vendredi 8\u00a0avril\u00a02022. MINDAUGAS KULBIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/6567a1f_1649426077849-224597.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestations contre la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-08T15:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T15:06:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a annonc\u00e9 sur Twitter qu\u2019un \u00ab\u00a0conseil europ\u00e9en sp\u00e9cial aura lieu les 30 et 31\u00a0mai. Au programme notamment la d\u00e9fense, l\u2019\u00e9nergie et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants de l\u2019Union europ\u00e9enne se r\u00e9uniront les 30 et 31\u00a0mai en sommet extraordinaire","dateModified":"2022-04-08T15:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T14:59:25+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a annonc\u00e9 vendredi apr\u00e8s-midi renforcer l\u2019aide militaire britannique en l\u2019Ukraine, avec l\u2019envoi de missiles antichars et antia\u00e9riens, apr\u00e8s l\u2019attaque \u00ab\u00a0inconsciente\u00a0\u00bb contre la gare de Kramatorsk. \u00ab\u00a0Les crimes de la Russie en Ukraine ne resteront pas impunis\u00a0\u00bb, a averti le dirigeant britannique lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le chancelier allemand Olaf Scholz, qui a d\u00e9nonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 des bombardements \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson annonce l\u2019envoi de missiles antichars et antia\u00e9riens suppl\u00e9mentaires en l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-08T15:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T14:33:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Quel que soit l\u2019argent que les pays occidentaux riches perdent \u00e0 cause de la sanction, une \u00e9conomie ukrainienne modeste perd beaucoup plus d\u2019argent \u00e0 cause de la guerre sur le sol ukrainien\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 Iryna Verechtchouk, vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, vendredi apr\u00e8s-midi sur Telegram. \u00ab\u00a0Si Poutine est notre probl\u00e8me commun, la r\u00e9ticence de certains pays \u00e0 imposer l\u2019embargo sur le p\u00e9trole et le gaz est inacceptable\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0La r\u00e9ticence de certains pays \u00e0 imposer l\u2019embargo sur le p\u00e9trole et le gaz est inacceptable\u00a0\u00bb...","dateModified":"2022-04-08T14:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T14:13:54+00:00","articleBody":"         Un policier ukrainien se dirige vers des corps recouverts de b\u00e2ches en plastique, apr\u00e8s une attaque \u00e0 la roquette le 8\u00a0avril\u00a02022 de la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, qui \u00e9tait utilis\u00e9e pour l\u2019\u00e9vacuation des civils. FADEL SENNA \/ AFP           Au moins cinquante personnes, dont cinq enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es vendredi dans l\u2019attaque au missile de la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, b\u00e2timent o\u00f9 se d\u00e9roulaient des \u00e9vacuations de civils, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0Cinquante morts, dont cinq enfants. C\u2019est le nombre des victimes \u00e0 cette heure \u00e0 la suite de la frappe des troupes d\u2019occupation russes sur la gare de Kramatorsk\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur la messagerie Telegram Pavlo Kyrylenko, chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Donetsk, pr\u00e9cisant que 98\u00a0bless\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/4dcd059_1649427538640-402008.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de la gare de Kramatorsk\u00a0: au moins cinquante morts, selon le gouverneur","dateModified":"2022-04-08T16:17:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T14:04:38+00:00","articleBody":"     Dans une s\u00e9rie de tweets, Emmanuel Macron a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019attaque qui a fait 50 morts \u00e0 la gare de Kramatorsk. \u00ab\u00a0Nous pensons aux victimes de Kramatorsk, de Boutcha, de Marioupol, de Kharkiv\u00a0: partout en Ukraine, nous soutiendrons les enqu\u00eates pour que la justice soit faite\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En Europ\u00e9ens, nous prenons de nouvelles sanctions. Et nous continuons \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine sur les plans humanitaire, militaire et financier\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron d\u00e9nonce l\u2019attaque de Kramatorsk ","dateModified":"2022-04-08T14:04:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T13:58:06+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 vendredi l\u2019expulsion de 45 diplomates polonais en repr\u00e9sailles \u00e0 une mesure \u00e9quivalente d\u00e9cid\u00e9e fin mars par Varsovie.          \u00ab\u00a0Du fait du principe de r\u00e9ciprocit\u00e9, 45 collaborateurs de l\u2019ambassade de Pologne et de ses consulats g\u00e9n\u00e9raux \u00e0 Irkoutsk, Kaliningrad et Saint-P\u00e9tersbourg ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s \u201cpersona non grata\u201d\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie expulse 45 diplomates polonais en mesure de repr\u00e9sailles","dateModified":"2022-04-08T14:33:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T13:57:42+00:00","articleBody":"    Devant les propos fallacieux du Kremlin, entre mensonges et d\u00e9sinformations, le tout faisant partie int\u00e9grante de la strat\u00e9gie de guerre d\u00e9ploy\u00e9e par la Russie, comment les r\u00e9dactions choisissent-elles de relayer ou pas les d\u00e9clarations officielles ? Choisissez-vous de mettre en regard syst\u00e9matiquement d'autres positions?\r\nPar ex, dans ce live (13:59), lorsque Moscou r\u00e9affirme une \u00e9ni\u00e8me fois que la frappe sur la gare vient des forces ukrainiennes, j'appr\u00e9cierais qu'on me rappelle que d'autres acteurs ont un autre point de vue ( y compris sur le mat\u00e9riel utilis\u00e9), m\u00eame si plusieurs autres posts en faisaient mention. Sinon, je finis par avoir l'impression qu'on relaie avec beaucoup de s\u00e9rieux et de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 ces all\u00e9gations mensong\u00e8res, et Moscou conforte ses relais de propagande...    DuNord         Bonjour DuNord,          Nous nous effor\u00e7ons de donner les informations qui sont \u00e0 notre disposition. Et nous ne sommes pas dupes quant au fait que l\u2019affirmation de Moscou concernant la frappe de missile \u00e0 Kramatorsk \u2013 mentionn\u00e9e par la publication de 13\u00a0h\u00a059\u00a0\u2013 est bien une r\u00e9action aux publications sur les r\u00e9seaux sociaux que nous mentionnons dans la r\u00e9ponse publi\u00e9e \u00e0 13\u00a0h\u00a032.                    Lire aussi :  Massacre de Boutcha\u00a0: sur les r\u00e9seaux sociaux, l\u2019op\u00e9ration de d\u00e9sinformation de Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev pr\u00e9pare sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, d\u00e9clare...","dateModified":"2022-04-08T14:02:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T13:47:10+00:00","articleBody":"         La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, le haut repr\u00e9sentant de l'Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9, Josep Borrell, et le premier ministre ukrainien, Denys Shmyhal, se tiennent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de corps exhum\u00e9s d'une fosse commune lors de leur visite de la ville de Boutcha, alors que l'attaque de la Russie contre l'Ukraine se poursuit, \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Kiev, en Ukraine, le 8 avril 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/c3d611e_1649426684783-555580.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen et Josep Borrell \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-04-08T14:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T13:45:47+00:00","articleBody":"    Bonjour le Live! Je suis vos reportages avec grand int\u00e9r\u00eat. Mais pourquoi ai-je l\u2019impression que le plus souvent vous passez un peu discr\u00e8tement sous silence les exactions ukrainiennes? Merci de votre r\u00e9ponse!    Jusqu\u2019\u00e0 un certain point\u2026         Bonjour, Jusqu\u2019\u00e0 un certain point\u2026\u00a0:          Peut-\u00eatre avez-vous tout simplement oubli\u00e9 de lire ces entr\u00e9es dans le \u00ab\u00a0live\u00a0\u00bb, ici et ici, ou encore notre article\u00a0consacr\u00e9 \u00e0 la question ?                    Lire aussi :  De possibles exactions commises par des militaires ukrainiens                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev pr\u00e9pare sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, d\u00e9clare...","dateModified":"2022-04-08T15:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T13:10:51+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de France en Pologne a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 vendredi au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 la suite des propos du pr\u00e9sident Emmanuel Macron accusant le chef du gouvernement polonais d\u2019\u00ab\u00a0antis\u00e9mitisme d\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Varsovie.          \u00ab\u00a0Suite aux d\u00e9clarations du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise Emmanuel Macron [sur TF1], le ministre [polonais] Zbigniew Rau a d\u00e9cid\u00e9 de convoquer l\u2019ambassadeur de France\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 sur Twitter, le porte-parole du minist\u00e8re polonais des affaires \u00e9trang\u00e8res.          Sur TF1 et dans Le Parisien jeudi, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait accus\u00e9 le premier ministre polonais Mateusz Morawiecki d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0un antis\u00e9mite d\u2019extr\u00eame droite, qui interdit les LGBT\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019avoir d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 de \u00ab\u00a0s\u2019immiscer dans la campagne politique fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, pointant sa proximit\u00e9 avec sa rivale d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Marine Le Pen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Varsovie convoque l\u2019ambassadeur de France \u00e0 la suite des propos de Macron sur le premier ministre polo...","dateModified":"2022-04-08T14:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T13:10:13+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi l'arm\u00e9e ukrainienne ne fait pas plus de d\u00e9g\u00e2ts en p\u00e9n\u00e9trant sur le territoire russe et en bombardant des sites strat\u00e9giques russes ?    gil699         Bonjour gil699,          Le 1er\u00a0avril, le gouverneur de la r\u00e9gion de Belgorod a accus\u00e9 des h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens d\u2019avoir attaqu\u00e9 un \u00ab\u00a0d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole\u00a0\u00bb dans la ville de Belgorod, situ\u00e9e dans l\u2019ouest de la Russie, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne. Des vid\u00e9os sur les r\u00e9seaux sociaux pr\u00e9sent\u00e9es comme ayant \u00e9t\u00e9 film\u00e9es \u00e0 Belgorod montrent un h\u00e9licopt\u00e8re tirant des missiles, puis une explosion.          A Kiev, le gouvernement ukrainien a refus\u00e9 de confirmer la frappe, mais n\u2019a pas formellement d\u00e9menti. Un conseiller de la pr\u00e9sidence s\u2019est born\u00e9 \u00e0 affirmer que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne se battait en territoire ukrainien, et a sugg\u00e9r\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un sabotage.              Cette vid\u00e9o, tir\u00e9e d'un document publi\u00e9 par le minist\u00e8re russe des Situations d'urgence le 1er avril 2022, montre des pompiers en train d'\u00e9teindre un incendie dans un d\u00e9p\u00f4t de carburant de Rosneft dans la ville de Belgorod, \u00e0 environ 40 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russe avec l'Ukraine. Des h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens ont effectu\u00e9 une frappe sur un d\u00e9p\u00f4t de carburant dans la ville de Belgorod, dans l'ouest de la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur local le 1er avril. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/b063c3a_1649425206965-364380.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev pr\u00e9pare sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, d\u00e9clare...","dateModified":"2022-04-08T13:40:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T12:46:22+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 les r\u00e9centes exactions survenues notamment \u00e0 Boutcha, la Russie et l\u2019Ukraine restent \u00ab\u00a0d\u00e9sireuses\u00a0\u00bb de tenir de nouveaux pourparlers en Turquie, a affirm\u00e9 vendredi un haut responsable turc.          \u00ab\u00a0La Russie et l\u2019Ukraine sont d\u00e9sireuses de s\u2019entretenir \u00e0 nouveau en Turquie, mais elles restent loin d\u2019un accord sur un texte commun\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 des journalistes. Ce haut responsable, cit\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse, refuse d\u2019\u00eatre nomm\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0d\u00e9sireuses\u00a0\u00bb de tenir de nouveaux pourparlers en Turquie","dateModified":"2022-04-08T12:50:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#351095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T12:41:24+00:00","articleBody":"         Des personnes marchent \u00e0 bicyclette devant des immeubles d'habitation d\u00e9truits par des bombardements \u00e0 Tchernihiv, en Ukraine, jeudi 7 avril 2022. (AP Photo\/Evgeniy Maloletka) EVGENIY MALOLETKA \/ AP           Dans des bombardements russes \u00e0 Tchernihiv, centre r\u00e9gional situ\u00e9 au nord de Kiev, la capitale de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse, environ 700 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es a annonc\u00e9, vendredi, le maire de cette ville cit\u00e9 par l\u2019agence de presse Unian.          \u00ab\u00a0Je peux donner un chiffre approximatif, 700\u00a0personnes. Il s\u2019agit de militaires et civils\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le maire Vladislav Atroshenko tout en pr\u00e9cisant que deux tiers des habitants avaient quitt\u00e9 cette localit\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/0d5badb_1649422595518-224423.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 700\u00a0personnes tu\u00e9es \u00e0 Tchernihiv","dateModified":"2022-04-08T12:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T12:21:52+00:00","articleBody":"         Une femme et un enfant venant d'Ukraine attendent dans la gare de Przemysl, dans l'est de la Pologne, le 7 avril 2022. WOJTEK RADWANSKI \/ AFP           Six semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recense vendredi plus de 4,38\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ayant fui leur pays. Ce sont 62\u00a0822 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage jeudi. \u00ab\u00a0Le personnel du HCR a observ\u00e9 que les r\u00e9fugi\u00e9s nouvellement arriv\u00e9s proviennent de diverses r\u00e9gions du pays, y compris de l\u2019est, certains d\u00e9clarant avoir pass\u00e9 des semaines \u00e0 se terrer chez eux ou dans des abris dans des conditions d\u00e9sastreuses\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du HCR, Matthew Saltmarsh, lors d\u2019un point de presse \u00e0 Gen\u00e8ve.          Quelque 90\u00a0% de ceux qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019autorisant pas le d\u00e9part des hommes en \u00e2ge de porter les armes.          L\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) de l\u2019ONU a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019environ 210\u00a0000 non-Ukrainiens avaient aussi fui le pays, rencontrant parfois des difficult\u00e9s \u00e0 rentrer dans leur pays d\u2019origine. L\u2019ONU estime aussi \u00e0 7,1\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays, selon les chiffres de l\u2019OIM publi\u00e9s mardi.          Au total, ce sont donc plus de 11\u00a0millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population, qui ont d\u00fb quitter leur foyer, soit en traversant la fronti\u00e8re pour gagner les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.          Au 7\u00a0avril,          2\u00a0537\u00a0769 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Pologne          671\u00a0334 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Roumanie          404\u00a0257 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Moldavie          408\u00a0652 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Hongrie          307\u00a0772 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Slovaquie          373\u00a0589 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Russie          19\u00a0096 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Bi\u00e9lorussie.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/04be98c_1649420828452-396787.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4,38\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-04-08T16:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T12:20:22+00:00","articleBody":"     La porte en bois a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fonc\u00e9e. Les ordinateurs de la salle informatique ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s. D\u2019autres jonchent le sol, \u00e9clat\u00e9s en deux, pi\u00e9tin\u00e9s. \u00ab\u00a0Les Russes n\u2019avaient plus de place pour les prendre donc ils les ont cass\u00e9s\u00a0\u00bb, soupire Irina Bondarenko, la directrice de l\u2019\u00e9cole n\u00b0\u00a05 de Trostianets. Cette ville du nord-est de l\u2019Ukraine, situ\u00e9e \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russe, a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e d\u00e8s le premier jour de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Pendant un mois, ses 20\u00a0000\u00a0habitants ont v\u00e9cu sous la f\u00e9rule des militaires russes. Un reportage \u00e0 lire ici.              Le sigle \u00ab Z \u00bb des forces russes a \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9 sur une armoire de la mairie de Trostianets (Ukraine), pendant l\u2019occupation de la\u2009ville, le\u20097\u200aavril 2022. CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Des habitants font la queue afin d'acc\u00e9der \u00e0 une distribution d'aide alimentaire mise en place dans l'\u00e9cole n\u00b05 \u00e0 Trostianets, en Ukraine, le 7 avril 2022. CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/6731e19_1649420225302-c0549c7-1649385186741-csharrock-trostyanets-26.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pill\u00e9e puis lib\u00e9r\u00e9e des forces russes, la ville de Trostianets reprend vie","dateModified":"2022-04-08T12:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:59:12+00:00","articleBody":"     La Russie a accus\u00e9 vendredi les forces arm\u00e9es ukrainiennes d\u2019avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment tir\u00e9 un missile sur la gare bond\u00e9e de Kramatorsk, dans l\u2019est du pays, qui a fait au moins 39 morts.          \u00ab\u00a0Le but de la frappe orchestr\u00e9e par le r\u00e9gime de Kiev sur la gare ferroviaire de Kramatorsk \u00e9tait d\u2019emp\u00eacher le d\u00e9part de la population de la ville afin de pouvoir l\u2019utiliser comme bouclier humain\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, assurant que le missile avait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 depuis la localit\u00e9 de Dobropillia.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense r\u00e9affirme ne pas utiliser de missile Tochka et affirme que les photos et vid\u00e9os mises en ligne sur les r\u00e9seaux sociaux portent sur des man\u0153uvres militaires russes en Bi\u00e9lorussie datant de f\u00e9vrier\u00a02022.          Pourtant, d\u00e8s le 6\u00a0mars, une enqu\u00eate du collectif Conflict Intelligence Team notait l\u2019utilisation des m\u00eames missiles par la Russie dans la r\u00e9gion de Tchernihiv\u00a0; la veille, des vid\u00e9os tourn\u00e9es en Bi\u00e9lorussie montraient des lanceurs russes se d\u00e9pla\u00e7ant vers la fronti\u00e8re ukrainienne.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment tir\u00e9 sur la gare de Kramatorsk","dateModified":"2022-04-08T14:46:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:58:25+00:00","articleBody":"     Alors que des alertes se multiplient sur les exactions commises contre des femmes et des jeunes filles en Ukraine mais aussi, en dehors de ses fronti\u00e8res, et sur les risques de traite d\u2019\u00eatres humains, les d\u00e9put\u00e9es Emilie Cariou et Albane Gaillot appellent l\u2019Etat fran\u00e7ais, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 assurer pleinement la protection des personnes r\u00e9fugi\u00e9es.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Notre solidarit\u00e9 avec les femmes ukrainiennes et toutes celles qui fuient des violences doit \u00eatre organis\u00e9e\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Notre solidarit\u00e9 avec les femmes ukrainiennes et toutes celles qui fuient des violences doit \u00eatre o...","dateModified":"2022-04-08T12:16:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:56:20+00:00","articleBody":"     La France se pr\u00e9pare si le gaz russe venait \u00e0 manquer l\u2019hiver prochain\u00a0: un d\u00e9cret publi\u00e9 vendredi organise la mani\u00e8re dont des coupures cibl\u00e9es pourraient \u00eatre mises en \u0153uvre chez de gros consommateurs, tandis que le remplissage des stockages a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.          Ce d\u00e9cret, qui \u00e9tait attendu, encadre un possible \u00ab\u00a0d\u00e9lestage\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire une interruption ou une r\u00e9duction de l\u2019approvisionnement pour certains clients industriels ou tertiaires (centres commerciaux, salles de concert, stades\u2026).          Le dispositif, qui ne ciblera pas les particuliers, concerne moins de 5\u00a0000 gros consommateurs, avec des exceptions pr\u00e9vues pour les services publics essentiels (h\u00f4pitaux, \u00e9coles\u2026) et certaines entreprises.          \u00ab\u00a0C\u2019est un dispositif de dernier recours qui vise \u00e0 pr\u00e9server l\u2019approvisionnement g\u00e9n\u00e9ral des consommateurs de gaz et notamment des particuliers\u00a0\u00bb, souligne-t-on au gouvernement.          Les autorit\u00e9s planchaient sur ce texte depuis l\u2019an dernier et son adoption \u00e9tait pr\u00e9vue avant le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, qui fait aujourd\u2019hui craindre pour l\u2019approvisionnement en gaz russe. \u00ab\u00a0Mais \u00e9videmment ce d\u00e9cret prend un relief particulier vu la crise que nous vivons aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, souligne une source gouvernementale.          D\u2019apr\u00e8s le d\u00e9cret, ces gros consommateurs vont recevoir une enqu\u00eate de la part du gestionnaire du r\u00e9seau de gaz leur demandant plusieurs informations comme leur activit\u00e9 ou \u00ab\u00a0les cons\u00e9quences \u00e9conomiques qu\u2019il subirait en cas de r\u00e9duction ou d\u2019arr\u00eat de sa consommation de gaz\u00a0\u00bb, ainsi qu\u2019un moyen de contact pour lui transmettre \u00e0 tout moment un ordre de d\u00e9lestage. Ils devront r\u00e9pondre sous deux mois maximum, au risque d\u2019une amende.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France s\u2019organise face \u00e0 un possible manque de gaz russe","dateModified":"2022-04-08T12:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:43:57+00:00","articleBody":"     Les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont d\u00e9j\u00e0 gel\u00e9 au moins 29,5\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019avoirs russes et bi\u00e9lorusses dans le cadre des sanctions adopt\u00e9es contre la guerre men\u00e9e en Ukraine, selon un d\u00e9compte encore partiel annonc\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne, vendredi.          Ces actifs incluent des bateaux, des h\u00e9licopt\u00e8res, des biens immobiliers, des \u0153uvres d\u2019art, pour pr\u00e8s de 6,7\u00a0milliards d\u2019euros. Cette \u00e9valuation \u00ab\u00a0est toujours en cours\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la Commission dans un communiqu\u00e9. Bruxelles a demand\u00e9 aux Etats membres de partager leurs informations et, pour l\u2019instant, \u00ab\u00a0plus de la moiti\u00e9 d\u2019entre eux\u00a0\u00bb ont communiqu\u00e9 le bilan de leurs mesures.          Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la justice, Didier Reynders, a invit\u00e9 \u00ab\u00a0instamment tous les Etats membres \u00e0 prendre toutes les mesures n\u00e9cessaires pour appliquer les sanctions et ceux qui ne l\u2019ont pas encore fait \u00e0 faire rapport \u00e0 la Commission sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Adopter des sanctions ne suffit pas. Il est \u00e9galement important de les mettre en pratique et de suivre nos progr\u00e8s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE a d\u00e9j\u00e0 gel\u00e9 au moins 29,5\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019avoirs russes","dateModified":"2022-04-08T12:06:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:39:34+00:00","articleBody":"     Le premier ministre slovaque, Eduard Heger, a annonc\u00e9 vendredi sur Facebook que son pays avait fourni le syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne S-300 \u00e0 l\u2019Ukraine, en soutien \u00e0 ce pays qui se bat contre l\u2019invasion russe.          Selon M. Heger, qui se trouvait vendredi \u00e0 bord d\u2019un train en direction de Kiev, ce \u00ab\u00a0don\u00a0\u00bb est une r\u00e9ponse de son pays \u00e0 une demande d\u2019assistance formul\u00e9e par l\u2019Ukraine dans l\u2019exercice de la \u00ab\u00a0l\u00e9gitime d\u00e9fense\u00a0\u00bb, en vertu de l\u2019article\u00a051 de la Charte des Nations unies.          Le syst\u00e8me mobile multicanal de missiles sol-air S-300, de conception russe, a fait partie des demandes ukrainiennes pr\u00e9cises de livraisons d\u2019armes en provenance des pays occidentaux.          Le premier ministre slovaque a soulign\u00e9 que la livraison du syst\u00e8me \u00ab\u00a0ne signifie pas que la R\u00e9publique slovaque soit devenue partie prenante du conflit arm\u00e9 en Ukraine\u00a0\u00bb. Selon lui, ce syst\u00e8me \u00ab\u00a0aidera \u00e0 sauver autant d\u2019Ukrainiens innocents que possible\u00a0\u00bb face \u00e0 l\u2019agression du r\u00e9gime russe de Vladimir Poutine.          M.\u00a0Heger, dont le pays est membre de l\u2019UE et de l\u2019OTAN, a assur\u00e9 aussi que la R\u00e9publique slovaque pourrait compter dans les prochains jours sur \u00ab\u00a0un syst\u00e8me de d\u00e9fense antimissile suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb fourni par ses alli\u00e9s, sans fournir d\u2019autres pr\u00e9cisions.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Slovaquie fournit \u00e0 l\u2019Ukraine le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rien S-300","dateModified":"2022-04-08T16:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:35:36+00:00","articleBody":"         Des d\u00e9put\u00e9s finlandais \u00e9coutent le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky lors de son discours virtuel devant le Parlement finlandais \u00e0 Helsinki, Finlande, vendredi 8 avril 2022. EMMI KORHONEN \/ AP           L\u2019Ukraine ne peut pas attendre davantage de nouvelles armes occidentales et a besoin de sanctions \u00ab\u00a0puissantes\u00a0\u00bb contre la Russie dignes des \u00ab\u00a0cocktails Molotov\u00a0\u00bb popularis\u00e9s par la r\u00e9sistance finlandaise en\u00a01939-40, a plaid\u00e9 vendredi son pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky devant le Parlement finlandais.          Le chef de l\u2019Etat ukrainien a critiqu\u00e9 \u00ab\u00a0ceux qui nous font attendre, attendre les choses dont nous avons profond\u00e9ment besoin, attendre pour les moyens de d\u00e9fendre nos vies\u00a0\u00bb, alors que Kiev r\u00e9clame plus d\u2019armes puissantes et des sanctions \u00e9conomiques plus fortes de l\u2019Occident. \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019armes dont disposent certains de nos partenaires de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9affirm\u00e9.          Le dirigeant a appel\u00e9 l\u2019Europe \u00e0 prendre un \u00ab\u00a0cocktail Molotov\u00a0\u00bb de sanctions contre la Russie, en allusion au nom des bombes incendiaires popularis\u00e9es par les Finlandais lors de leur guerre contre l\u2019Union sovi\u00e9tique durant la seconde guerre mondiale.          Volodymyr Zelensky a multipli\u00e9 les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la guerre d\u2019Hiver (1939-1940), lors de laquelle la Finlande avait oppos\u00e9 une r\u00e9sistance acharn\u00e9e \u00e0 l\u2019invasion sovi\u00e9tique, qui vaut de nombreux parall\u00e8les avec l\u2019actuelle guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0La guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine est d\u00e9cisive non seulement pour l\u2019avenir de notre pays mais aussi pour tous ceux qui ont une fronti\u00e8re commune avec la Russie, comme vous il y a quatre-vingt-trois ans\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Son discours devant les d\u00e9put\u00e9s finlandais a co\u00efncid\u00e9 avec des incidents troublants. Vendredi matin, un avion gouvernemental russe, un IL-96-300, a viol\u00e9 durant trois minutes l\u2019espace a\u00e9rien de la Finlande, au large de la c\u00f4te sud du pays. Les sites Internet des minist\u00e8res de la d\u00e9fense et des affaires \u00e9trang\u00e8res de cette derni\u00e8re sont \u00e9galement devenus indisponibles peu avant son intervention.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/8adab36_1649418512350-224449.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne peut pas attendre les armes et les sanctions occidentales, plaide Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-08T11:53:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:32:09+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 vous et merci pour le live!\r\n\r\nLisant le russe, je vois dans les m\u00e9dias russes que le Tochka (SS-21) sont des missiles balistiques \u00e0 courte port\u00e9e utilis\u00e9s par l'arm\u00e9e Ukrainienne, alors que vous dites que c'est des missiles utilis\u00e9s par l'arm\u00e9e Russe.\r\nEst-ce vrai? \r\n    Dubitatif...        Bonjour,\r\nVoici de quoi contredire les affirmations russes quant \u00e0 la non utilisation de Tochka-U : \r\nhttps:\/\/twitter.com\/Militarylandnet\/status\/1512375405503823873    Azsch         Bonjour Dubitatif et Azsch,          Dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe d\u00e9ment avoir tir\u00e9 des missiles sur la gare de Kramatorsk, d\u00e9non\u00e7ant une \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb des forces ukrainiennes. \u00ab\u00a0Nous soulignons tout particuli\u00e8rement que les missiles tactiques Totchka-U, dont les d\u00e9bris ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans les environs de la gare de Kramatorsk et [dont les images] ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es par des t\u00e9moins, ne sont utilis\u00e9s que par les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Pourtant, d\u00e8s le 6\u00a0mars, une enqu\u00eate du collectif Conflict Intelligence Team notait leur utilisation par la Russie dans la r\u00e9gion de Tchernihiv\u00a0; la veille, des vid\u00e9os tourn\u00e9es en Bi\u00e9lorussie montraient des lanceurs russes se d\u00e9pla\u00e7ant vers la fronti\u00e8re ukrainienne. D\u2019autres vid\u00e9os montrent aussi des convois de lanceurs de Totchka, arborant les marquages russes.                              La Russie d\u00e9ment syst\u00e9matiquement \u00eatre \u00e0 l\u2019origine de morts civils en Ukraine depuis qu\u2019elle a lanc\u00e9 une vaste offensive militaire, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev pr\u00e9pare sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, d\u00e9clare...","dateModified":"2022-04-08T11:46:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:23:17+00:00","articleBody":"     Au moins 39 personnes dont quatre enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans l\u2019attaque au missile vendredi sur la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens (SBU), revoyant \u00e0 la hausse un pr\u00e9c\u00e9dent bilan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019attaque sur la gare de Kramatorsk\u00a0a au moins 39 morts, dont quatre enfants","dateModified":"2022-04-08T11:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T10:44:15+00:00","articleBody":"     Meta (Facebook, Instagram, WhatsApp) a annonc\u00e9 avoir d\u00e9mantel\u00e9 plusieurs op\u00e9rations de d\u00e9sinformation ou de piratage russes et bi\u00e9lorusses li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine. Dans son rapport trimestriel sur les \u00ab\u00a0op\u00e9rations hostiles\u00a0\u00bb men\u00e9es par des Etats ou des acteurs priv\u00e9s sur ses plates-formes, le groupe d\u00e9taille une s\u00e9rie de tentatives men\u00e9es par le KGB bi\u00e9lorusse et plusieurs groupes non identifi\u00e9s, li\u00e9s \u00e0 la Russie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: plusieurs op\u00e9rations d\u2019influence russes et bi\u00e9lorusses bloqu\u00e9es par Facebook         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs op\u00e9rations d\u2019influence russes et bi\u00e9lorusses bloqu\u00e9es par Facebook","dateModified":"2022-04-08T10:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T10:33:33+00:00","articleBody":"     Comptes diplomatiques, agences d\u2019Etat et amateurs de th\u00e9ories du complot tentent de nier la responsabilit\u00e9 russe dans la mort de centaines de civils pr\u00e8s de Kiev, en usant souvent de grossi\u00e8res supercheries.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: ces intox qui cherchent \u00e0 faire passer le massacre de Boutcha pour une mise en sc\u00e8ne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ces infox qui cherchent \u00e0 faire passer le massacre de Boutcha pour une mise en sc\u00e8ne","dateModified":"2022-04-08T10:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T10:25:16+00:00","articleBody":"         Le point sur la situation \u00e0 Kramatorsk le 8 avril 2022. LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/8b68119_1649413479712-inter-1422-web-kramatorsk2.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 Kramatorsk en carte","dateModified":"2022-04-08T10:25:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T10:02:08+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9nonce une provocation ukrainienne et affirme ne pas utiliser de missiles Totchka, identifi\u00e9s pr\u00e8s de la gare touch\u00e9e, vendredi, mais des Iskander plus modernes. Elle assure que l\u2019Ukraine utilise des missiles Totchka, notamment contre des civils \u00e0 Donetsk.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9ment avoir frapp\u00e9 Kramatorsk et accuse l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-08T10:06:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:54:31+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie de l\u2019UE Josep Borrell a condamn\u00e9 l\u2019attaque qui a touch\u00e9 vendredi la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, accusant la Russie, qui a d\u00e9menti en \u00eatre l\u2019auteur, de \u00ab\u00a0causer des souffrances humaines\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je condamne fermement l\u2019attaque aveugle de ce matin contre une gare \u00e0 #Kramatorsk par la Russie, qui a tu\u00e9 des dizaines de personnes et fait de nombreux bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Borrell sur Twitter. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une nouvelle tentative de fermer les voies d\u2019\u00e9vacuation pour ceux qui fuient cette guerre injustifi\u00e9e, et de causer des souffrances humaines\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE \u00ab\u00a0condamne fermement\u00a0\u00bb l\u2019attaque sur la gare de Kramatorsk","dateModified":"2022-04-08T09:57:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:54:03+00:00","articleBody":"                   Le personnel d\u2019urgence s\u2019occupe des bless\u00e9s \u00e0 la suite d\u2019une attaque \u00e0 la roquette contre la gare de Kramatorsk, dans la r\u00e9gion du Donbass, le 8 avril 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/fa0b0f9_1649411623144-401680.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev pr\u00e9pare sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, d\u00e9clare...","dateModified":"2022-04-08T10:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:46:17+00:00","articleBody":"    Vous ne diffusiez au d\u00e9but pas de photos des corps (et des sacs mortuaires ou baches o\u00f9 on les devine) et je saluais c'est pudeur bienvenue de la presse \u00e9crite de ne pas \u00eatre confront\u00e9 aux corps. C'est pourquoi je pr\u00e9f\u00e8re d'ailleurs la presse \u00e9crite \u00e0 la TV. Pourquoi ce revirements ces derniers jours avec une publication des photos des morts ?    Sacha         Bonjour Sacha,          Parmi les points les plus sensibles que nous ayons eus \u00e0 traiter figure la question des photos de corps de civils ou de militaires tu\u00e9s lors des combats et des bombardements\u00a0: que faut-il montrer\u00a0? Nous assumons de publier des photos de morts, pour dire la r\u00e9alit\u00e9 de la guerre. Nous le faisons dans le respect des r\u00e8gles que s\u2019est toujours fix\u00e9es Le Monde\u00a0: sans complaisance, ni sensationnalisme, voyeurisme. Notre devoir est de montrer \u00e0 nos lecteurs ce que nos photojournalistes voient sur le terrain, m\u00eame si ces images peuvent parfois d\u00e9ranger ou choquer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev pr\u00e9pare sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, d\u00e9clare...","dateModified":"2022-04-08T09:51:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:39:09+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a sanctionn\u00e9 vendredi les deux filles du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et celle du chef de la diplomatie, Sergue\u00ef Lavrov, en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, disant vouloir s\u2019en prendre au \u00ab\u00a0train de vie fasteux du cercle rapproch\u00e9 du Kremlin\u00a0\u00bb.          Katerina Tikhonova et Maria Vorontsova, filles de Vladimir Poutine avec son ex-femme Lioudmila, ainsi qu\u2019Ekaterina Vinokourova, fille de Sergue\u00ef Lavrov, sont d\u00e9sormais interdites d\u2019entr\u00e9e sur le territoire britannique, o\u00f9 tout \u00e9ventuel actif sera gel\u00e9, a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la diplomatie britannique, qui prend ainsi la suite de Washington et Bruxelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres sanctionne les filles de Vladimir Poutine et de Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-04-08T09:40:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:35:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi un \u00ab\u00a0mal sans limite\u00a0\u00bb d\u00e9cha\u00een\u00e9 par la Russie apr\u00e8s qu\u2019une roquette a touch\u00e9 la gare de Kramatorsk dans l\u2019Est, d\u2019o\u00f9 \u00e9vacuaient des civils, qui a fait au moins 35 morts. L\u2019origine ne la roquette n\u2019est pas encore confirm\u00e9e.          \u00ab\u00a0Sans la force et le courage de nous affronter sur le champ de bataille, ils d\u00e9truisent cyniquement la population civile. C\u2019est un mal qui n\u2019a pas de limite. Et s\u2019il n\u2019est pas puni, il ne s\u2019arr\u00eatera jamais\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Zelensky sur Telegram, d\u00e9non\u00e7ant les m\u00e9thodes \u00ab\u00a0inhumaines\u00a0\u00bb des forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0mal sans limite\u00a0\u00bb apr\u00e8s que des roquettes ont touch\u00e9 la gare de Kr...","dateModified":"2022-04-08T09:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:31:59+00:00","articleBody":"     Comme ailleurs dans les zones occup\u00e9es par les Russes depuis le d\u00e9but de la guerre, la population a subi des violences et des pillages.          Retrouvez le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Ukraine, Thomas d\u2019Istria\u00a0:                    Lire aussi :  Pill\u00e9e puis lib\u00e9r\u00e9e des forces russes, la ville de Trostianets, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, reprend vie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lib\u00e9r\u00e9e des forces russes, la ville de Trostianets, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, reprend vie","dateModified":"2022-04-08T09:31:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:28:48+00:00","articleBody":"     Dans un message sur Telegram, Pavlo Kyrylenko, le gouverneur r\u00e9gional explique que la gare a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par un \u00ab\u00a0missile balistique Iskander\u00a0\u00bb. Il a ensuite rectifi\u00e9 et \u00e9voqu\u00e9 un missile Totchka. Il a ajout\u00e9 que \u00ab\u00a0la police et les secouristes travaillant sur place font \u00e9tat de dizaines de morts et de bless\u00e9s\u00a0\u00bb et explique que, lors de l\u2019attaque, \u00ab\u00a0des milliers de personnes se trouvaient \u00e0 la gare, car il y a une \u00e9vacuation des habitants vers des r\u00e9gions plus s\u00fbres de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Sur les r\u00e9seaux sociaux, Eliot Higgins, le fondateur du m\u00e9dia d\u2019investigation Bellingcat a publi\u00e9 une s\u00e9rie de photos montrant le propulseur d\u2019un missile sur lequel est lisible l\u2019inscription en cyrillique Za dete\u00ef (\u00ab\u00a0pour les enfants\u00a0\u00bb). Yaroslav Trofimov, du Wall Street Journal et Oliver Craroll de l\u2019hebdomadaire britannique The Economist ont aussi publi\u00e9 une photo du missile avec l\u2019inscription.          Pour l\u2019Agence France Presse, les mots tagu\u00e9s en russe sonnent comme une vengeance et renvoient \u00e0 l\u2019expression r\u00e9currente des s\u00e9paratistes prorusses en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 leurs enfants tu\u00e9s depuis la premi\u00e8re guerre du Donbass, commenc\u00e9e en 2014.          L\u2019Iskander (SS-26) et le Totchka (SS-21) sont des missiles balistiques \u00e0 courte port\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gare de Kramatorsk vis\u00e9e par un missile balistique","dateModified":"2022-04-08T12:57:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:28:31+00:00","articleBody":"     Les prix mondiaux des denr\u00e9es alimentaires ont atteint en mars leurs \u00ab\u00a0plus hauts niveaux jamais enregistr\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 cause de la guerre en Ukraine qui bouleverse les march\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales et des huiles v\u00e9g\u00e9tales, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019Organisation des Nations Unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO).          Bl\u00e9, tournesol, mais\u00a0: les prix des mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles continuent de s\u2019envoler, sur fond d\u2019enlisement du conflit entre la Russie et l\u2019Ukraine, principaux exportateurs mondiaux de ces denr\u00e9es alimentaires, doubl\u00e9 d\u2019une menace sur les prochaines r\u00e9coltes.          Cet indice FAO, qui suit la variation mensuelle des cours internationaux d\u2019un panier de produits alimentaires de base, avait d\u00e9j\u00e0 battu en f\u00e9vrier son record depuis sa cr\u00e9ation en 1990, et enregistre en mars une hausse de 12,6\u00a0%. En mars, c\u2019est l\u2019indice FAO des c\u00e9r\u00e9ales qui tire cette augmentation, avec une croissance de 17,1\u00a0% par rapport \u00e0 f\u00e9vrier \u00ab\u00a0sous l\u2019effet de fortes hausses des prix du bl\u00e9 et de toutes les c\u00e9r\u00e9ales secondaires\u00a0\u00bb.          Le blocage des ports ukrainiens, Kiev \u00e9tant le cinqui\u00e8me exportateur mondial de bl\u00e9, explique ce plus haut historique et cette flamb\u00e9e des prix depuis le 24 f\u00e9vrier, date de l\u2019invasion russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les prix alimentaires mondiaux atteignent un niveau jamais enregistr\u00e9","dateModified":"2022-04-08T09:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:25:43+00:00","articleBody":"     Le Japon a annonc\u00e9 vendredi de nouvelles sanctions \u00e0 l\u2019encontre de la Russie en protestation de ses violations du droit international en Ukraine, dont l\u2019interdiction d\u2019importation de charbon russe.          \u00ab\u00a0Nous allons interdire l\u2019importation de charbon russe. Nous adopterons des alternatives et en r\u00e9duisant progressivement les importations, nous r\u00e9duirons notre d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique vis-\u00e0-vis de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre nippon, Fumio Kishida, lors d\u2019une intervention retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tokyo va cesser d\u2019importer du charbon russe, parmi d\u2019autres sanctions","dateModified":"2022-04-08T09:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:24:48+00:00","articleBody":"     Au moins 35 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 100 bless\u00e9es vendredi apr\u00e8s que deux roquettes se sont abattues sur la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, par laquelle des milliers de personnes sont \u00e9vacu\u00e9es depuis plusieurs jours.          Un volontaire qui participe \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation des corps a affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) qu\u2019au moins 35\u00a0personnes \u00e9taient mortes.          Le  directeur du service voyageurs de la compagnie ferroviaire ukrainienne Ukrzaliznytsia, Oleksandre Pertsovskyi, a, lui, \u00e9voqu\u00e9 30 morts et plus de 100\u00a0bless\u00e9s, d\u00e9non\u00e7ant sur sa cha\u00eene Telegram une \u00ab\u00a0frappe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb.          Quatre voitures \u00e9taient br\u00fbl\u00e9es devant la gare. L\u2019int\u00e9rieur et l\u2019entr\u00e9e de la gare \u00e9taient couverts de sang, de longues traces s\u2019\u00e9tendant par endroits sur le trottoir, et des rang\u00e9es de banc \u00e9taient carbonis\u00e9es. Sur le parvis devant la gare, les restes d\u2019un missile sur lequel on peut lire en russe \u00ab\u00a0Pour les enfants\u00a0\u00bb \u00e9taient toujours visibles.              Les restes d\u2019une roquette apr\u00e8s une attaque de la gare de Kramatorsk, ville \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, dans la r\u00e9gion du Donbass. HERVE BAR \/ AFP           Des bagages abandonn\u00e9s et d\u2019innombrables d\u00e9bris et \u00e9clats de verre jonchaient aussi le parvis et les environs de la gare. Les corps, d\u00e9pos\u00e9s devant des petites boutiques attenantes \u00e0 la gare, ont ensuite \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s dans des camions de l\u2019arm\u00e9e, selon le correspondant de l\u2019AFP.          \u00ab\u00a0Deux roquettes sont tomb\u00e9es sur la gare de Kramatorsk\u00a0\u00bb, avait dans un premier temps annonc\u00e9 la compagnie ferroviaire ukrainienne.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/d66f9b6_1649409608721-401605.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan de l\u2019attaque de Kramatorsk s\u2019\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 35 morts","dateModified":"2022-04-08T11:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T08:52:44+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas tant le discours du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, devant les 300 membres du Parlement grec que ceux auxquels il a donn\u00e9 la parole qui ont focalis\u00e9 l\u2019attention, jeudi, \u00e9crit le quotidien lib\u00e9ral Eleftheros Typos. Le pr\u00e9sident ukrainien a bri\u00e8vement donn\u00e9 la parole \u00e0 deux combattants gr\u00e9co-ukrainiens, qui ont aussi demand\u00e9 de l\u2019aide dans une br\u00e8ve vid\u00e9o pr\u00e9enregistr\u00e9e. L\u2019un d\u2019eux a d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre membre du r\u00e9giment Azov, l\u2019unit\u00e9 nationaliste accus\u00e9e par Moscou de liens avec l\u2019extr\u00eame droite.          L\u2019initiative de Volodymyr Zelensky a \u00e9clips\u00e9 son intervention et fait r\u00e9agir des partis d\u2019opposition grecque\u00a0: les 15 d\u00e9put\u00e9s du parti communiste grec KKE et les 10 membres du parti nationaliste Elliniki Lisi ont boycott\u00e9 son intervention, d\u00e9non\u00e7ant le soutien inconditionnel du gouvernement grec au pr\u00e9sident ukrainien.          L\u2019ancien premier ministre conservateur Antonis Samaras a d\u00e9nonc\u00e9 comme \u00ab\u00a0une grosse erreur\u00a0\u00bb. Peu apr\u00e8s, l\u2019ancien premier ministre de gauche Alexis Tsipras et chef du principal parti d\u2019opposition a qualifi\u00e9 cette intervention de \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb, soulignant que \u00ab\u00a0les nazis n\u2019ont pas leur place au Parlement\u00a0\u00bb grec. Le porte-parole du gouvernement, Yiannis Economou, a aussi jug\u00e9 que le pr\u00e9sident ukrainien avait fait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb en incluant cette vid\u00e9o.          A l\u2019issue de son discours d\u2019un quart d\u2019heure, Volodymyr Zelensky a \u00e9t\u00e9 chaleureusement applaudi par les parlementaires grecs. Le premier ministre, Kyriakos Mitsotakis, a ensuite qualifi\u00e9 cette s\u00e9ance parlementaire d\u2019\u00ab\u00a0historique, car pour la premi\u00e8re fois au XXIe\u00a0si\u00e8cle [le Parlement] a accueilli le chef d\u2019un peuple qui se bat pour sa patrie\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Remous apr\u00e8s le discours de Zelenksy devant le Parlement grec","dateModified":"2022-04-08T09:55:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T08:36:13+00:00","articleBody":"         Des militaires ukrainiens transportent une victime pour la placer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'autres victimes apr\u00e8s un bombardement de la gare de la ville de Kramatorsk, dans l'est de l'Ukraine, dans la r\u00e9gion du Donbass, le 8 avril 2022. HERVE BAR \/ AFP           Au moins 30 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 100 autres bless\u00e9es apr\u00e8s que deux roquettes se sont abattues sur la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, par laquelle des milliers de personnes sont \u00e9vacu\u00e9es depuis plusieurs jours vers le reste du pays.          Un journaliste de l\u2019Agence France-Presse a vu au moins 20\u00a0sacs mortuaires contenant des corps. Pr\u00e9sent sur place plus t\u00f4t, il avait constat\u00e9 que des centaines de personnes esp\u00e9raient encore y trouver un train pour quitter la ville, sous menace d\u2019une offensive russe majeure. \u00ab\u00a0Deux roquettes sont tomb\u00e9es sur la gare de Kramatorsk\u00a0\u00bb, avait pr\u00e9cis\u00e9 la compagnie ferroviaire ukrainienne.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/52d4f15_1649409458039-401565.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une attaque contre la gare de Kramatorsk fait au moins 30 morts","dateModified":"2022-04-08T14:37:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T08:05:03+00:00","articleBody":"         Des enfants discutent dans une cour, derri\u00e8re une cl\u00f4ture sur laquelle est \u00e9crit \u00ab\u00a0Enfants\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019attention des soldats russes, dans le village d\u2019Oboukhovytchi, \u00e0 77 kilom\u00e8tres au sud-ouest de Tchernobyl, le\u00a07\u00a0avril\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/9332749_1649405033640-401356.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev pr\u00e9pare sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, d\u00e9clare...","dateModified":"2022-04-08T08:25:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T08:04:08+00:00","articleBody":"     Embargo sur le charbon, nouveaux investissements interdits, ports europ\u00e9ens ferm\u00e9s aux navires russes\u00a0: voici le point sur les sanctions \u00e9conomiques prises par les Europ\u00e9ens et les Am\u00e9ricains contre la Russie depuis le d\u00e9but de la guerre.         Energie           L\u2019Union europ\u00e9enne (UE), dont certains Etats membres sont tr\u00e8s d\u00e9pendants de la Russie sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique, a finalement d\u00e9cid\u00e9 jeudi soir d\u2019arr\u00eater d\u00e8s le mois d\u2019ao\u00fbt ses achats de charbon en provenance de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (45\u00a0% de ses importations de charbon).          Les Vingt-Sept avaient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de r\u00e9duire de deux tiers leurs importations de gaz russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, et ils interdisent aux Europ\u00e9ens de faire de nouveaux investissements dans ce secteur essentiel pour la Russie.          Autre d\u00e9cision symbolique\u00a0: la suspension du gazoduc Nord Stream 2, qui devait permettre d\u2019augmenter les livraisons de gaz russe vers l\u2019Allemagne.          Le Royaume-Uni s\u2019est engag\u00e9 d\u00e8s mercredi \u00e0 cesser les importations de charbon russe, mais d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, comme il avait d\u00e9j\u00e0 promis de le faire pour le brut et les produits p\u00e9troliers russes.          Les Etats-Unis ont impos\u00e9, au d\u00e9but de mars, un embargo sur les importations de p\u00e9trole et gaz russes.         Transports           L\u2019UE a annonc\u00e9 jeudi soir fermer ses ports aux navires russes. Les transporteurs routiers russes et bi\u00e9lorusses ont, en outre, \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s d\u2019une interdiction d\u2019op\u00e9rer dans l\u2019UE.          L\u2019espace a\u00e9rien des membres de l\u2019OTAN et de l\u2019UE \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 aux avions russes et de nombreuses compagnies a\u00e9riennes ont suspendu leurs vols vers la Russie.          L\u2019industrie a\u00e9ronautique est plus largement concern\u00e9e\u00a0: interdiction d\u2019exportations d\u2019avions, de pi\u00e8ces de rechange ou d\u2019\u00e9quipements, arr\u00eat de la maintenance des appareils immatricul\u00e9s en Russie par Airbus et Boeing, acc\u00e8s interdit aux services d\u2019assurance et r\u00e9assurance \u00e0 Londres.         Commerce           Le cinqui\u00e8me paquet de sanctions europ\u00e9en adopt\u00e9 jeudi pr\u00e9voit l\u2019interdiction d\u2019exportations vers la Russie, notamment de biens de haute technologie, \u00e0 hauteur de 10 milliards d\u2019euros.          La liste des produits russes interdits d\u2019importation dans l\u2019UE a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9largie \u00e0 certaines \u00ab\u00a0mati\u00e8res premi\u00e8res et mat\u00e9riaux critiques\u00a0\u00bb pour une valeur estim\u00e9e de 5,5 milliards d\u2019euros par an.          Peu avant l\u2019annonce des nouvelles sanctions europ\u00e9ennes jeudi, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain avait r\u00e9voqu\u00e9 le statut commercial de la Russie et de la Bi\u00e9lorussie en les privant de leur clause de \u00ab\u00a0nation la plus favoris\u00e9e\u00a0\u00bb, de quoi imposer des tarifs douaniers punitifs aux importations en provenance des deux pays.          Des importations tout simplement interdites par les Etats-Unis en ce qui concerne les produits de la mer, la vodka et les diamants russes.          Mercredi, les Etats-Unis avaient interdit tout nouvel investissement en Russie, et le Royaume-Uni tout nouvel investissement britannique dans le pays.         Finance           Depuis lundi, le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain interdit \u00e0 la Russie de rembourser sa dette avec des dollars d\u00e9tenus dans des banques am\u00e9ricaines, ce qui a forc\u00e9 Moscou \u00e0 r\u00e9gler en roubles une dette de 649,2 millions de dollars et fait planer la menace d\u2019un d\u00e9faut de paiement. Washington a aussi inflig\u00e9 cette semaine aux \u00e9tablissements bancaires russes Sberbank et Alfa Bank le gel de tous leurs avoirs \u00ab\u00a0en contact avec le syst\u00e8me financier am\u00e9ricain\u00a0\u00bb.          Le Royaume-Uni a, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, gel\u00e9 350 milliards de dollars de devises \u00e9trang\u00e8res du r\u00e9gime russe, a calcul\u00e9 mardi la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss.          Etats-Unis et UE, suivis d\u2019autres pays, ont interdit toute transaction avec la Banque centrale russe et immobilis\u00e9 ses actifs en devises.          Autre coup s\u00e9v\u00e8re\u00a0: l\u2019exclusion des principales banques du pays du syst\u00e8me interbancaire Swift, rouage essentiel de la finance mondiale permettant de communiquer rapidement et de mani\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e sur les transactions.         Personnalit\u00e9s           Des centaines de personnalit\u00e9s russes ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9es, dont deux filles du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, vis\u00e9es tour \u00e0 tour par Washington et par Bruxelles.          L\u2019UE a \u00e9tendu jeudi sa liste noire \u00e0 18 entit\u00e9s et plus de 200 personnalit\u00e9s suppl\u00e9mentaires, d\u00e9sormais sanctionn\u00e9es par l\u2019interdiction d\u2019entrer dans l\u2019UE et le gel de leurs avoirs.          Vladimir Poutine lui-m\u00eame \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9 par des sanctions, comme son homologue bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, ou Igor Setchine, le patron du p\u00e9trolier Rosneft.          Selon un d\u00e9compte fourni mercredi par le gouvernement britannique, Londres a, de son c\u00f4t\u00e9, sanctionn\u00e9 au total 82 oligarques pesant 170\u00a0milliards de livres sterling (200\u00a0milliards d\u2019euros) ainsi que 18\u00a0banques repr\u00e9sentant 940\u00a0milliards de livres d\u2019actifs (1\u00a0120\u00a0milliards d\u2019euros).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charbon, investissements, fermeture des ports\u00a0: le point sur les sanctions visant l\u2019\u00e9conomie russe","dateModified":"2022-04-08T08:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T07:48:34+00:00","articleBody":"     Podgorica a ordonn\u00e9 l\u2019expulsion de quatre diplomates russes, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. Ces diplomates ont \u00ab\u00a0viol\u00e9 les normes diplomatiques\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re dans ce communiqu\u00e9 diffus\u00e9 jeudi soir.          Ils ont une semaine pour quitter le territoire du Mont\u00e9n\u00e9gro et s\u2019ajoutent \u00e0 un diplomate russe expuls\u00e9 auparavant, apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe sur l\u2019Ukraine.          Selon le quotidien Pobjeda, citant une source gouvernementale commentant la d\u00e9cision des autorit\u00e9s mont\u00e9n\u00e9grines, les diplomates concern\u00e9s se sont livr\u00e9s \u00e0 des \u00ab\u00a0activit\u00e9s subversives\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une ligne rouge a \u00e9t\u00e9 franchise\u00a0\u00bb.          De nombreux pays europ\u00e9ens comme la France, l\u2019Allemagne, l\u2019Italie, l\u2019Espagne, la Slov\u00e9nie, l\u2019Autriche ou la Gr\u00e8ce, ainsi que les Etats-Unis ont massivement expuls\u00e9 des diplomates russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Mont\u00e9n\u00e9gro ordonne l\u2019expulsion de quatre diplomates russes","dateModified":"2022-04-08T07:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T07:40:29+00:00","articleBody":"         La situation en Ukraine au 8 avril 2022. LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/6daf30c_1649403541900-web-inter-1422-avancee-russe-ukraine-0804.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine","dateModified":"2022-04-08T07:43:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T07:34:20+00:00","articleBody":"     Selon les derniers chiffres de la \u00ab\u00a0cellule Ukraine\u00a0\u00bb, install\u00e9e rue de Grenelle, 9\u00a0637 \u00e9l\u00e8ves arrivant d\u2019Ukraine sont actuellement accueillis dans les classes du premier et du second degr\u00e9, principalement dans les acad\u00e9mies de Nice et de Versailles, a annonc\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale dans un communiqu\u00e9.          Cette cellule a \u00e9t\u00e9 mise en place d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier pour anticiper l\u2019accueil et la scolarisation des \u00e9l\u00e8ves r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Ces chiffres, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 jeudi\u00a016 heures, augmentent rapidement puisque, vendredi, on comptait 6\u00a0800 \u00e9l\u00e8ves ukrainiens scolaris\u00e9s en France.              L'adolescente ukrainienne Masha Litkovska (C) assiste \u00e0 un cours de fran\u00e7ais au lyc\u00e9e Jean de la Fontaine, apr\u00e8s avoir fui l'Ukraine vers la France, \u00e0 Paris, en France, le 17 mars 2022. YIMING WOO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/7dd7720_1649404124617-528520.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 9\u00a0600 \u00e9l\u00e8ves ukrainiens actuellement scolaris\u00e9s en France","dateModified":"2022-04-08T07:49:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T07:27:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le territoire de la r\u00e9gion [de Soumy] est lib\u00e9r\u00e9 des Orcs\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 vendredi le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale, Dmytro Zhyvytskyy, sur Telegram, en utilisant le surnom, tir\u00e9 du livre Le Seigneur des anneaux, fr\u00e9quemment donn\u00e9 aux soldats russes en Ukraine. Il a ajout\u00e9 que la zone n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas s\u00fbre\u00a0\u00bb et que des op\u00e9rations de d\u00e9minage \u00e9taient en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion de Soumy, frontali\u00e8re avec la Russie, est \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb des forces russes","dateModified":"2022-04-08T07:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T07:24:35+00:00","articleBody":"         Des personnes sont assises dans un train pr\u00e8s de Sievierodonetsk alors qu\u2019elles fuient la ville de la r\u00e9gion du Donbass, le 7 avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP               Des habitants courent pr\u00e8s d'une maison en feu apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion du Donbass, le 6 avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/b990956_1649402647250-398285.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev pr\u00e9pare sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, d\u00e9clare...","dateModified":"2022-04-08T07:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T06:51:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, et merci pour vos lives!\r\nY\u2019a-t-il diff\u00e9rentes qualifications pour les crimes de guerre ? Par exemple, tuer des civils quand on est agresseur, n\u2019est il pas pire que tuer des soldats qui sont envahisseurs ?\r\nMerci    Hmmm?         Bonjour,          Vous trouverez dans cet article toutes les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions sur les d\u00e9finitions d\u2019un crime de guerre.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev pr\u00e9pare sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, d\u00e9clare...","dateModified":"2022-04-08T07:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#350008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T06:48:30+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre, dans les sous-sol de l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Paris, une poign\u00e9e de jeunes Ukrainiens b\u00e9n\u00e9voles s\u2019activent. Install\u00e9s en France depuis quelques ann\u00e9es, ils ont mis entre parenth\u00e8ses leurs \u00e9tudes, leur travail et leur vie personnelle pour coordonner l\u2019\u00e9lan de solidarit\u00e9 et orienter les r\u00e9fugi\u00e9s.                    Lire aussi :  Un comit\u00e9 de jeunes Ukrainiens s\u2019active dans les sous-sols de l\u2019ambassade \u00e0 Paris                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logistique et bouts de ficelle\u00a0: \u00e0 Paris, le travail souterrain d\u2019un comit\u00e9 de jeunes Ukrainiens","dateModified":"2022-04-08T07:13:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#349992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T06:44:15+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine va concentrer ses attaques sur le Donbass pour chercher une \u00ab\u00a0victoire\u00a0\u00bb pour le 9 mai [anniversaire de la capitulation de l\u2019Allemagne nazie, en\u00a01945], s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9 Emmanuel Macron vendredi sur RTL.          \u00ab\u00a0Pour la Russie, le 9 mai est une f\u00eate nationale, un rendez-vous militaire important et il est \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr que, pour le pr\u00e9sident [Vladimir] Poutine, le 9 mai doit \u00eatre un jour de victoire\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le chef de l\u2019Etat. \u00ab\u00a0Ils vont concentrer leurs efforts dans le Donbass, nous allons vivre des sc\u00e8nes tr\u00e8s difficiles dans les prochaines semaines\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Il a rappel\u00e9 que la France, avec la Gr\u00e8ce et la Turquie, tentait d\u2019organiser des op\u00e9rations humanitaires \u00e0 Marioupol, mais \u00ab\u00a0avec beaucoup de difficult\u00e9s\u00a0\u00bb en raison d\u2019un \u00ab\u00a0refus russe complet\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine vise le Donbass pour une \u00ab\u00a0victoire le 9 mai\u00a0\u00bb, selon Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-08T06:49:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#349914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T06:31:27+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, et le chef de la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne, Josep Borrell, ont annonc\u00e9 sur leur compte Twitter respectif \u00eatre en route pour Kiev, o\u00f9 ils doivent rencontrer le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0H\u00e2te d\u2019\u00eatre \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter Ursula von der Leyen, accompagnant son message d\u2019une photo d\u2019elle avec M. Borrell et le premier ministre slovaque, Eduard Heger, sur le quai d\u2019une gare \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un train aux couleurs de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je vais \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne.                              \u00ab\u00a0Le peuple ukrainien m\u00e9rite notre solidarit\u00e9\u00a0\u00bb , a d\u00e9clar\u00e9 jeudi la dirigeante europ\u00e9enne lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Stockholm. \u00ab\u00a0Je veux envoyer un message de soutien ind\u00e9fectible au peuple ukrainien et son combat courageux pour nos valeurs communes\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen et Josep Borrell annoncent \u00eatre en route pour Kiev","dateModified":"2022-04-08T06:47:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#349880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T06:14:32+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous vivons une trag\u00e9die g\u00e9opolitique et humaine en Europe, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat Emmanuel Macron vendredi sur RTL. La France a tout fait pour l\u2019\u00e9viter, nous continuons de sanctionner, a-t-il poursuivi.          Evoquant les nouvelles sanctions anti-russes d\u00e9cid\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne la veille, il a accus\u00e9 le parti de son adversaire Marine Le Pen [en l\u2019appelant de son ancien nom de Front National] de rester \u00ab\u00a0ambigu\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie en \u00e9vitant de la sanctionner.          \u00ab\u00a0J\u2019ai not\u00e9 l\u2019absence coupable de tous les parlementaires du Front National au parlement europ\u00e9en quand il s\u2019est agi de sanctionner la Russie, ce qui vous montre l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 que certains ont encore avec ce pays malgr\u00e9 la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il critiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0La guerre ne s\u2019arr\u00eatera pas dans les jours qui viennent, a pr\u00e9venu Emmanuel Macron. [Les Russes] vont concentrer leurs efforts dans le Donbass. Nous faisons tout pour organiser des op\u00e9rations humanitaires \u00e0 Marioupol, \u00e0 Dniepro. Il n\u2019y aura pas beaucoup de concessions diplomatiques de la Russie dans les semaines qui viennent. Il n\u2019y aura pas de paix en Europe si nous arrivons pas \u00e0 construire le jour d\u2019apr\u00e8s.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron d\u00e9nonce \u00ab\u00a0l\u2019absence coupable\u00a0\u00bb des parlementaires europ\u00e9ens RN pour voter les san...","dateModified":"2022-04-08T06:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#349822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T05:50:52+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il faut avoir travers\u00e9 une guerre pour pouvoir vraiment comprendre ce que les Ukrainiens ressentent aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, dit en soupirant Makvala Tchlatchidze, 74\u00a0ans. Comme beaucoup de G\u00e9orgiens, cette agricultrice d\u2019Ergneti s\u2019inqui\u00e8te que son pays puisse devenir la prochaine cible de Moscou. \u00ab\u00a0La guerre peut \u00e9clater de nouveau ici\u00a0\u00bb, dit-elle, les larmes aux yeux.              Makvala Tchlatchidze, 74 ans, \u00e0 Ergneti (G\u00e9orgie), le\u00a030\u00a0mars\u00a02022. JULIEN PEBREL \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/e92a5cf_1649396990681-e58bb4b-1649332556163-georgie-jpebrel-01.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev pr\u00e9pare sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, d\u00e9clare...","dateModified":"2022-04-08T05:53:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#349779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T05:44:08+00:00","articleBody":"     Les \u00e9v\u00e9nements en Ukraine ravivent le souvenir douloureux d\u2019une autre guerre, celle qui a oppos\u00e9 la Russie \u00e0 la G\u00e9orgie en\u00a02008. A Tbilissi, le parti au pouvoir, dirig\u00e9 par un milliardaire, est pris \u00e0 partie pour sa complaisance envers Moscou.          Le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9ciale Ghazal Golshiri est \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Les G\u00e9orgiens s\u2019identifient aux Ukrainiens et critiquent leur gouvernement                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les G\u00e9orgiens s\u2019identifient aux Ukrainiens et critiquent leur gouvernement","dateModified":"2022-04-08T05:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#349740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T05:36:47+00:00","articleBody":"     La situation \u00e0 Borodianka, une localit\u00e9 au nord-ouest de Kiev r\u00e9cemment reprise par les Ukrainiens aux Russes, est \u00ab\u00a0bien plus horrible\u00a0\u00bb qu\u2019\u00e0 Boutcha, o\u00f9 des civils ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Il y a plus de victimes\u00a0\u00bb dans cette petite ville que dans celle de Boutcha, \u00e9galement au nord-ouest de la capitale, a ajout\u00e9 M. Zelensky dans un message vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Chaque crime sera \u00e9lucid\u00e9 et chaque bourreau sera retrouv\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il encore dit.          Peu auparavant, la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, avait annonc\u00e9 sur Facebook que 26 corps avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts par les secouristes dans les d\u00e9combres de deux immeubles d\u2019habitation bombard\u00e9s \u00e0 Borodianka, une localit\u00e9 qui comptait un peu plus de 13\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre.          Mais \u00ab\u00a0il est difficile de pr\u00e9voir combien il va y avoir de morts\u00a0\u00bb recens\u00e9s au total, avait-elle aussit\u00f4t soulign\u00e9, relevant que c\u2019est \u00ab\u00a0la ville la plus d\u00e9truite de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb de Kiev.          \u00ab\u00a0Seule la population civile a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e\u00a0: il n\u2019y a aucun site militaire\u00a0\u00bb dans cette localit\u00e9 r\u00e9cemment reprise par les forces ukrainiennes apr\u00e8s le retrait des troupes russes de la r\u00e9gion de la capitale, a poursuivi Mme Venediktova.          La procureure a affirm\u00e9 que les Russes y avaient utilis\u00e9 des bombes \u00e0 sous-munitions et des lance-roquettes multiples lourds \u00ab\u00a0qui apportent la mort et la destruction\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a des preuves des crimes de guerre des forces russes \u00e0 chaque tournant\u00a0\u00bb, a-t-elle encore \u00e9crit. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a tra\u00eetreusement bombard\u00e9 les infrastructures r\u00e9sidentielles le soir, quand il y avait un maximum de gens chez eux\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Mme\u00a0Venediktova.          Elle a accus\u00e9 les soldats russes de s\u2019\u00eatre livr\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0des meurtres, des tortures et des passages \u00e0 tabac\u00a0\u00bb de civils, ainsi qu\u2019\u00e0 des viols, soulignant que les forces de l\u2019ordre recueillaient des preuves pour les tribunaux locaux et internationaux.              Un cycliste passe devant un b\u00e2timent d\u00e9truit dans la ville de Borodianka, au nord-ouest de Kiev, le 6 avril 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/7724c1a_1649396855166-395402.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi Kiev dit redouter le pire \u00e0 Borodianka","dateModified":"2022-04-08T06:04:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#349738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T05:24:46+00:00","articleBody":"     Sur YouTube, Facebook ou Twitter, des images tr\u00e8s violentes de la guerre en Ukraine sont r\u00e9guli\u00e8rement supprim\u00e9es pour prot\u00e9ger les utilisateurs. Leur conservation est pourtant un enjeu majeur pour juger les responsables de certaines exactions.                    Lire aussi :  Comment pr\u00e9server les preuves de crimes de guerre sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0?                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment pr\u00e9server les preuves de crimes de guerre sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0?","dateModified":"2022-04-08T05:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#349694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T04:58:43+00:00","articleBody":"     Le volet diplomatique de la crise ne laisse transpara\u00eetre aucun signe de progr\u00e8s. La Russie a affirm\u00e9 hier que l\u2019Ukraine \u00e9tait revenue sur certaines des propositions qu\u2019elle avait faites au cours de pourparlers \u00e0 la fin de\u00a0mars \u00e0 Istanbul et que la Russie avait dit accueillir positivement.          Kiev a imm\u00e9diatement r\u00e9pliqu\u00e9 en appelant Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9duire son degr\u00e9 d\u2019hostilit\u00e9\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations. Et Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, a accus\u00e9 son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, de se rendre \u00ab\u00a0complice des crimes\u00a0\u00bb commis par l\u2019arm\u00e9e russe en les justifiant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pourparlers au ralenti","dateModified":"2022-04-08T05:01:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html#349692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-avance-dans-sa-demande-d-adhesion-a-l-union-europeenne-au-moins-52-morts-apres-une-frappe-sur-la-gare-de-kramatorsk_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T04:47:31+00:00","articleBody":"     Des vid\u00e9os, dont certaines ont pu \u00eatre authentifi\u00e9es, montrent des militaires ukrainiens ex\u00e9cutant des prisonniers de guerre russes. La pr\u00e9sidence ukrainienne promet que les responsables seront traduits en justice, mais certains officiels sont plus ambigus.                    Lire aussi :  Les forces ukrainiennes accus\u00e9es d\u2019exactions envers des soldats russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/148/0/2081/1040/1342/671/60/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes accus\u00e9es d\u2019exactions sur des soldats russes","dateModified":"2022-04-08T04:59:55+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/0/0/2081/1387/1342/894/3/0/567d03e_c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-c55f49ae40db4e52951478b80c7f380f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/09/19-17">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Cette attaque, qui a tué au moins cinquante-deux personnes parmi les centaines de civils qui se pressaient pour fuir les forces russes, a renforcé l’indignation internationale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Un missile frappe la gare de Kramatorsk, dans l’est de l’Ukraine : un « crime contre l’humanité » selon Jean-Yves Le Drian      Cette attaque, qui a tué au moins cinquante-deux personnes parmi les centaines de civils qui se pressaient pour fuir les forces russes, a renforcé l’indignation internationale.       Le Monde et AFP     Publié hier à 20h30, mis à jour hier à 23h49    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Vue d’un wagon de train, l’attaque à Kramatorsk, dans l’est de l’Ukraine, alors que les civils se précipitent pour fuir la région du Donbass, qui se prépare à une redoutable offensive russe. Cinquante personnes ont été tuées, dont cinq enfants.  FADEL SENNA / AFP                 Valises abandonnées, peluches et nourriture jonchaient les quais et les alentours de la gare de Kramatorsk au fronton rouge et blanc, à partir de laquelle des milliers de personnes ont été évacuées ces derniers jours. Au moins cinquante-deux personnes, dont cinq enfants, y ont été tuées dans une frappe de missile, vendredi 8 avril. Des centaines de civils s’y pressaient pour fuir l’est de l’Ukraine, cible des forces russes.            Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé un acte « inhumain », mais pour lequel Moscou nie toute responsabilité. « Sans la force et le courage de nous affronter sur le champ de bataille, ils annihilent cyniquement la population civile. C’est un mal qui n’a pas de limite. Et s’il n’est pas puni, il ne s’arrêtera jamais », a-t-il renchéri sur Telegram.              Le chef de la diplomatie française, Jean-Yves Le Drian, a estimé que cette attaque meurtrière ciblant des civils relevait du « crime contre l’humanité ».                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Kiev prépare sa demande d’adhésion à l’Union européenne, déclare Zelensky ; au moins 52 morts après une frappe sur la gare de Kramatorsk                   « Cinquante morts, dont cinq enfants », a écrit sur la messagerie Telegram le gouverneur régional Pavlo Kyrylenko, précisant que 38 personnes étaient mortes sur place et douze à l’hôpital, sur 98 personnes hospitalisées au total. Plus tard dans la soirée, le bilan a été actualisé à au moins cinquante-deux morts par M. Kyrylenko.            « Pour nos enfants »            Le missile s’est abattu vers 10 h 30 (09 h 30 à Paris), à l’heure où les candidats à l’évacuation se regroupent depuis des jours par centaines dans la gare de Kramatorsk pour fuir le Donbass, désormais objectif prioritaire de l’armée russe.                          Un fragment de missile Tochka-U gît sur le sol après une attaque à la gare de Kramatorsk, en Ukraine, vendredi 8 avril 2022.  ANDRIY ANDRIYENKO / AP                 Des journalistes de l’Agence France-Presse (AFP) ont vu au moins trente corps dans des sacs mortuaires ou sous des bâches devant la gare. « Je cherche mon mari, il était là, je n’arrive pas à le joindre », dit une femme, tremblante et en sanglots, hésitant à s’approcher des corps, son téléphone collé à l’oreille.              Une autre, elle aussi traumatisée, cherchait son passeport dans les affaires abandonnées. « J’étais dans la gare, j’ai entendu comme une double explosion, je me suis précipitée contre le mur pour me protéger. J’ai alors vu des gens en sang entrer dans la gare, des corps partout par terre, je ne sais pas s’ils étaient blessés ou morts. Les militaires se sont précipités pour nous dire d’évacuer la gare, j’ai tout laissé ici. »            Les trottoirs étaient maculés de traces de sang et, sur le parvis devant la gare, les restes d’un missile étaient toujours visibles. On pouvait y lire en russe « pour nos enfants ». Une sentence qui sonne comme une vengeance, expression récurrente des séparatistes prorusses en référence à leurs enfants tués depuis la première guerre du Donbass, commencée en 2014.            Un « crime contre l’humanité »            Cette attaque sanglante sur la « capitale » de la partie du Donbass sous contrôle ukrainien a renforcé l’indignation internationale qui a suivi les images de massacres dans des localités dont s’est retirée l’armée russe autour de Kiev. La frappe a été qualifiée d’« attaque méprisable » par la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, arrivée en Ukraine pour une visite de soutien, accompagnée du chef de la diplomatie de l’UE, Josep Borrell.              Tous deux sont allés en fin d’après-midi à Boutcha, une petite ville au nord-ouest de Kiev bombardée puis occupée par des soldats russes et où des dizaines de cadavres portant des vêtements de civils, certains les mains liées dans le dos, ont été découverts début avril, suscitant une vague d’indignation.            Le bombardement de la gare de Kramatorsk relève du « crime contre l’humanité », a déclaré sur France 5 le ministre des affaires étrangères français, Jean-Yves Le Drian. « Ces crimes ne pourront pas rester impunis », a-t-il martelé en faisant aussi référence aux massacres de civils perpétrés dans la banlieue de Kiev. « Il faut des experts vite parce qu’il faut constater vite, il faut documenter dans l’urgence pour pouvoir ensuite apporter des preuves des crimes contre l’humanité », a-t-il noté.            Le président français, Emmanuel Macron, a de son côté fustigé une action « abominable », le chancelier allemand, Olaf Scholz, parlant d’une attaque « épouvantable ».                          Des familles marchent sur un quai pour monter dans un train à la gare centrale de Kramatorsk, dans l’est du pays, alors qu’elles fuient la ville, le 5 avril 2022.  FADEL SENNA / AFP                 Démenti de Moscou            Moscou a immédiatement démenti en être responsable, affirmant ne pas disposer du type de missile qui aurait été utilisé et dénonçant une « provocation » ukrainienne. Pourtant, dès le 6 mars, une enquête du collectif Conflict Intelligence Team notait l’utilisation des mêmes missiles par la Russie dans la région de Tchernihiv ; la veille, des vidéos tournées en Biélorussie montraient des lanceurs russes se déplaçant vers la frontière ukrainienne.              Le ministère russe de la défense a ensuite accusé « le régime de Kiev » d’avoir « orchestré » la frappe pour « empêcher le départ de la population de la ville afin de pouvoir l’utiliser comme bouclier humain ».            Moscou dénonce régulièrement des « provocations » ukrainiennes pour se défendre des accusations d’exactions et de crimes de guerre, comme récemment concernant Boutcha. Le ministère russe de la défense avait annoncé plus tôt vendredi que l’armée russe avait détruit avec des missiles de haute précision « des armements et d’autres équipements militaires dans les gares de Pokrovsk, Sloviansk et Barvinkove », des localités toutes situées non loin de Kramatorsk.            Après avoir retiré ses troupes de la région de Kiev et du nord de l’Ukraine, la Russie a fait de la conquête du Donbass, dont une partie est contrôlée depuis 2014 par des séparatistes prorusses, sa priorité. Elle multiplie les attaques dans le Sud et l’Est, les autorités ukrainiennes s’efforçant, quant à elles, d’évacuer les civils.              Les évacuations en train, qui avaient été interrompues en raison de la destruction d’une partie de la voie ferrée, avaient repris dans la nuit de jeudi à vendredi, selon le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, qui encourageait depuis plusieurs jours ses habitants à partir pour ne pas « se condamner à la mort ».                                                    Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Victor Hugo, l’homme-siècle  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/08/un-missile-frappe-la-gare-de-kramatorsk-dans-l-est-de-l-ukraine-un-crime-contre-l-humanite-selon-jean-yves-le-drian_6121295_3210.html"},"headline":"Un missile frappe la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine\u00a0: un \u00ab\u00a0crime contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb selon Jean-Yves Le Drian","dateCreated":"2022-04-08T20:30:39+02:00","datePublished":"2022-04-08T20:30:39+02:00","dateModified":"2022-04-08T23:49:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Cette attaque, qui a tu\u00e9 au moins cinquante-deux personnes parmi les centaines de civils qui se pressaient pour fuir les forces russes, a renforc\u00e9 l\u2019indignation internationale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/564/0/8192/4096/1342/671/60/0/912921f_5940742-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/09/19-18">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Surpris par l’attaque russe, plus de 4 millions d’Ukrainiens ont déjà fui leur pays. Les bagages préparés à la hâte des réfugiés croisés en Pologne disent la vie d’avant, la sidération, les regrets. Ils racontent aussi, à leur façon, le plus grand exode européen depuis la seconde guerre mondiale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          Rafał Milach pour « M Le magazine du Monde »          « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »   Par Ariane Chemin  Publié hier à 19h24, mis à jour à 09h01   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageSurpris par l’attaque russe, plus de 4 millions d’Ukrainiens ont déjà fui leur pays. Les bagages préparés à la hâte des réfugiés croisés en Pologne disent la vie d’avant, la sidération, les regrets. Ils racontent aussi, à leur façon, le plus grand exode européen depuis la seconde guerre mondiale.         Son sac rouge est d’abord resté dix jours dans le coin de sa chambre, chez elle, en Ukraine. Loin de ses yeux. À l’intérieur, ses diplômes, un bulletin scolaire, une photo d’identité de sa mère, un tee-shirt et un soutien-gorge taille 70, plus une polaire, une serviette de toilette et une paire de chaussettes encore mariées par le fil de l’étiquette. « Un petit sac pour deux jours », commente Anna Furman, 52 ans, professeure de philologie romane à l’Université nationale de Dnipro, grande ville russophone du centre de l’Ukraine, sur les rives du Dniepr. Un sac de voyage, pas un sac d’exil.          « Je ne voulais pas partir. » Anna Furman procrastinait chez elle en regardant United News, un canal de télévision unique qui réunit toutes les chaînes d’information ukrainiennes depuis le 26 février, deux jours après l’offensive russe. Ruines de Kiev ou de Mykolaïv, siège de Marioupol, prise de Kherson, avant les charniers de Boutcha, c’était comme une télévision tout-horreur en continu.          De son neuvième étage, le dernier de l’immeuble, elle s’est mise à guetter les nuages d’une fumée noire ou le ronflement d’un avion russe. Dix fois, elle a pris son sac, raconte-t-elle dans l’ancien théâtre où des bénévoles d’associations l’hébergent, à Varsovie. « Dix fois je l’ai reposé. Cet immeuble, mon quartier, ma ville de Dnipro, c’est ma vie. Mon appartement, c’est ma patrie », une patrie de 37 mètres carrés dont elle s’est rarement éloignée.                             Anna Furman, 52 ans, originaire de Dnipro, photographiée entre le 25 et le 27 mars 2022, dans l’abri pour les réfugiés ukrainiens installé dans l’ancien théâtre de Varsovie. À ses pieds, son petit sac rouge d’exil.  RAFAŁ MILACH POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »                              
 
   Le passeport d’Anna Furman, et une photo de sa mère. A Varsovie, le 27 mars 2022.  RAFAŁ MILACH POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »               Dnipro, ville juive d’un million d’habitants, a abrité quelques figures célèbres. C’est le berceau d’Ihor Kolomoïsky, le richissime homme d’affaires qui a mis en orbite Volodymyr Zelensky sur sa chaîne de télé, 1+1, du temps où les dirigeants européens tenaient le futur président pour une copie slave de l’Italien Beppe Grillo. Auparavant, la ville fut le berceau de la mère de Leonid Brejnev.          Anna Furman se souvient bien de l’ère soviétique. « Je suis née en 1969, et hors de l’Ukraine je ne connais que la Russie. Je raffole de ses poètes, Pouchkine, Mikhaïl Lermontov [un Caucasien mort à 26 ans] et, bien sûr, mon préféré jusqu’à la mort, Vladimir Vyssotski » – sa guitare, ses chansons rauques et sa mort prématurée, en 1980. Elle a voyagé jusqu’à Moscou pour se recueillir sur leurs tombes. « Maintenant, “russe” est devenu un gros mot. »                                                                 Quelques adresses notées sur des papiers et enroulées avec des élastiques autour de son portefeuille : perdue sur un trottoir de Varsovie, un fichu sur la tête, cette vieille dame arrivée seule d’Ukraine n’a pas de téléphone, c’est rare. WhatsApps est en effet le guide de tous les Ukrainiens qui passent la frontière.   Ariane Chemin                                   Daria a emporté avec elle son cartable et une poupée. Elle a quitté la frontière biélorusse et transite à la gare centrale de Varsovie avec sa grande sœur, sa mère et sa grand-mère, malade, qui la surveille assise sur une valise.  Ariane Chemin                            
 
      « Les femmes sont très soignées en Ukraine, très maquillées. Pas question pour une vendeuse comme moi de ne pas avoir les ongles faits. » Arrivée de Zaporijia avec sa famille, Oksana a trouvé refuge dans un ancien théâtre de Varsovie aménagé pour les arrivants ukrainiens, rue Kasprzaka. Elle n’a pas l’intention de s’éloigner : elle veut « vite rentrer pour reconstruire le pays ».

                                   Beaucoup d’Ukrainiens sont partis avec leurs animaux de compagnie, chiens, chats, hamsters ou encore ce perroquet. Ariane Chemin                                   Son passeport fait foi : Lina a quitté l’Ukraine le 7 mars. Etudiante en relations internationales à Kiev, elle aimerait gagner Londres mais n’a pas encore de visa, et patiente dans le centre pour réfugiés ouvert au rez-de- chaussée de la patinoire de Varsovie. 
                                   Lina a quitté Kiev sans trop d’affaires ni bijoux, hormis sa croix de baptême orthodoxe, qu’elle garde toujours sur elle, et qu’elle sort ce jour-là de son col roulé.  Ariane Chemin                                   Sur les sacs de croquettes pour chiens, les enfants sourient. 
                                   Un petit Ukrainien et son doudou en partance pour Bruxelles, dans l’un des deux cars affrétés par l’association belge BEforUkraine dans le quartier de Wola, à Varsovie. Ariane Chemin                                   Toutes les poupées croisées ont des tresses blondes.  Ariane Chemin                                   Les enfants jouent surtout sur leurs portables, mais on trouve parfois un puzzle sur les bagages.  Ariane Chemin                                   Beaucoup de cages à chats et à chiens ont été fournies  aux arrivants d’Ukraine pour leur permettre de poursuivre leur voyage.  Ariane Chemin                                   Une bible pour enfants ukrainienne oubliée dans un petit snack à café et pierogi (beignets) à Medyka, l’un des huits points de passage entre l’Ukraine et la Pologne.
                                   Une peluche posée sur un sac lors d’un départ de bus transportant des Ukrainiens dans le quartier de Wola, à Varsovie. Ariane Chemin                                   Dans le flot des sacs à dos qui passent la frontière de Medyka, à l’ouest de l’Ukraine et au sud de la Pologne.
                                      Un nounours un peu fatigué sur un sac à dos, à la gare centrale de Varsovie.

<article-nb="2022/04/09/19-19">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Des jouets, des animaux, le vernis à ongles… Croisés en Pologne, des réfugiés ukrainiens nous ont ouvert leurs bagages. Une manière de raconter le plus grand exode européen depuis la seconde guerre mondiale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                  Plus de 4 millions d’Ukrainiens ont déjà fui leur pays depuis l’invasion russe, le 24 février, et le flux se poursuit. La moitié sont des enfants, les autres des femmes, et des personnes âgées, une grand-mère, un grand-oncle. Les plus nombreux se sont réfugiés en Pologne. De Medyka, à la frontière ukrainienne, aux centres d’hébergements à Varsovie, quelques photos prises au hasard qui éclairent à leur manière le premier grand exode européen du XXIe siècle : de tout petits sacs − témoins de l’espoir du retour −, le téléphone, bien sûr, des animaux de compagnie, du maquillage, des peluches et des poupées. Dans la détresse, le superflu côtoie l’indispensable.                 Ariane Chemin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                             Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                                   Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables  Ces contenants en acier inoxydable permettent de conserver les boissons bien au chaud ou au froid, mais aussi de tirer un trait sur les déchets en plastique et en carton. Nous avons testé des dizaines de modèles pour adultes et enfants, pour le sport ou le bureau : voici les cinq meilleurs.                                                   Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                                   Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du lundi 11 avril   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?          Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables          Les meilleurs transats et balancelles pour bébé                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/portfolio/2022/04/08/leurs-vies-dans-leurs-sacs_6121284_4500055.html"},"headline":"La guerre en Ukraine en images\u00a0: leurs vies dans leurs sacs","dateCreated":"2022-04-08T19:10:41+02:00","datePublished":"2022-04-08T19:10:41+02:00","dateModified":"2022-04-09T09:09:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M le mag","Actu","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des jouets, des animaux, le vernis \u00e0 ongles\u2026 Crois\u00e9s en Pologne, des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens nous ont ouvert leurs bagages. Une mani\u00e8re de raconter le plus grand exode europ\u00e9en depuis la seconde guerre mondiale.","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Chemin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/7772701_1649257768613-img-6340.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
   
        
{"@context":"https://schema.org","@type":"ImageGallery","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/portfolio/2022/04/08/leurs-vies-dans-leurs-sacs_6121284_4500055.html"},"headline":"La guerre en Ukraine en images\u00a0: leurs vies dans leurs sacs","dateCreated":"2022-04-08T19:10:41+02:00","datePublished":"2022-04-08T19:10:41+02:00","dateModified":"2022-04-09T09:09:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M le mag","Actu","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des jouets, des animaux, le vernis \u00e0 ongles\u2026 Crois\u00e9s en Pologne, des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens nous ont ouvert leurs bagages. Une mani\u00e8re de raconter le plus grand exode europ\u00e9en depuis la seconde guerre mondiale.","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Chemin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/7772701_1649257768613-img-6340.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
    {
        "@context": "http://schema.org",
        "@type": "ImageObject",
        "caption": "Quelques adresses not\u00e9es sur des papiers et enroul\u00e9es avec des \u00e9lastiques autour de son portefeuille\u00a0: perdue sur un trottoir de Varsovie, un fichu sur la t\u00eate, cette vieille dame arriv\u00e9e seule d\u2019Ukraine n\u2019a pas de t\u00e9l\u00e9phone, c\u2019est rare. WhatsApps est en effet le guide de tous les Ukrainiens qui passent la fronti\u00e8re.  ",
        "url": "https://img.lemde.fr/2022/04/06/362/0/933/622/750/500/30/0/614f8e8_1649258546501-img-6273.jpg"
    }
  
    {
        "@context": "http://schema.org",
        "@type": "ImageObject",
        "caption": "Daria a emport\u00e9 avec elle son cartable et une poup\u00e9e. Elle a quitt\u00e9 la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse et transite \u00e0 la gare centrale de Varsovie avec sa grande s\u0153ur, sa m\u00e8re et sa grand-m\u00e8re, malade, qui la surveille assise sur une valise. ",
        "url": "https://img.lemde.fr/2022/04/06/168/0/4032/2688/750/500/30/0/7772701_1649257768613-img-6340.jpg"
    }
  
    {
        "@context": "http://schema.org",
        "@type": "ImageObject",
        "caption": "\u00ab\u00a0Les femmes sont tr\u00e8s soign\u00e9es en Ukraine, tr\u00e8s maquill\u00e9es. Pas question pour une vendeuse comme moi de ne pas avoir les ongles faits. \u00bb Arriv\u00e9e de Zaporijia avec sa famille, Oksana a trouv\u00e9 refuge dans un ancien th\u00e9\u00e2tre de Varsovie am\u00e9nag\u00e9 pour les arrivants ukrainiens, rue Kasprzaka. Elle n\u2019a pas l\u2019intention de s\u2019\u00e9loigner\u00a0: elle veut \u00ab\u00a0vite rentrer pour reconstruire le pays\u00a0\u00bb.\n\n",
        "url": "https://img.lemde.fr/2022/04/06/168/0/4032/2688/750/500/30/0/f8ea302_1649258548219-img-6479.jpg"
    }
  
    {
        "@context": "http://schema.org",
        "@type": "ImageObject",
        "caption": "Beaucoup d\u2019Ukrainiens sont partis avec leurs animaux de compagnie, chiens, chats, hamsters ou encore ce perroquet.",
        "url": "https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/83/958/639/750/500/30/0/cce252f_1649257768579-image.jpg"
    }
  
    {
        "@context": "http://schema.org",
        "@type": "ImageObject",
        "caption": "Son passeport fait foi\u00a0: Lina a quitt\u00e9 l\u2019Ukraine le 7 mars. Etudiante en relations internationales \u00e0 Kiev, elle aimerait gagner Londres mais n\u2019a pas encore de visa, et patiente dans le centre pour r\u00e9fugi\u00e9s ouvert au rez-de- chauss\u00e9e de la patinoire de Varsovie. \n",
        "url": "https://img.lemde.fr/2022/04/06/168/0/4032/2688/750/500/30/0/70decf3_1649258547165-img-6444.jpg"
    }
  
    {
        "@context": "http://schema.org",
        "@type": "ImageObject",
        "caption": "Lina a quitt\u00e9 Kiev sans trop d\u2019affaires ni bijoux, hormis sa croix de bapt\u00eame orthodoxe, qu\u2019elle garde toujours sur elle, et qu\u2019elle sort ce jour-l\u00e0 de son col roul\u00e9. ",
        "url": "https://img.lemde.fr/2022/04/06/168/0/4032/2688/750/500/30/0/d06e181_1649258547486-img-6446.jpg"
    }
  
    {
        "@context": "http://schema.org",
        "@type": "ImageObject",
        "caption": "Sur les sacs de croquettes pour chiens, les enfants sourient. \n",
        "url": "https://img.lemde.fr/2022/04/06/168/0/4032/2688/750/500/30/0/bccbbd7_1649258547773-img-6455.jpg"
    }
  
    {
        "@context": "http://schema.org",
        "@type": "ImageObject",
        "caption": "Un petit Ukrainien et son doudou en partance pour Bruxelles, dans l\u2019un des deux cars affr\u00e9t\u00e9s par l\u2019association belge BEforUkraine dans le quartier de Wola, \u00e0 Varsovie.",
        "url": "https://img.lemde.fr/2022/04/06/168/0/4032/2688/750/500/30/0/31c584f_1649258551326-img-6561.jpg"
    }
  
    {
        "@context": "http://schema.org",
        "@type": "ImageObject",
        "caption": "Toutes les poup\u00e9es crois\u00e9es ont des tresses blondes. ",
        "url": "https://img.lemde.fr/2022/04/06/168/0/4032/2688/750/500/30/0/396d692_1649258548261-img-6505.jpg"
    }
  
    {
        "@context": "http://schema.org",
        "@type": "ImageObject",
        "caption": "Les enfants jouent surtout sur leurs portables, mais on trouve parfois un puzzle sur les bagages. ",
        "url": "https://img.lemde.fr/2022/04/06/168/0/4032/2688/750/500/30/0/1c7a521_1649258548781-img-6509.jpg"
    }
  
    {
        "@context": "http://schema.org",
        "@type": "ImageObject",
        "caption": "Beaucoup de cages \u00e0 chats et \u00e0 chiens ont \u00e9t\u00e9 fournies  aux arrivants d\u2019Ukraine pour leur permettre de poursuivre leur voyage. ",
        "url": "https://img.lemde.fr/2022/04/06/168/0/4032/2688/750/500/30/0/7408c47_1649258549967-img-6521.jpg"
    }
  
    {
        "@context": "http://schema.org",
        "@type": "ImageObject",
        "caption": "Une bible pour enfants ukrainienne oubli\u00e9e dans un petit snack \u00e0 caf\u00e9 et pierogi (beignets) \u00e0 Medyka, l\u2019un des huits points de passage entre l\u2019Ukraine et la Pologne.\n",
        "url": "https://img.lemde.fr/2022/04/06/168/0/4032/2688/750/500/30/0/fc4b2f4_1649258551652-img-6667.jpg"
    }
  
    {
        "@context": "http://schema.org",
        "@type": "ImageObject",
        "caption": "Une peluche pos\u00e9e sur un sac lors d\u2019un d\u00e9part de bus transportant des Ukrainiens dans le quartier de Wola, \u00e0 Varsovie.",
        "url": "https://img.lemde.fr/2022/04/06/168/0/4032/2688/750/500/30/0/25e807d_1649257768589-img-6536.jpg"
    }
  
    {
        "@context": "http://schema.org",
        "@type": "ImageObject",
        "caption": "Dans le flot des sacs \u00e0 dos qui passent la fronti\u00e8re de Medyka, \u00e0 l\u2019ouest de l\u2019Ukraine et au sud de la Pologne.\n",
        "url": "https://img.lemde.fr/2022/04/06/168/0/4032/2688/750/500/30/0/1896eed_1649258551332-img-6643.jpg"
    }
  
    {
        "@context": "http://schema.org",
        "@type": "ImageObject",
        "caption": "Un nounours un peu fatigu\u00e9 sur un sac \u00e0 dos, \u00e0 la gare centrale de Varsovie.\n",
        "url": "https://img.lemde.fr/2022/04/06/1008/0/2408/1605/750/500/30/0/3bb52fd_1649258546978-img-6379.jpg"
    }
        

       
   

<article-nb="2022/04/09/19-20">
<filnamedate="20220409"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220409"><AAMMJJHH="2022040919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Créateur de personnages qui ont marqué la jeunesse japonaise à la fin des années 1960, il formait avec son compère Hiroshi Fujimoto un duo à succès. Il est décédé le 7 avril, à l’âge de 88 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    International  Article réservé à nos abonnés Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais                   Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : en matière de santé, une campagne qui ne convainc pas                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : le climat, préoccupation majeure des Français et grand absent des débats                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand Macron se souvient du front républicain   Solenn de Royer               Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le grand blues de l’industrie automobile                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Monsieur le Président, ne laissez pas des enfants français s’éteindre à petit feu dans les camps syriens »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés DVD : toute la splendeur de l’œuvre de Satyajit Ray en six films                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon drame est probablement que j’écris des livres qui n’ont rien à voir les uns avec les autres »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture L’Académie des Oscars bannit Will Smith de toute cérémonie pour une durée de dix ans              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Disparitions       Japon             La mort de Fujiko Fujio A, figure majeure du manga      Créateur de personnages qui ont marqué la jeunesse japonaise à la fin des années 1960, il formait avec son compère Hiroshi Fujimoto un duo à succès. Il est décédé le 7 avril, à l’âge de 88 ans.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié hier à 18h30    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Fujiko Fujio, à Tokyo, en octobre 2008.  JIJI PRESS / AFP               La disparition du mangaka Fujiko Fujio A laisse orphelins des personnages qui ont marqué la jeunesse japonaise depuis la fin des années 1960. L’auteur des immenses succès Ninja Hattori-kun (« Le Ninja Hattori-kun ») ou encore de Kaibutsu-kun et de Warau serusuman (« Le commercial qui rit »), est mort jeudi 7 avril à son domicile de Kawasaki, près de Tokyo, à l’âge de 88 ans.          De son vrai nom Motoo Abiko, Fujiko Fujio A est né le 10 mars 1934 à Himi, petit port du département de Toyama, dans le centre du Japon. Il est le fils aîné du supérieur d’un temple du bouddhisme zen, que sa famille a quitté après le décès de son père. Il était alors en primaire. « C’est la mort de mon père qui a le plus changé ma vie. S’il n’était pas mort, je pense que je serais devenu moine », déclarait-il au quotidien Asahi en 2020.          L’orientation vers le métier de mangaka découle de sa rencontre sur les bancs de l’école avec Hiroshi Fujimoto (1933-1996). Influencés par les œuvres d’Osamu Tezuka (1928-1989), notamment Shin Takarajima (« La Nouvelle Ile au trésor », inspiré de l’œuvre de Robert-Louis Stevenson), les deux compères obtiennent leur première publication dans le journal Mainichi des écoliers, alors qu’ils sont encore lycéens. Après le lycée, ils poursuivent leurs activités tout en travaillant. Motoo Abiko obtient un poste au Journal de Toyama, le quotidien local.          Malicieux fantôme          Choisissant finalement de s’engager pleinement dans le manga, le duo s’installe à Tokyo en 1954 et prend le nom de Fujiko Fujio. Les deux auteurs font partie des jeunes artistes hébergés dans une des chambres du Tokiwa-so, un petit immeuble de bois ayant résisté aux bombardements de la capitale pendant la seconde guerre mondiale. Le logement sans salle de bains, avec toilettes collectives, est proposé aux deux compères par Osamu Tezuka, qui avait pu apprécier quelques années plus tôt l’un de leurs premiers travaux, Ben-Hur. L’immeuble abrite alors une flopée de jeunes mangakas. Avec des auteurs comme Hiroo Terada, créateur de plusieurs séries autour du sport, ils y forment le « Parti du nouveau manga » qui vise à créer le « manga idéal ».          Le duo connaît le succès avec sa série « Obake no Q-taro », racontant les farces d’un malicieux fantôme. Travail en commun ou en solitaire, les deux s’imposent dans le manga et l’animation. Motoo Abiko devient un visage connu de la télévision, où il apparaît lunettes fumées portées en permanence, le reflet de la lumière sur le papier blanc ayant abîmé sa vue.          Célèbre chat-robot bleu « Doraemon »        Il vous reste 38.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/04/08/la-mort-de-fujiko-fujio-a-figure-majeure-du-manga_6121276_3382.html"},"headline":"La mort de Fujiko Fujio\u00a0A, figure majeure du manga","dateCreated":"2022-04-08T18:30:11+02:00","datePublished":"2022-04-08T18:30:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon","Mangas","Disparitions","Culture"],"description":"Cr\u00e9ateur de personnages qui ont marqu\u00e9 la jeunesse japonaise \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960, il formait avec son comp\u00e8re Hiroshi Fujimoto un duo \u00e0 succ\u00e8s. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 7\u00a0avril, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 88\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/149/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1577a8_5928596-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


       
   
